{
    "paper_id": "98a387437b8c023a86a5437c5f82ab67919d26f6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Salvador"
                ],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "addrLine": "El Palmar",
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Moreno"
                ],
                "last": "Doc\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "addrLine": "El Palmar",
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Pi\u00f1ero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "addrLine": "El Palmar",
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Alfayate Miguelez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "addrLine": "El Palmar",
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Iborra Bendicho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario Virgen de la Arrixaca",
                    "location": {
                        "addrLine": "El Palmar",
                        "settlement": "Murcia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Bronquiolitis; Virus respiratorio sincitial; Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Introducci\u00f3n: La bronquiolitis es una de las infecciones respiratorias m\u00e1s comunes en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os y una de las principales causas de ingreso en ni\u00f1os peque\u00f1os, especialmente durante el invierno. Objetivos: Determinar la prevalencia y etiolog\u00eda de bronquiolitis en el sureste de Espa\u00f1a. Material y m\u00e9todos: Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo durante la temporada de bronquiolitis (diciembre-abril). En el estudio se incluyeron ni\u00f1os menores de 18 meses ingresados en el hospital con motivo del primer episodio de bronquiolitis. Se analizaron aspirados nasofar\u00edngeos mediante una t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (m\u00faltiple), precedida de transcripci\u00f3n inversa del ARN viral (RT-PCR). Resultados: Se incluyeron en el estudio 235 ni\u00f1os, de cada uno de los cuales se obtuvo una muestra de aspirado nasofar\u00edngeo. Se detectaron virus respiratorios en muestras de 204 ni\u00f1os (en total 287 virus). El virus respiratorio sincitial se detect\u00f3 con mayor frecuencia seguido del rinovirus. Se observaron infecciones virales mixtas en el 36% de los ni\u00f1os en los que se detect\u00f3 alg\u00fan virus respiratorio. La asociaci\u00f3n m\u00e1s frecuente fue el virus respiratorio sincitial A con rinovirus. Conclusiones: Se detectaron virus respiratorios en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os menores de 18 meses hospitalizados por bronquiolitis, en forma de infecci\u00f3n mixta en el 36% de aquellos con infecci\u00f3n viral. \u00a9 2011 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis es una enfermedad respiratoria que afecta principalmente a los bronquiolos perif\u00e9ricos. Los s\u00edntomas caracter\u00edsticos de esta enfermedad son la rinitis, taquipnea, sibilancias, tos, crepitantes y/o aleteo nasal 1 . Es la enfermedad respiratoria m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os y una de las principales causas de hospitalizaci\u00f3n en ni\u00f1os peque\u00f1os, principalmente durante el invierno. Aunque el periodo de recuperaci\u00f3n de la mayor\u00eda de los ni\u00f1os es de unos 5 d\u00edas, la hospitalizaci\u00f3n anual por bronquiolitis entre ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o es elevada, alrededor del 3% 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El virus respiratorio sincitial (VRS) es la causa principal de bronquiolitis. Durante el periodo epid\u00e9mico, m\u00e1s del 90% de los casos diagnosticados son causados por este virus 3 . Sin embargo, la incorporaci\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas moleculares en la \u00faltima d\u00e9cada, como la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa, han permitido la detecci\u00f3n de otros agentes virales. Esto ha mejorado el conocimiento sobre la epidemiolog\u00eda de otros virus respiratorios conociendo as\u00ed su implicaci\u00f3n en la bronquiolitis, tales como rinovirus (RV), metapneumovirus (hMPV), enterovirus (ETV), coronavirus (hCoV) o bocavirus (hBoV) 4 . Adem\u00e1s, estos avances tambi\u00e9n han posibilitado la identificaci\u00f3n de co-infecciones virales estimadas entre el 20-30% seg\u00fan estudios recientes 5, 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 615,
                    "end": 616,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 763,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 765,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo del presente estudio fue investigar la etiolog\u00eda v\u00edrica de los cuadros de bronquiolitis aguda en ni\u00f1os menores de 18 meses de edad que requieren hospitalizaci\u00f3n. Para ello, se estudi\u00f3 la prevalencia de los diferentes virus respiratorios, incluyendo las infecciones virales mixtas, mediante un m\u00e9todo de diagn\u00f3stico molecular en aspirados nasofar\u00edngeos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio prospectivo durante el periodo de m\u00e1xima incidencia de bronquiolitis, entre el 1 de diciembre de 2008 y el 30 de abril de 2009. El estudio incluy\u00f3 a todos los ni\u00f1os menores de 18 meses ingresados en el Hospital Virgen de la Arrixaca (Murcia, Espa\u00f1a) por un episodio de bronquiolitis. El diagn\u00f3stico de bronquiolitis se estableci\u00f3 seg\u00fan los criterios de McConnochie 7 , definidos como el primer episodio agudo de dificultad respiratoria con sibilancias asociado a un cuadro catarral de v\u00edas altas en menores de 2 a\u00f1os. En el estudio se excluyeron todos los lactantes con episodios previos catalogados de bronquiolitis y las bronquiolitis adquiridas en el medio hospitalario, defini\u00e9ndose como tales aquellas en las que los s\u00edntomas aparecieron despu\u00e9s de 72 horas de la hospitalizaci\u00f3n por cualquier otro motivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se obtuvo el consentimiento informado de los padres o tutores legales para la inclusi\u00f3n en el estudio antes de la obtenci\u00f3n de la muestra respiratoria. Se recogi\u00f3 un aspirado nasofar\u00edngeo de cada uno de los pacientes. Los aspirados nasofar\u00edngeos se obtuvieron aspirando a trav\u00e9s de un cat\u00e9ter tras la aplicaci\u00f3n de 2 ml de suero salino en la fosa nasal. La extracci\u00f3n de los \u00e1cidos nucleicos se realiz\u00f3 con un sistema de extracci\u00f3n autom\u00e1tica (EasyMag, Biom\u00e8rieux) utilizando 200 l de muestra y eluyendo en 55 l de buffer de eluci\u00f3n. Se realiz\u00f3 una t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (m\u00faltiple), precedida de una transcripci\u00f3n inversa del ARN viral (RT-PCR) para la amplificaci\u00f3n de un fragmento espec\u00edfico del genoma v\u00edrico de entre 120-330 pb. El amplificado se visualiz\u00f3 mediante hibridaci\u00f3n con sondas de captura espec\u00edficas de cada virus a trav\u00e9s de microarrays de baja densidad (CLART \u00ae Pneumovir, Gen\u00f3mica). Se detectaron 16 virus respiratorios incluyendo el virus respiratorio sincitial A y B, virus influenza (Flu) A, B, y C, coronavirus (229E), adenovirus (ADV), rinovirus, parainfluenza (PI) 1-4, metapneumovirus A y B, bocavirus y enterovirus (echovirus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se recogieron un total de 235 aspirados nasofar\u00edngeos de otros tantos ni\u00f1os. La edad media fue de 3,4 (\u00b1 3,3) meses, rango 8 d\u00edas-17 meses. El 78,7% de los pacientes fueron menores de 5 meses (185/235) y el 54% fueron hombres (126/235 pacientes). Se detectaron 287 virus en los aspirados nasofar\u00edngeos de 204 ni\u00f1os con cl\u00ednica de bronquiolitis 1 virus  92  12  3  0  0  12  0  0  4  6  1  0  0  130  2 virus  42  10  1  2  16  22  1  2  3  7  21  3  0  130  3 virus  6  0  0  0  5  4  1  1  1  0  6  0  3  27  TOTAL  140  22  4  2  21  38  2  3  8  13  28  3  3 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 561,
                    "text": "1 virus  92  12  3  0  0  12  0  0  4  6  1  0  0  130  2 virus  42  10  1  2  16  22  1  2  3  7  21  3  0  130  3 virus  6  0  0  0  5  4  1  1  1  0  6  0  3  27  TOTAL  140  22  4  2  21  38  2  3  8  13  28  3  3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La disponibilidad de la RT-PCR ha cambiado el conocimiento con respecto a la epidemiolog\u00eda de las bronquiolitis, donde VRS se ha considerado durante mucho tiempo el \u00fanico agente etiol\u00f3gico. Actualmente, se ha establecido que RV y hMPV tambi\u00e9n est\u00e1n involucrados en bronquiolitis infantiles. Nuestro estudio demostr\u00f3 una tasa de detecci\u00f3n de virus respiratorios elevada (86,8%) comparada con otros trabajos en los que la incidencia obtenida fue del 61,5 y 66,7%, respectivamente, siendo empleados en ambos estudios como t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n, m\u00e9todos de amplificaci\u00f3n molecular 8, 9 . Sin embargo, Freymuth et al (2006) 4 identificaci\u00f3n de virus respiratorios presentaron un resultado positivo. La mayor\u00eda de las investigaciones describen al VRS como el agente etiol\u00f3gico encontrado con m\u00e1s frecuencia 4, 9, 10 . En nuestros resultados se observ\u00f3 que en la mayor parte de los ni\u00f1os hospitalizados con bronquiolitis aguda se detect\u00f3 VRS (162/235, 68,9%). Esta prevalencia es comparable con los resultados encontrados en un estudio multic\u00e9ntrico realizado en Portugal (70%) 9 , aunque otras series revelaron una tasa menor (40-45%) 4, 11 . Por otra parte, al igual que en estudios previos, el segundo agente causal de bronquiolitis aguda en nuestro trabajo fue el RV. No obstante, estudios recientes 4,12,13 observaron una prevalencia mayor de RV como agente \u00fanico causante de bronquiolitis que la detectada en nuestra serie. Incluso, algunos estudios lo detectaron como primer agente causal de bronquiolitis en ni\u00f1os mediante RT-PCR espec\u00edfica 8, 14 . Esta variabilidad de detecci\u00f3n del agente etiol\u00f3gico principal de bronquiolitis entre distintos estudios puede deberse a las distintas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas empleadas o a los diferentes criterios de inclusi\u00f3n utilizados en cada uno de ellos, como edad de los pacientes y hospitalizaci\u00f3n. Adem\u00e1s, otro factor importante que puede influir en los resultados de estas series es el periodo de tiempo estudiado. De este modo, una limitaci\u00f3n de nuestro trabajo es que \u00fanicamente se analizaron muestras respiratorias durante la estaci\u00f3n anual de VRS (diciembre-abril), lo que favorece la obtenci\u00f3n de un porcentaje de detecci\u00f3n elevado para dicho virus. La RT-PCR revel\u00f3 la presencia de un \u00fanico agente respiratorio causal en el 55,3% de los casos de bronquiolitis aguda estudiados (130/235). Un estudio realizado por Aberle et al (2005) 10 mostr\u00f3 un porcentaje similar (57%). El VRS seguido del RV fueron los virus respiratorios detectados en la mayor\u00eda de casos diagnosticados de infecci\u00f3n simple. Algunos estudios recientes han sugerido que los ni\u00f1os con bronquiolitis producidas por RV tienen mayor riesgo de desarrollar sibilancias recurrentes que aquellos con bronquiolitis por VRS 15, 16 . Se detectaron otros virus respiratorios con menor frecuencia: hMPV, influenza virus y hBoV. Estos hallazgos apoyan que la causa de las bronquiolitis agudas no es sin\u00f3nimo de VRS y tambi\u00e9n pueden ser producidas por otros virus respiratorios. De acuerdo con estudios previos, la detecci\u00f3n mixta de virus respiratorios fue de un 20-30% donde la asociaci\u00f3n observada con m\u00e1s frecuencia fue VRS con RV 8, 17, 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 577,
                    "end": 579,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 581,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 618,
                    "text": "Freymuth et al (2006)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 620,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 803,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 806,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 809,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1071,
                    "end": 1072,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1131,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1132,
                    "end": 1134,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1542,
                    "end": 1544,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1545,
                    "end": 1547,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2360,
                    "end": 2379,
                    "text": "Aberle et al (2005)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2380,
                    "end": 2382,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2730,
                    "end": 2733,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2734,
                    "end": 2736,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3136,
                    "end": 3138,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3139,
                    "end": 3142,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 3143,
                    "end": 3145,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Destac\u00f3 la escasa presencia de bocavirus y la ausencia de adenovirus, enterovirus y hCoV como agentes causales de infecciones simples. En consecuencia, sus s\u00edntomas cl\u00ednicos pueden ser m\u00e1s leves y no necesitar hospitalizaci\u00f3n, de este modo el papel que juegan estos virus en las bronquiolitis es controvertido. Aunque puede que la detecci\u00f3n de estos virus en muestras respiratorias de ni\u00f1os con bronquiolitis sea un hallazgo casual, no se observaron en un estudio control con ni\u00f1os sin sintomatolog\u00eda respiratoria 19 . Sin embargo, estudios recientes apuntan que hBoV se detecta con frecuencia en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos 20 . As\u00ed que, se necesita realizar investigaciones adicionales para establecer la importancia de algunos virus en infecciones respiratorias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 514,
                    "end": 516,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 619,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, en este trabajo \u00fanicamente se detectaron 6 virus gripales. No obstante, la actividad gripal durante la temporada 2008-2009 fue similar a las temporadas anteriores. Puede que la baja detecci\u00f3n de estos virus se deba a que los cuadros cl\u00ednicos que producen no cumplan con los criterios de bronquiolitis establecidos en esta serie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la distribuci\u00f3n estacional, en nuestro estudio se observ\u00f3 que las bronquiolitis causadas por VRS siguieron la distribuci\u00f3n estacional t\u00edpica con un pico de incidencia durante los meses de invierno (enero 2009), de modo similar a lo descrito anteriormente por otros autores 11 . hMPV se detect\u00f3 con mayor frecuencia en marzo al igual que en otras investigaciones donde situaron el pico de incidencia en los meses de primavera 8 . Sin embargo, hBoV apareci\u00f3 en diciembre y enero, resultados similares a los detectados por Arnold et al 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 547,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, los resultados del presente estudio mostraron que en la mayor\u00eda de ni\u00f1os hospitalizados menores de 18 meses diagnosticados de bronquiolitis aguda se detect\u00f3 alg\u00fan virus respiratorio (204/235) y de estos, el 36% de los ni\u00f1os presentaron una infecci\u00f3n mixta. El 68,9% del total de los ni\u00f1os con cl\u00ednica de bronquiolitis al ingreso hospitalario presentaron infecci\u00f3n por VRS, mientras que la frecuencia de infecci\u00f3n por otros virus respiratorios fue baja y principalmente se detectaron en infecciones mixtas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. Bibliograf\u00eda 1. Gonz\u00e1lez de Dios J, Ochoa Sangrador C. Consensus conference on acute bronchiolitis (V): prevention of acute bronchiolitis",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "353--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Bronchiolitis-associated hospitalizations among US children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stout",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "4140--4146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Rates of hospitalization for respiratory syncytial virus infection among children in Medicaid",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mitchel",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "865--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Human metapneumovirus as a causative agent of acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xepapadaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourgiotis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "267--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The impact of dual viral infection in infants admitted to a pediatric intensive care unit associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Komurian-Pradel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javouhey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajoharison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "213--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Detection of viruses identified recently in children with acute wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "1238--1281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Etiology of bronchiolitis in a hospitalized pediatric population: Prospectivemulticenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Antunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carvalho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramalho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "134--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Single versus dual respiratory virus infections in hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pracher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "605--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus, human bocavirus and rhinovirus bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Age and previous wheezing episodes are linked to viral etiology and atopic characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vourinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "311--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Human bocavirus quantitative DNA detection in French children hospitalized for acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Moret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9v\u00eaque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Motte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9oletti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "142--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Rhinovirus illness during infancy predicts subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Adult asthma after non-respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy: subgroup analysis of the 20-year prospective follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo-Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "90--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Roberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pappas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Gender analysis in acute bronchiolitis due to respiratory syncitial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsubaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Swada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tateno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Allergy Inmunol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "29--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Sole pathogen in acute bronchiolitis: is there a role for other organisms apart from respiratory syncytial virus?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Miron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Srugo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kra-Oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Keness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Amirav",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Human bocavirus infections in young children in the United States: Molecular epidemiological profile and clinical characteristics of a newly emerging respiratory virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesebir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "194",
            "issn": "",
            "pages": "1276--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human bocavirus infections in hospitalized children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Longtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "217--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human bocavirus: prevalence and clinical spectrum at a children s hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spector",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "283--291",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Distribuci\u00f3n de 287 virus respiratorios detectados en infecci\u00f3n viral simple o mixta en 235 ni\u00f1os menores de 18 meses de edad y hospitalizados por bronquiolitis aguda (Murcia, diciembre de 2008-abril de 2009)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "encontrar solo 8 detecciones en abril, \u00faltimo mes del estudio. Adenovirus y hBoV mostraron una distribuci\u00f3n estacional similar, ambos virus con mayor frecuencia de detecci\u00f3n en diciembre de 2008 y enero de 2009. No obstante, la mayor incidencia de hMPV apareci\u00f3 en febrero y marzo. Sin embargo, RV no present\u00f3 una tendencia estacional clara. La distribuci\u00f3n estacional de todos los virus detectados se observa en la figura 2.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "publicaron una incidencia mayor, el 92% de las muestras respiratorias analizadas mediante RT-PCR para la Figura 1 Frecuencia de infecci\u00f3n respiratoria simple y mixta.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}