{
    "paper_id": "99efd474de588d738cb9b24a688b6c9eda5ee927",
    "metadata": {
        "title": "Gastroenterolog\u00eda y Hepatolog\u00eda Trastornos funcionales digestivos post-infecciosos: del episodio agudo a la molestia cr\u00f3nica",
        "authors": [
            {
                "first": "Ferm\u00edn",
                "middle": [],
                "last": "Mearin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro M\u00e9dico Teknon",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Agust\u00edn",
                "middle": [],
                "last": "Balboa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Centro M\u00e9dico Teknon",
                    "location": {
                        "settlement": "Barcelona",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 16 de marzo de 2011; aceptado el 17 de marzo de 2011 PALABRAS CLAVE S\u00edndrome del intestino irritable; Dispepsia funcional; Gastroenteritis; Infecci\u00f3n; Inflamaci\u00f3n; Trastorno funcional digestivo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumen Los trastornos funcionales digestivos (TFD) suponen una parte importante de la patolog\u00eda gastroenterol\u00f3gica. Diversos estudios han comprobado la aparici\u00f3n de s\u00edndrome del intestino irritable (SII-PI) tras una gastroenteritis aguda (GEA). Se ha propuesto que infecciones no digestivas pueden aumentar el riesgo de iniciar un SII. Tambi\u00e9n hay datos que demuestran que una infecci\u00f3n digestiva puede ser el desencadenante de una dispepsia funcional (DF-PI). La posible aparici\u00f3n de SII-PI o DF-PI depende tanto de factores infecciosos como del hu\u00e9sped. Se han encontrado fen\u00f3menos de microinflamaci\u00f3n en pacientes con TFD post-infecciosos. Los estudios realizados en modelos animales demuestran que la infecci\u00f3n e inflamaci\u00f3n aguda da lugar a cambios permanentes en la motilidad y la sensibilidad digestiva. La importancia de la GEA en el desarrollo de los TFD se debe no s\u00f3lo a ser un excelente modelo natural para el estudio patog\u00e9nico, sino que tambi\u00e9n abre la posibilidad de actuar de manera preventiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Functional gastrointestinal disorders (FGID) form a major part of gastroenterology practice. Several studies have reported the development of post-infectious irritable bowel syndrome (PI-IBS) after acute gastroenteritis (AGE). Non-gastrointestinal (GI) infections may increase the risk of developing IBS. There are also data showing that a GI infection may trigger functional dyspepsia (PI-FD). The possible development of PI-IBS or PI-FD depends on factors related to both the infection and the host. Microinflammation has been found in patients with post-infectious FGID. Studies performed in animal models show that infection and acute inflammation permanently change gastrointestinal motility and sensitivity. The role of AGE in the development of FGID is important not only because this entity provides an excellent natural model for pathogenic study but also because it provides an opportunity for preventive action.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Acontecimientos en la edad temprana Desarrollo de la microbiota Ambiente Educaci\u00f3n familiar Acontecimientos mayores Infecciones digestivas Comida Estr\u00e9s Tolerancia disminu\u00edda S\u00edntomas SII Abuso Dismotilidad intestinal Hipersensibilidad visceral Amplificaci\u00f3n central del dolor Sobrecrecimiento bacteriano Desequilibrio microbiota Cambios microinflamatorios Psicopatolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Representaci\u00f3n esquem\u00e1tica que integra los distintos mecanismos etiopatog\u00e9nicos con los factores que pueden influir en ellos y que favorecen el desarrollo del s\u00edndrome del intestino irritable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La diarrea aguda es uno de los diagn\u00f3sticos m\u00e1s frecuentes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, tanto en adultos como en ni\u00f1os, variando su prevalencia y su etiolog\u00eda en funci\u00f3n del \u00e1rea geogr\u00e1fica, las condiciones socioecon\u00f3micas y la edad 1 . La incidencia de la diarrea aguda en la poblaci\u00f3n general se calcula mejor mediante estudios prospectivos de seguimiento de una cohorte bien establecida que mediante la vigilancia epidemiol\u00f3gica. Los datos recogidos infraestiman esta entidad ya que no todos los pacientes reclaman asistencia m\u00e9dica (tan s\u00f3lo el 22% consultan al m\u00e9dico) y las pruebas no siempre se realizan en el momento de acudir al especialista (tan s\u00f3lo en un 5% se efect\u00faa coprocultivo) 2 . A pesar de todas estas dificultades metodol\u00f3gicas se estima que en los pa\u00edses desarrollados la incidencia es de 0,5-2 episodios por persona y a\u00f1o, siendo esta cifra mucho mayor en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. As\u00ed, en Europa occidental se calcula una incidencia de un episodio por persona al a\u00f1o 3 . En Espa\u00f1a no existen estudios en poblaci\u00f3n adulta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 990,
                    "end": 991,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastroenteritis aguda"
        },
        {
            "text": "Las causas m\u00e1s frecuentes de diarrea aguda son los agentes infecciosos: virus, bacterias y par\u00e1sitos. Entre otras causas se encuentran la toma de f\u00e1rmacos (especialmente los antibi\u00f3ticos), la intoxicaci\u00f3n alimentaria, la colitis isqu\u00e9mica, etc. En la mayor\u00eda de pa\u00edses desarrollados los agentes m\u00e1s frecuentes que producen diarrea aguda son los Rotavirus y Norovirus; pr\u00e1cticamente todos los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os han sido infectados por Rotavirus. En Estados Unidos de Am\u00e9rica la causa m\u00e1s frecuente es el Norovirus, afectando a unos 23 millones de personas por a\u00f1o. Otros virus ent\u00e9ricos menos prevalentes incluyen Sapovirus, Coronavirus, Torovirus y Enterovirus. Entre las causas bacterianas m\u00e1s frecuentes est\u00e1n Campylobacter, Salmonella no tifoidea, Shigella y Escherichia coli (E. coli) enterohemorr\u00e1gica. Clostridium difficile, antes considerado como exclusivamente nosocomial, es tambi\u00e9n una causa frecuente de diarrea adquirida en la comunidad. En los pa\u00edses desarrollados la diarrea aguda por par\u00e1sitos tiene como agentes fundamentales Giardia y Crytosporidium 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gastroenteritis aguda"
        },
        {
            "text": "Los trastornos funcionales digestivos (TFD) suponen una parte muy importante de los trastornos gastroenterol\u00f3gicos. Son enormemente frecuentes y m\u00e1s de la mitad de los pacientes que acuden a las consultas de Aparato Digestivo lo hacen por este motivo, as\u00ed como aproximadamente el 5% de los que se visitan en atenci\u00f3n primaria 5 . Los TFD se definen como la presencia de una combinaci\u00f3n variable de s\u00edntomas gastrointestinales que aparecen de forma cr\u00f3nica o recurrente y que no pueden explicarse por la presencia de alteraciones estructurales o bioqu\u00edmicas. Es importante recordar que en m\u00e1s de la mitad de los pacientes que presentan s\u00edntomas digestivos no se encuentra una causa org\u00e1nica que explique sus manifestaciones cl\u00ednicas. Durante muchos a\u00f1os se hab\u00eda considerado que estos enfermos no eran portadores de ninguna enfermedad y que sus molestias se deb\u00edan a imaginaciones personales, o a verdaderos fraudes m\u00e9dicos. Sin embargo, durante las \u00faltimas d\u00e9cadas el inter\u00e9s por los TFD ha crecido de forma considerable. Ello es debido en gran parte a su importante repercusi\u00f3n socioecon\u00f3mica, al avance en su conocimiento fisiopatol\u00f3gico y a la aparici\u00f3n de nuevos tratamientos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trastornos funcionales digestivos"
        },
        {
            "text": "La gran mayor\u00eda de los pacientes con TFD tienen s\u00edntomas leves, lo que les lleva a la consulta m\u00e9dica es m\u00e1s el miedo a tener una enfermedad grave que la severidad de sus dolencias. En estos casos ser\u00e1 suficiente con una explicaci\u00f3n detallada del porqu\u00e9 de sus molestias digestivas, con tranquilizarles y explicarles algunas medidas diet\u00e9ticas, y con la exclusi\u00f3n de f\u00e1rmacos o circunstancias que puedan exacerbar sus molestias. Cuando los s\u00edntomas son m\u00e1s intensos es necesaria la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos dirigidos espec\u00edficamente a aliviar sus molestias. Cuando los s\u00edntomas son a\u00fan m\u00e1s intensos, o incluso incapacitantes, es necesario el manejo por centros especializados para la utilizaci\u00f3n de medidas y de estudios especiales 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 731,
                    "end": 732,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trastornos funcionales digestivos"
        },
        {
            "text": "De los muchos TFD los m\u00e1s frecuentes son la dispepsia funcional (DF), el s\u00edndrome del intestino irritable (SII) y el estre\u00f1imiento funcional. Hay que enfatizar que, muy frecuentemente, los TFD se superponen y coexisten varios en un mismo paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trastornos funcionales digestivos"
        },
        {
            "text": "Tras un episodio de infecci\u00f3n intestinal puede aparecer un TFD. Este hecho no s\u00f3lo es importante en s\u00ed mismo, sino tambi\u00e9n por ser un excelente modelo experimental (aunque de origen natural) para conocer mejor los TFD postinfecciosos (TFD-PI) y no post-infecciosos. Adem\u00e1s, abre la posibilidad futura de prevenir algunos casos de TFD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trastornos funcionales digestivos"
        },
        {
            "text": "La dispepsia se define, de acuerdo con el comit\u00e9 de Roma III, como \u00abun s\u00edntoma o conjunto de s\u00edntomas que la mayor\u00eda de m\u00e9dicos consideran tienen su origen en la regi\u00f3n gastroduodenal\u00bb; siendo estos s\u00edntomas la pesadez posprandial, la saciedad precoz y el dolor o ardor epig\u00e1strico 7 . El comit\u00e9 hace especial \u00e9nfasis en la diferenciaci\u00f3n entre ardor epig\u00e1strico (considerado como un s\u00edntoma disp\u00e9ptico) y la pirosis (considerada como un s\u00edntoma de ERGE), aunque ambas circunstancias pueden coincidir y muchos pacientes con dispepsia funcional tienen adem\u00e1s reflujo gastroesof\u00e1gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "A su vez, la DF se define como la sensaci\u00f3n molesta de plenitud posprandial, saciedad precoz, dolor epig\u00e1strico o ardor epig\u00e1strico sin evidencia de enfermedades estructurales (incluida la realizaci\u00f3n de una endoscopia digestiva alta) que puedan explicar los s\u00edntomas. Para hacer el diagn\u00f3stico el cuadro cl\u00ednico debe estar presente durante los \u00faltimos 3 meses y haber comenzado un m\u00ednimo de 6 meses antes 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 410,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "El SII se caracteriza cl\u00ednicamente por la asociaci\u00f3n de dolor/molestia abdominal y alteraciones en el h\u00e1bito deposicional. En la mayor\u00eda de los casos no existe una causa conocida que origine el SII, aunque puede estar relacionado con acontecimientos estresantes previos, como el maltrato, o con haber presentado una gastroenteritis aguda. Tambi\u00e9n existen datos que apoyan la influencia tanto de factores gen\u00e9ticos 9 como ambientales familiares 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas del SII son muy variadas y heterog\u00e9neas, pudiendo producirse diversas asociaciones de los distintos s\u00edntomas. Quedan incluidos dentro de este ep\u00edgrafe tanto pacientes que presentan dolor abdominal junto con diarrea como aquellos que sufren estre\u00f1imiento. Por otra parte, es habitual que los pacientes con SII aquejen tambi\u00e9n s\u00edntomas propios de otros trastornos funcionales, tanto digestivos como extradigestivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "El SII se define como dolor o molestia abdominal recurrente al menos 3 d\u00edas por mes asociado a dos o m\u00e1s de los siguientes: 1) mejora con la defecaci\u00f3n; 2) comienzo asociado con un cambio en la frecuencia de las deposiciones; o 3) comienzo asociado con un cambio en la consistencia de las deposiciones. Al igual que con la DF los s\u00edntomas deben estar presentes durante los \u00faltimos 3 meses y haber comenzado un m\u00ednimo de 6 meses antes del diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "La distribuci\u00f3n de los distintos subtipos de SII (con estre\u00f1imiento, con diarrea o alternante/mixto) es de aproximadamente un tercio para cada uno, aunque var\u00eda seg\u00fan los criterios utilizados y la poblaci\u00f3n evaluada 11 . Actualmente, siguiendo las recomendaciones de Roma III, los subtipos se establecen con relaci\u00f3n a la consistencia de las deposiciones evaluada seg\u00fan la escala de Bristol 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 216,
                    "end": 218,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional y s\u00edndrome del intestino irritable"
        },
        {
            "text": "El SII post-infeccioso (SII-PI) se define como la aparici\u00f3n s\u00fabita de s\u00edntomas de SII en alguien que previamente no cumpl\u00eda los criterios de Roma para SII tras presentar un cuadro caracterizado por dos o m\u00e1s de los siguientes: fiebre, v\u00f3mitos, diarrea o coprocultivo positivo 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 278,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios han comprobado la aparici\u00f3n de SII tras una gastroenteritis aguda (GEA) y este hecho se ha confirmado por varios meta-an\u00e1lisis 14, 15 . El porcentaje de personas que desarrolla un SII tras una GEA var\u00eda entre 3,7% y 36% ( fig. 1 ). Estas diferencias dependen del dise\u00f1o del estudio, los criterios de inclusi\u00f3n, el lugar de registro (hospitalizados o no), las caracter\u00edsticas de los sujetos infectados, el tipo de agente infeccioso, etc. As\u00ed, la incidencia puede variar del 7 al 29% dependiendo de si la muestra de pacientes fue seleccionada de la poblaci\u00f3n general o de aquellos que precisaron ser ingresados por la GEA 16, 17 . La incidencia m\u00e1s alta es la publicada tras el brote ocurrido en Walkerton (Ontario, Canad\u00e1) en la que se produjo una infecci\u00f3n doble, por Campylobacter jejuni (C. jejuni) y E. coli O157:H7, siendo del 36% a los 2 a\u00f1os 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 151,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 641,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 868,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 246,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "En lo que se refiere a la posible aparici\u00f3n de un SII tras una GEA viral existen 2 estudios, uno publicado en su forma completa y otro s\u00f3lo como resumen. En el primero, el 25% de los infectados cumpl\u00edan criterios de SII a los 3 meses, siendo la diferencia estad\u00edsticamente significativa al compararla con un grupo control no infectado, pero estas diferencias hab\u00edan desaparecido a los 6 meses 19 . Los autores concluyeron que una infecci\u00f3n viral es capaz de producir s\u00edntomas que remedan un SII pero de forma transitoria y menos grave que la producida por una infecci\u00f3n bacteriana. Sin embargo, en el otro estudio, tambi\u00e9n tras un brote infeccioso por Norovirus, los s\u00edntomas persistieron durante al menos 6 meses al comparar a los afectados con controles: 14 vs 7% para dolor abdominal, 12 vs 5% para heces blandas, 31 vs 17% para hinchaz\u00f3n y 8 vs 2% para urgencia 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las bacterias y los virus tambi\u00e9n las infecciones por nematodos se han relacionado con el desarrollo de SII. La infecci\u00f3n por Trichinella britori, confirmada por serolog\u00eda y biopsia muscular, indujo s\u00edntomas compatibles con SII persistentes en el tiempo 21 . Este hecho puede considerarse anecd\u00f3tico pero resulta interesante si se recuerda que la infecci\u00f3n por Trichinella spiralis es un modelo experimental animal frecuentemente utilizado para inducir infecci\u00f3ninflamaci\u00f3n-trastorno motor 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 502,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "A\u00fan m\u00e1s, se ha propuesto que infecciones no digestivas (ORL, respiratorias, urinarias) pueden aumentar el riesgo de iniciar un SII u otro TFD, aunque en menor medida que las infecciones digestivas 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas del SII-PI son, por definici\u00f3n, dolor/malestar abdominal, y alteraciones deposicionales, en muchos casos con predominio de diarrea y menos frecuentemente con estre\u00f1imiento o h\u00e1bito alternante 15, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndrome del intestino irritable post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n hay datos que demuestran que una infecci\u00f3n digestiva puede ser el desencadenante de una DF. As\u00ed, en un estudio retrospectivo, el 17% de los pacientes relacionaba el inicio de los s\u00edntomas disp\u00e9pticos con un proceso infeccioso habiendo presentado fiebre, mialgias, diarrea o v\u00f3mitos 25 . En un estudio realizado en Catalu\u00f1a, en pacientes infectados por Salmonella enteritidis, se comprob\u00f3 que el riesgo de presentar DF post-infecciosa (DF-PI) despu\u00e9s de una GEA es igual o superior al de sufrir SII-PI, y que en muchos de los casos aparecen ambos s\u00edndromes de manera concomitante ( fig. 2) 24 . La importante relaci\u00f3n entre GEA y DF-PI se ha comprobado posteriormente en el estudio de Walkerton (Ontario, Canad\u00e1) tras 8 a\u00f1os de seguimiento en m\u00e1s de 1.000 pacientes 26 as\u00ed como en otras investigaciones 27, 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 292,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 599,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 813,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 816,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 589,
                    "end": 596,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Dispepsia funcional post-infecciosa"
        },
        {
            "text": "Hay datos que indican que los pacientes con DF-PI tienen una disminuci\u00f3n de la acomodaci\u00f3n g\u00e1strica posiblemente Cambios observados en la prevalencia tanto de SII como de dispepsia a lo largo de un a\u00f1o de seguimiento en pacientes que sufrieron un episodio de gastroenteritis aguda por Salmonella enteritidis, compar\u00e1ndolo con controles sanos de la misma poblaci\u00f3n 24 . secundaria a una alteraci\u00f3n en el control nitr\u00e9rgico del est\u00f3mago proximal. Este hecho podr\u00eda explicar la presencia de mayor p\u00e9rdida de peso, saciedad precoz y n\u00e1useas 25 . No obstante, otra posibilidad patog\u00e9nica en la DF-PI ser\u00eda una alteraci\u00f3n en el control enteroendocrino con un aumento de las c\u00e9lulas que contienen CCK y una reducci\u00f3n de las que contienen 5-HT, incluso habi\u00e9ndose establecido una correlaci\u00f3n positiva entre los valores s\u00e9ricos de CCK y la intensidad de la dispepsia 29, 30 . Aunque el mecanismo preciso por el que un proceso infeccioso puede desencadenar un TFD no se conoce con precisi\u00f3n se ha demostrado en modelos animales que la inflamaci\u00f3n en un lugar del tubo digestivo puede inducir cambios en el sistema nervioso ent\u00e9rico de zonas no inflamadas 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 539,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 861,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 864,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dispepsia funcional post-infecciosa"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con el conocimiento actual, la aparici\u00f3n del SII-PI depende tanto de factores de los agentes infecciosos como del hu\u00e9sped. Determinados factores sociodemogr\u00e1ficos se han relacionado con un aumento del riesgo de presentar un SII despu\u00e9s de una GEA. As\u00ed, en las mujeres es m\u00e1s frecuente que en los hombres 18 y el riesgo es mayor en j\u00f3venes 16, 18 ; no obstante, el SII-PI puede producirse tambi\u00e9n en ancianos 32 . Por otra parte, fumar aumenta el riesgo de sufrir SII-PI (OR: 4,8; IC 95%: 1,5-15,2) 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 356,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 511,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para adquirir un trastorno funcional digestivo post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Varios estudios han evaluado algunos polimorfismos gen\u00e9ticos que pueden favorecer el desarrollo del SII 34 . En lo que se refiere al SII-PI parece que la susceptibilidad postinfecci\u00f3n se relaciona con algunos genes que codifican prote\u00ednas que controlan la barrera epitelial intestinal y la respuesta inmunitaria innata contras las infecciones 35 . Por otra parte, es bien conocido que los factores psicol\u00f3gicos tienen un papel importante en la g\u00e9nesis del SII 36 . Lo mismo ocurre en el SII-PI incluyendo depresi\u00f3n, ansiedad, hipocondr\u00eda, somatizaci\u00f3n y neuroticismo 17, [37] [38] [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 462,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 570,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 580,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 585,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para adquirir un trastorno funcional digestivo post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Tal y como se ha mencionado anteriormente, el tipo de infecci\u00f3n influye en la probabilidad de presentar un SII-PI. Las infecciones digestivas m\u00e1s que las no digestivas, las bacterianas m\u00e1s que las virales y las enteroinvasivas m\u00e1s que las no enteroinvasivas 16, 23, 40 . Tambi\u00e9n la gravedad de la infecci\u00f3n se relaciona con el riesgo de desarrollar un TFD: la duraci\u00f3n de la GEA, el n\u00famero de deposiciones, la presencia de sangre en las heces, el dolor abdominal, etc. 15, 40 . Thabane et al han desarrollado y validado un cuestionario que permite establecer el riesgo de que un paciente con GEA padezca un SII-PI (tabla 1, fig. 3 ) 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 472,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 635,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 624,
                    "end": 630,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Factores de riesgo para adquirir un trastorno funcional digestivo post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "En lo que se refiere al tratamiento del episodio agudo infeccioso, y su posible repercusi\u00f3n posterior, los datos no est\u00e1n nada claros. De tal forma, los pacientes que tomaron antibi\u00f3ticos por una GEA por Salmonella enteritidis sufrieron m\u00e1s frecuentemente SII que los que no los recibieron (18 vs 9%), si bien es cierto que en los primeros la infecci\u00f3n fue m\u00e1s grave 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 367,
                    "end": 369,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para adquirir un trastorno funcional digestivo post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "Entre los factores de riesgo de DF-PI est\u00e1n el sexo femenino, el uso de tabaco, SII previo, ansiedad o depresi\u00f3n, as\u00ed como factores relacionados con la gravedad de la infecci\u00f3n como la duraci\u00f3n de la diarrea, el dolor abdominal o la presencia de v\u00f3mitos 24, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 260,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo para adquirir un trastorno funcional digestivo post-infeccioso"
        },
        {
            "text": "La etiopatogenia del SII sigue siendo una gran desconocida. Cl\u00e1sicamente se hab\u00eda atribuido a un trastorno de la motilidad intestinal pero actualmente se cree que se trata de un problema multifactorial en el que intervienen, entre otros, 3 mecanismos b\u00e1sicos: una alteraci\u00f3n de la motilidad intestinal, un aumento de la sensibilidad visceral y determinados factores psicosociales ( fig. 4 ). Entre algunas de las teor\u00edas sobre c\u00f3mo se podr\u00eda producir el cambio en la sensibilidad visceral se ha propuesto una posible alteraci\u00f3n en los receptores nociceptivos de la mucosa intestinal debidos a la inflamaci\u00f3n de la pared despu\u00e9s de un episodio de GEA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 382,
                    "end": 388,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Mecanismos patog\u00e9nicos de los trastornos funcionales digestivos post-infecciosos"
        },
        {
            "text": "A este respecto, es posible que dicha inflamaci\u00f3n no sea tan puntual como se cre\u00eda y que se mantenga, como m\u00ednimo en algunos de estos pacientes, un bajo grado de inflamaci\u00f3n de la pared. Esta inflamaci\u00f3n persistir\u00eda despu\u00e9s de la infecci\u00f3n aguda perpetuando cr\u00f3nicamente la disfunci\u00f3n intestinal. Spiller et al 42 describieron los cambios en la celularidad de la l\u00e1mina propia en pacientes con GEA bacteriana por C. jejuni. Para ello realizaron biopsias rectales seriadas al inicio de la sintomatolog\u00eda y a las 6 semanas, 12 semanas y 12 meses del episodio infeccioso. Los resultados se compararon con los obtenidos en pacientes con SII y con controles sanos. Aunque el aspecto histol\u00f3gico de la mucosa era normal en los 3 grupos, se detect\u00f3 un aumento de c\u00e9lulas enteroendocrinas, linfocitos CD3 y linfocitos intraepiteliales CD8 en los 2 primeros grupos respecto del control; este aumento era detectable incluso un a\u00f1o despu\u00e9s de la enteritis. Estos signos de activaci\u00f3n inmunitaria han sido comprobados en otros estudios 40, 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1027,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1030,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos patog\u00e9nicos de los trastornos funcionales digestivos post-infecciosos"
        },
        {
            "text": "Otro hecho importante es el aumento de mastocitos en la pared intestinal de pacientes afectados de SII. La degranulaci\u00f3n mastocitaria y subsecuente liberaci\u00f3n de histamina podr\u00edan tener como resultado cambios en la sensibilidad visceral y la motilidad intestinales. Barbara et al 43 encontraron un aumento de mastocitos (y de mastocitos activados) en pacientes con SII al compararlos con controles sanos. A\u00fan m\u00e1s, el mayor n\u00famero de mastocitos activados cercanos a terminaciones nerviosas (< 3 m) se correlacion\u00f3 con la gravedad del dolor abdominal. En un intento de aplicar esta hip\u00f3tesis a los TFD-PI, nuestro grupo investig\u00f3 estos aspectos mediante microscopia electr\u00f3nica en biopsias g\u00e1stricas y col\u00f3nicas de 3 grupos de sujetos: pacientes sintom\u00e1ticos con TFD-PI a los 3 a\u00f1os de la GEA, pacientes que hab\u00edan sufrido la GEA pero no desarrollaron TFD-PI y controles sanos. Entre los diversos hallazgos el m\u00e1s llamativo fue que el n\u00famero de mastocitos cercanos a terminaciones nerviosas (< 3 m) estaba aumentado tanto en los pacientes con GEA que ten\u00edan TFD-PI como en los asintom\u00e1ticos ( fig. 5) 39 . Por qu\u00e9 en algunos sujetos hay una resoluci\u00f3n total del proceso de GEA mientras que en otros la alteraci\u00f3n se perpet\u00faa, y desarrollan o no s\u00edntomas, no est\u00e1 del todo aclarado pero es posible que intervengan factores psiconeurol\u00f3gicos que por v\u00edas inmunomoduladoras modifiquen la funci\u00f3n de neurop\u00e9ptidos y citocinas. As\u00ed, estudios en animales han demostrado que el comportamiento depresivo aumenta la susceptibilidad a la inflamaci\u00f3n intestinal 44 y en nuestro estudio los \u00fanicos factores diferenciadores de los pacientes con TFD-PI y los asintom\u00e1ticos-PI fueron los niveles de ansiedad y somatizaci\u00f3n 39 . Podr\u00eda decirse que en estas personas la infecci\u00f3n es necesaria, pero no suficiente, para desarrollar un TFD-PI, aunque esta hip\u00f3tesis debe ser confirmada por otras investigaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1099,
                    "end": 1101,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1706,
                    "end": 1708,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1091,
                    "end": 1098,
                    "text": "fig. 5)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Mecanismos patog\u00e9nicos de los trastornos funcionales digestivos post-infecciosos"
        },
        {
            "text": "Un tema controvertido es por qu\u00e9 una infecci\u00f3n que afecta a un determinado segmento del tubo digestivo puede producir s\u00edntomas cr\u00f3nicos que parecen corresponder a otro segmento. Las posibles explicaciones ser\u00edan varias: en primer lugar no es descartable que la inflamaci\u00f3n producida por el agente infeccioso se extienda en zonas aparentemente no afectadas; en segundo lugar, podr\u00edan alterarse reflejos enteroenterales de forma que zonas no inflamadas sufrieran trastornos motores o sensoriales; tercero, tambi\u00e9n podr\u00edan estar implicados mecanismos centrales como hipersensibilidad, hipervigilancia o p\u00e9rdida de la inhibici\u00f3n sensorial descendente, que pueden depender de factores psicol\u00f3gicos como ansiedad, depresi\u00f3n o somatizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mecanismos patog\u00e9nicos de los trastornos funcionales digestivos post-infecciosos"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Manejo de la diarrea aguda en el adulto",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rey",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dom\u00ednguez-Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Madrid: Ed. You & Us",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Burden of self-reported acute diarrheal illness in FoodNet surveillance areas",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Imhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Morse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiferaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vugia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lance-Parker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "3",
            "pages": "219--226",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Study of infectious intestinal disease in England: rates in the community, presenting to general practice, and reported to national surveillance. The Infectious Intestinal Disease Study Executive",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cowden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tompkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "318",
            "issn": "",
            "pages": "1046--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Diagnosis and treatment of acute or persistent diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pawloski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1874--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Criterios diagn\u00f3sticos, epidemiolog\u00eda y coste social del s\u00edndrome del intestino irritable",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "2--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pharmacological treatment of the irritable bowel syndrome and other functional bowel disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Digestion",
            "volume": "73",
            "issn": "1",
            "pages": "28--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Functional gastroduodenal disorders:a working team report for the Rome III consensus on functional gastrointestinal disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camilleri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Holtmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Malagelada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "1466--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "S\u00edndrome del intestino irritable: utilidad de los criterios diagn\u00f3sticos (nuevos criterios de Roma III)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Clin",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "335--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genetic approaches to functional gastrointestinal disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mayer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1276--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Functional gastrointestinal disorders. McLean: Degnon Associates",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Longstreth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Houghton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Drossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Corazziari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Delvaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Whitehead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Editores",
                    "middle": [],
                    "last": "Rome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Iii",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "487--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Bowel habit subtypes and temporal patterns in irritable bowel syndrome. Systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guilera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Balboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1174--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Detection of pseudodiarrhoea by simple clinical assessment of intestinal transit rate",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Virjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Heaton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "439--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Distinctive clinical, psychological, and histological features of postinfective irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dunlop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1578--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Postinfectious irritable bowel syndrome-a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halvorson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Riddle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "1894--1903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Systematic review and meta-analysis:The incidence and prognosis of postinfectious irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Kottachchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "535--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Prevalence of gastrointestinal symptoms six months after bacterial gastroenteritis and risk factors for development of the irritable bowel syndrome:postal survey of patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hebden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "314",
            "issn": "",
            "pages": "779--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Psychometric scores and persistence of irritable bowel after infectious diarrhoea",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gwee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mckendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "150--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Walkerton Health Study Investigators. Incidence and epidemiology of irritable bowel syndrome after a large waterborne outbreak of bacterial dysentery",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvadori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "445--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Postinfectious irritable bowel syndrome after a food-borne outbreak of acute gastroenteritis attributed to a viral pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Borgaonkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "457--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Postinfectious functional intestinal disorders following a w\u00e1ter-borne norovirus gastroenteritis outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bandera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassarino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gut",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Irritable bowel syndrome in persons who acquired trichinellosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soyturk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Akpinar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Visceral hyperalgesia and intestinal dysmotility in a mouse model of postinfective gut dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berc\u00edk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Verd\u00fa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blennerhassett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "179--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Postinfectious irritable bowel syndrome may occur after nongastrointestinal and intestinal infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mckeown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stansfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Welfare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Neurogastroenterol Motil",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "839--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Dyspepsia and irritable bowel syndrome after a Salmonella gastroenteritis outbreak:one-year follow-up cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Oliveras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perell\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinyet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coderch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "98--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical and pathophysiological characteristics of acute-onset functional dyspepsia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Demedts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehondt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caenepeel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandecki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "1738--1785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Prevalence of uninvestigated dyspepsia 8 years after a large waterborne outbreak of bacterial dysentery:a cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moayyedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1727--1763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Does bacterial gastroenteritis predispose people to functional gastrointestinal disorders? A prospective, community-based, case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stansfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "1970--1975",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Gastrointestinal symptoms after infectious diarrhea:a five-year follow-up in a Swedish cohort of adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00f6rnblom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmvall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Svenungsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "461--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Plasma cholecystokinin concentrations are elevated in acute upper gastrointestinal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leslie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Varro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dockray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mandal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "QJM",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "870--871",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Relative importance of abnormalities of CCK and 5-HT (serotonin) in Giardia-induced post-infectious irritable bowel syndrome and functional dyspepsia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dizdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanevik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Salhy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "883--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Experimental colitis alters myenteric nerve function at inflamed and noninflamed sites in the rat",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "718--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Irritable bowel syndrome-post salmonella infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mckendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Read",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1--3",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Factors associated with the development of post-infectious functional gastrointestinal diseases: does smoking play a role?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Parry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Welfare",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1076",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Genetics of irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Talley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "2100--2104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Genetic risk factors for post-infectious irritable bowel syndrome following a waterborne outbreak of gastroenteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Villani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Belisle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Geneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1502--1515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Trastornos funcionales digestivos:un modelo biopsicosocial. Barcelona: Ediciones Mayo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Psico-Gastroenterolog\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Relative importance of enterochromaffin cell hyperplasia, anxiety, and depression in postinfectious IBS",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dunlop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Neal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "1651--1660",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The role of psychological and biological factors in postinfective gut dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gwee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mckendrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gut",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "400--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Pathogenic mechanisms of postinfectious functional gastrointestinal disorders: results 3 years after gastroenteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mearin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perell\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Balboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Scand J Gastroenterol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1173--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Postinfectious irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Garsed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1979--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Development and validation of a risk score for postinfectious irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Simunovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Akhtar-Danesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "2267--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Increased rectal mucosal enteroendocrine cells, T lymphocytes, and increased gut permeability following acute Campylobacter enteritis and in post-dysenteric irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Thornley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hebden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Skinner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Gut",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "804--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Activated mast cells in proximity to colonic nerves correlate with abdominal pain in irritable bowel syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanghellini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Giorgio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cremon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Santini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "693--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Impaired parasympathetic function increases susceptibility to inflammatory bowel disease in a mouse model of depression",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ghia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blennerhassett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "2209--2227",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Meta-an\u00e1lisis de m\u00faltiples estudios que valoran el riesgo de desarrollar SII en pacientes que han sufrido un episodio de gastroenteritis aguda. El riesgo relativo medio obtenido es del 9,915 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Figura 2 Cambios observados en la prevalencia tanto de SII como de dispepsia a lo largo de un a\u00f1o de seguimiento en pacientes que sufrieron un episodio de gastroenteritis aguda por Salmonella enteritidis, compar\u00e1ndolo con controles sanos de la misma poblaci\u00f3n 24 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Imagen de microscopia electr\u00f3nica que muestra un mastocito activado en la proximidad de terminaciones nerviosas en un paciente que ha sufrido 3 a\u00f1os antes un episodio de gastroenteritis aguda por Salmonella enteritidis39 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Cuestionario para obtener la puntuaci\u00f3n que valore el riesgo de desarrollar un SII post-infeccioso",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}