{
    "paper_id": "9bac0f0293209ba06eee29679541b5724ed0b499",
    "metadata": {
        "title": "********** ********** Il n' y a pas de parall\u00e9lisme entre les susceptibilit\u00e9s bact\u00e9riologiques in vitro et la r\u00e9ponse clinique apr\u00e8s une cure antibiotique intraveineuse dans la mucoviscidose",
        "authors": [
            {
                "first": "Smith",
                "middle": [],
                "last": "Al",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fiel",
                "middle": [],
                "last": "Sb",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mayer-Hamblett N",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ramsey",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Burns",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. travail souligne \u00e9galement l'importance du g\u00e9notypage des patients atteints de mucoviscidose dans un but pronostique, mais \u00e9galement pour les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pid\u00e9miologiques ainsi que pour le conseil g\u00e9n\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "1 W elsh MJ, Smith AE : Molecular mechanisms of CFTR chloride channel dysfunction in cystic fibrosis. Le d\u00e9pistage n\u00e9o-natal de la mucoviscidose n'apporte un b\u00e9n\u00e9fice respiratoire que si l'infection \u00e0 Pseudomonas aeruginosa peut \u00eatre \u00e9vit\u00e9e Farrell PM, Li Z, Kosorok MR, Laxova A, Green CG, Collins J, Lai HC, Rock MJ, Splaingard ML. Bronchopulmonary disease in children with cystic fibrosis after early or delayed diagnosis. Am J Respir Crit Care Med 2003 ; 168 : 1100-8.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'un diagnostic pr\u00e9coce de mucoviscidose, en particulier par le d\u00e9pistage n\u00e9o-natal, est b\u00e9n\u00e9fique sur le plan nutritionnel [1]. Mais l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9pistage n\u00e9o-natal n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 sur le plan respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Ce travail r\u00e9alis\u00e9 dans le Wisconsin aux \u00c9tats-Unis entre 1985 et 1994, a essay\u00e9 d'\u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9pistage n\u00e9onatal par une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e, randomis\u00e9e en double aveugle. Tous les nouveau-n\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 la naissance, mais les r\u00e9sultats n'\u00e9taient communiqu\u00e9s que pour la moiti\u00e9 d'entre eux (groupe d\u00e9pist\u00e9). Toutefois, afin d'\u00e9viter des diagnostics trop tardifs, les r\u00e9sultats de tous les patients \u00e9taient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans. Les patients diagnostiqu\u00e9s sur des signes cliniques ou tardivement composaient le groupe contr\u00f4le. Les patients d\u00e9pist\u00e9s et contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s lorsque le plus jeune patient a atteint l'\u00e2ge de 7 ans. Le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait plus pr\u00e9cocement dans le groupe d\u00e9pist\u00e9 (n = 56, \u00e2ge moyen de diagnostic 12,4 semaines) que dans le groupe contr\u00f4le (n = 47, \u00e2ge moyen 95,8 semaines), mais le groupe d\u00e9pist\u00e9 comprenait plus de patients homozygotes \u2206F508 et insuffisants pancr\u00e9atiques. La premi\u00e8re radiographie thoracique montrait moins d'anomalies chez les patients d\u00e9pist\u00e9s, mais, avec le temps, les radiographies des deux groupes avaient tendance \u00e0 converger. Apr\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ans, les radiographies des patients d\u00e9pist\u00e9s \u00e9taient plus pathologiques que celles de patients contr\u00f4les du fait d'une acquisition plus pr\u00e9coce du Pseudomonas aeruginosa. Par contre, aucune diff\u00e9rence n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e en ce qui concerne la fonction pulmonaire qui \u00e9tait globalement peu alt\u00e9r\u00e9e chez tous les patients. En conclusion, plus qu'un d\u00e9pistage pr\u00e9coce, c'est l'acquisition ou non de Pseudomonas aeruginosa qui semble \u00eatre le facteur d\u00e9terminant du pronostic respiratoire des patients atteints de mucoviscidose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Cet article nous donne un message essentiel pour le d\u00e9pistage n\u00e9o-natal de la mucoviscidose qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en France, en 2003. En effet, le d\u00e9pistage peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une acquisition plus pr\u00e9coce du Pseudomonas aeruginosa, ce qui est un facteur associ\u00e9 \u00e0 un pronostic respiratoire p\u00e9joratif. Le d\u00e9pistage doit donc s'associer \u00e0 des mesures d'hygi\u00e8ne strictes pour \u00e9viter ou en tout cas limiter au maximum les risques d'acquisition et d'infection par le Pseudomonas aeruginosa. En effet, ce travail montre clairement que tout effet potentiellement b\u00e9n\u00e9fique du d\u00e9pistage, en particulier sur le plan nutritionnel, peut dispara\u00eetre en cas d'infection par ce germe. Par ailleurs, ce travail a montr\u00e9 un \u00ab effet centre \u00bb avec une contamination tr\u00e8s importante dans un petit centre mal organis\u00e9. C'est donc un vrai challenge pour les Centres de Ressources et de Comp\u00e9tence pour le Mucoviscidose (CRCM) de relever cet important d\u00e9fi microbiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9f\u00e9rence",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Farrell PM, Kosork MR, Rock MJ, Laxova A, Zeng L, Lai HC, Hoffman G, Laessig RH, Splaingard ML : Early diagnosis of cystic fibrosis through neonatal screening prevents severe malnutrition and improves long-term growth.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "travail souligne \u00e9galement l'importance du g\u00e9notypage des patients atteints de mucoviscidose dans un but pronostique, mais \u00e9galement pour les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques et \u00e9pid\u00e9miologiques ainsi que pour le conseil g\u00e9n\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 qu'un diagnostic pr\u00e9coce de mucoviscidose, en particulier par le d\u00e9pistage n\u00e9o-natal, est b\u00e9n\u00e9fique sur le plan nutritionnel [1] . Mais l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9pistage n\u00e9o-natal n'a encore jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 sur le plan respiratoire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ce travail r\u00e9alis\u00e9 dans le Wisconsin aux \u00c9tats-Unis entre 1985 et 1994, a essay\u00e9 d'\u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat du d\u00e9pistage n\u00e9onatal par une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e, randomis\u00e9e en double aveugle. Tous les nouveau-n\u00e9s \u00e9taient pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 la naissance, mais les r\u00e9sultats n'\u00e9taient communiqu\u00e9s que pour la moiti\u00e9 d'entre eux (groupe d\u00e9pist\u00e9). Toutefois, afin d'\u00e9viter des diagnostics trop tardifs, les r\u00e9sultats de tous les patients \u00e9taient r\u00e9v\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans. Les patients diagnostiqu\u00e9s sur des signes cliniques ou tardivement composaient le groupe contr\u00f4le. Les patients d\u00e9pist\u00e9s et contr\u00f4les ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s lorsque le plus jeune patient a atteint l'\u00e2ge de 7 ans. Le diagnostic a \u00e9t\u00e9 fait plus pr\u00e9cocement dans le groupe d\u00e9pist\u00e9 (n = 56, \u00e2ge moyen de diagnostic 12,4 semaines) que dans le groupe contr\u00f4le (n = 47, \u00e2ge moyen 95,8 semaines), mais le groupe d\u00e9pist\u00e9 comprenait plus de patients homozygotes \u2206F508 et insuffisants pancr\u00e9atiques. La premi\u00e8re radiographie thoracique montrait moins d'anomalies chez les patients d\u00e9pist\u00e9s, mais, avec le temps, les radiographies des deux groupes avaient tendance \u00e0 converger. Apr\u00e8s l'\u00e2ge de 10 ans, les radiographies des patients d\u00e9pist\u00e9s \u00e9taient plus pathologiques que celles de patients contr\u00f4les du fait d'une acquisition plus pr\u00e9coce du Pseudomonas aeruginosa. Par contre, aucune diff\u00e9rence n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e en ce qui concerne la fonction pulmonaire qui \u00e9tait globalement peu alt\u00e9r\u00e9e chez tous les patients. En conclusion, plus qu'un d\u00e9pistage pr\u00e9coce, c'est l'acquisition ou non de Pseudomonas aeruginosa qui semble \u00eatre le facteur d\u00e9terminant du pronostic respiratoire des patients atteints de mucoviscidose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Cet article nous donne un message essentiel pour le d\u00e9pistage n\u00e9o-natal de la mucoviscidose qui a \u00e9t\u00e9 mis en place en France, en 2003. En effet, le d\u00e9pistage peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une acquisition plus pr\u00e9coce du Pseudomonas aeruginosa, ce qui est un facteur associ\u00e9 \u00e0 un pronostic respiratoire p\u00e9joratif. Le d\u00e9pistage doit donc s'associer \u00e0 des mesures d'hygi\u00e8ne strictes pour \u00e9viter ou en tout cas limiter au maximum les risques d'acquisition et d'infection par le Pseudomonas aeruginosa. En effet, ce travail montre clairement que tout effet potentiellement b\u00e9n\u00e9fique du d\u00e9pistage, en particulier sur le plan nutritionnel, peut dispara\u00eetre en cas d'infection par ce germe. Par ailleurs, ce travail a montr\u00e9 un \u00ab effet centre \u00bb avec une contamination tr\u00e8s importante dans un petit centre mal organis\u00e9. C'est donc un vrai challenge pour les Centres de Ressources et de Comp\u00e9tence pour le Mucoviscidose (CRCM) de relever cet important d\u00e9fi microbiologique. ********** Il n' y a pas de parall\u00e9lisme entre les susceptibilit\u00e9s bact\u00e9riologiques in vitro et la r\u00e9ponse clinique apr\u00e8s une cure antibiotique intraveineuse dans la mucoviscidose auteurs ont donc r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude r\u00e9trospective en analysant les donn\u00e9es des patients inclus dans le groupe placebo d'un essai de phase III ayant \u00e9valu\u00e9 la tobramycine en n\u00e9bulisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Tous les patients avaient une infection chronique \u00e0 Pseudomonas aeruginosa. Au cours de l'essai, 77 des 262 patients du groupe placebo ont re\u00e7u une cure antibiotique intraveineuse par tobramycine et ceftazidime pour une exacerbation respiratoire. La sensibilit\u00e9 du Pseudomonas aeruginosa \u00e0 la tobramyine et la ceftazidime a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e au moment de l'inclusion. La r\u00e9ponse clinique \u00e9tait \u00e9valu\u00e9e sur la diff\u00e9rence des VEMS r\u00e9alis\u00e9s avant et apr\u00e8s la cure. Une analyse descriptive et par r\u00e9gression logistique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e. Il y a eu une am\u00e9lioration du VEMS chez 54 patients, une d\u00e9gradation chez 9 patients ; chez 14 patients, le VEMS ne s'est pas modifi\u00e9 de mani\u00e8re significative. Aucune corr\u00e9lation n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre la r\u00e9ponse clinique en termes de VEMS et la sensibilit\u00e9 du Pseudomonas aeruginosa \u00e0 la tobramycine et \u00e0 la ceftazidime. Seuls trois param\u00e8tres \u00e9taient corr\u00e9l\u00e9s \u00e0 l'\u00e9volution du VEMS apr\u00e8s la cure : le VEMS avant la cure (p = 0,0001), le nombre de jours entre la mesure du VEMS et le d\u00e9but de la cure intraveineuse (p = 0,002), et le nombre de jours entre la d\u00e9termination de la concentration minimale inhibitrice (CMI) et le d\u00e9but de la cure (p = 0,03). Aucune tendance n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre d'une part la sensibilit\u00e9 du Pseudomonas aeruginosa \u00e0 la tobramycine et la ceftazidime et d'autre part l'effet du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude r\u00e9trospective n'a \u00e9valu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9fice d'une cure antibiotique intraveineuse que sur le VEMS, alors qu'en pratique clinique d'autres param\u00e8tres sont \u00e9galement importants, comme la prise de poids, la diminution de la toux, de l'encombrement et de la dyspn\u00e9e. Elle confirme tout de m\u00eame l'impression globale des cliniciens. L'importance de la suppuration endobronchique, associ\u00e9e \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes inflammatoires majeurs, peut contribuer \u00e0 expliquer que des tests de sensibilit\u00e9 bact\u00e9riologiques, mis au point pour des infections syst\u00e9miques ayant une physiopathologie diff\u00e9rente, ne soient pas parfaitement adapt\u00e9s au mod\u00e8le de la mucoviscidose. L'\u00e9l\u00e9ment positif est qu'une cure antibiotique peut apporter un b\u00e9n\u00e9fice clinique au patient, m\u00eame si les CMI ne sont pas favorables [1]. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Dix enfants \u00e2g\u00e9s de 1,5 \u00e0 16,4 ans ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9s apr\u00e8s contact avec un adulte malade. Les adolescents ont pr\u00e9sent\u00e9 un malaise, des myalgies et des frissons, tandis que les enfants plus jeunes ont principalement eu une toux et une rhinite. La fi\u00e8vre \u00e9tait constamment pr\u00e9sente avec une dur\u00e9e m\u00e9diane de 6 jours. Neuf enfants avaient des signes radiographiques d\u00e8s l'entr\u00e9e, essentiellement des opacit\u00e9s alv\u00e9olaires. Quatre des cinq enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 12 ans avaient une opacit\u00e9 segmentaire. Une lymphop\u00e9nie, \u00e0 interpr\u00e9ter en fonction de l'\u00e2ge (300 \u00e0 3 000/mm 3 ) \u00e9tait pr\u00e9sente chez tous les enfants et survenait entre le 3 e et le 5 e jour de l'hyperthermie. Les pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques usuels ont \u00e9t\u00e9 st\u00e9riles. Le coronavirus a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 chez deux enfants par la mise en culture virale des aspirations naso-pharyng\u00e9es ; chez quatre autres enfants la RT-PCR a \u00e9t\u00e9 positive pour le nouveau variant de coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Tous les enfants ont re\u00e7u un traitement associant antibiotiques (cefotaxime IV, clarithromycine per os), antiviral (ribavirine per os \u00e0 40 mg/kg/j durant 1 \u00e0 2 semaines) et cortico\u00efdes per os (0,5 mg/kg \u00e0 2 mg/kg/j de prednisolone durant 2 \u00e0 4 semaines) si la fi\u00e8vre persistait plus de 48 h. En cas de signes g\u00e9n\u00e9raux ou d'aggravation de la situation respiratoire clinique ou radiologique, des bolus de m\u00e9thylprednisolone ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9s (10-20 mg/kg).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Tous ces enfants ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en isolement strict durant 21 jours et ont quitt\u00e9 gu\u00e9ris leurs unit\u00e9s respectives. L'\u00e9volu-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kle",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wtf",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pks",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wcw",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1704",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Ramsey BW, Pepe MS, Quan JM : Intermittent administration of inhaled tobramycin in patients with cystic fibrosis. N Engl J Med 1999 ; 340 : 23-30. ********** Le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) existe aussi chez l'enfant et semble d'autant moins agressif que l'enfant est plus jeune Introduction L'acronyme SRAS est apparu apr\u00e8s la survenue de cas ind\u00e9termin\u00e9s de pneumopathies en Asie du Sud-Est durant l'hiver 2002-2003, un coronavirus en a \u00e9t\u00e9 l'agent infectieux. Ce terme a d\u00e9clench\u00e9 une vigilance mondiale tant son contenu pr\u00eatait \u00e0 quelques inqui\u00e9tudes. La d\u00e9finition de l'OMS retient : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C, au moins un sympt\u00f4me respiratoire (toux, polypn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, essoufflement) et un contact \u00e9troit datant de moins de 10 jours avec un sujet probablement infect\u00e9 ou un s\u00e9jour durant ce m\u00eame intervalle dans une zone g\u00e9ographique touch\u00e9e [1].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Farrell PM, Kosork MR, Rock MJ, Laxova A, Zeng L, Lai HC, Hoffman G, Laessig RH, Splaingard ML : Early diagnosis of cystic fibrosis through neonatal screening prevents severe malnutrition and improves long-term growth. Pediatrics 2001 ; 107 : 1-12.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}