{
    "paper_id": "a0a0f83146f2d88b4f1f1e84eb18596f1e0231f4",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Elise",
                "middle": [],
                "last": "Soltner",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4tel-Dieu-CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Alexis-Ricordeau",
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex 01",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Antoine",
                "middle": [],
                "last": "Neel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine interne",
                    "institution": "CHU Nantes",
                    "location": {
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex 01",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mourad",
                "middle": [],
                "last": "Tiab",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine interne",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "centre hospitalier de La Roche-sur-Yon, Les Oudairies, La Roche-sur-Yon",
                        "postCode": "85000",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "St\u00e9phane",
                "middle": [],
                "last": "Varin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gr\u00e9goire",
                "middle": [],
                "last": "Cormier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Herv\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Maisonneuve",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de m\u00e9decine interne",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "centre hospitalier de La Roche-sur-Yon, Les Oudairies, La Roche-sur-Yon",
                        "postCode": "85000",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yves",
                "middle": [],
                "last": "Maugars",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4tel-Dieu-CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Alexis-Ricordeau",
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex 01",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gilles",
                "middle": [],
                "last": "Tanguy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mohamed",
                "middle": [],
                "last": "Hamidou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4tel-Dieu-CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Alexis-Ricordeau",
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex 01",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jean-Marie",
                "middle": [],
                "last": "Berthelot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4tel-Dieu-CHU de Nantes",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Alexis-Ricordeau",
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex 01",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Revue du Rhumatisme 76 (2009) 908-911 Fait clinique Maladie de Kawasaki de l'adulte : un cas d'\u00e9volution chronique et d'issue fatale avec une spondylarthropathie sensible au traitement par immunoglobulines intraveineuses \u0b1d Chronic, eventually fatal, Kawasaki-like disease in an adult with spondylarthropathy responding to IVIg therapy R\u00e9sum\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons l'observation inhabituelle d'un homme \u00e2g\u00e9 de 40 ans, d'origine caucasienne, qui pr\u00e9sentait une atteinte clinique s\u00e9v\u00e8re \u00e9vocatrice de maladie de Kawasaki. La maladie \u00e9voluait depuis sept ann\u00e9es avant que n'apparaissent des an\u00e9vrismes coronariens multiples qui ont entra\u00een\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s malgr\u00e9 un traitement par immunoglobulines intraveineuses polyvalentes (IgIV). Le patient souffrait aussi d'une atteinte invalidante du rachis qui avait d\u00e9but\u00e9 en m\u00eame temps que la maladie de Kawasaki. Alors que ni les anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens, ni la corticoth\u00e9rapie \u00e0 forte dose, ni les agents anti-TNF n'avaient eu d'efficacit\u00e9 probante, les signes cliniques d'inflammation rachidienne ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s sensibles au traitement par IgIV et ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9s de mani\u00e8re certaine \u00e0 une spondylarthrite axiale HLA B27 n\u00e9gative sur les donn\u00e9es de la scintigraphie osseuse et de l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique qui avaient mis en \u00e9vidence des enth\u00e9sites des deux talons et une sacro-iliite bilat\u00e9rale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki est une forme rare de vascularite syst\u00e9mique qui touche principalement les jeunes enfants et atteint rarement les adultes. Moins de 100 cas survenant \u00e0 l'\u00e2ge adulte ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale [1, 2] . La malade de Kawasaki \u00e9volue habituellement comme une maladie aigu\u00eb et \u0b1d Ne pas utiliser, pour citation, la r\u00e9f\u00e9rence fran\u00e7aise de cet article, mais sa r\u00e9f\u00e9rence anglaise dans le m\u00eame volume de Joint Bone Spine (doi: 10 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 238,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 241,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 463,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le patient est un fermier sans ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux. En ao\u00fbt 1998, il commen\u00e7a \u00e0 souffrir d'arthralgies migratrices associ\u00e9es \u00e0 des douleurs du tarse, \u00e0 des talalgies et \u00e0 des lombalgies survenant principalement dans la seconde partie de la nuit, entra\u00eenant un d\u00e9rouillage matinal prolong\u00e9 et en partie calm\u00e9es dans la journ\u00e9e par l'exercice. L'\u00e9volution \u00e9tait faite de pouss\u00e9es et de r\u00e9missions. La recherche de l'antig\u00e8ne HLA B27 \u00e9tait n\u00e9gative. Le patient fut trait\u00e9 sans succ\u00e8s pendant quatre mois par la sulfasalazine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "Sur une p\u00e9riode de six mois, de nombreux signes \u00e9tait apparus : fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e (39 \u2022 C \u00e0 40 \u2022 C), asth\u00e9nie, augmentation de la C r\u00e9active prot\u00e9ine (CRP) au dessus de 400 mg/l, conjonctivite bilat\u00e9rale, h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, ad\u00e9nopathies axillaires (dont deux douloureuses et n\u00e9crotiques), oed\u00e8mes des extr\u00e9mit\u00e9s. D'autres signes \u00e9taient alors survenus : ch\u00e9ilite r\u00e9currente, \u00e9ryth\u00e8me palmaire et plantaire, pharyngite. On suspecta une arthrite r\u00e9actionnelle mais ce diagnostic fut remis en question apr\u00e8s les \u00e9checs de la corticoth\u00e9rapie (jusqu'\u00e0 100 mg par jour de prednisone), des anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens (AINS) et du m\u00e9thotrexate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "En mars 1999, malgr\u00e9 un taux normal de gammaglobulines s\u00e9riques, on proposa un essai de traitement par IgIV polyvalentes (TEGELINE \u00ae , laboratoires LFB) \u00e0 la posologie de 400 mg/kg par jour toutes les cinq \u00e0 six semaines. Ce traitement entra\u00eenait une am\u00e9lioration significative qui persistait pendant quelques semaines. Pendant les cinq ann\u00e9es qui suivirent, les signes cliniques, y compris les lombalgies intenses, rechutaient un mois apr\u00e8s chaque perfusion d'IgIV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "De juillet 2004 \u00e0 ao\u00fbt 2005, on essaya un traitement anti-TNF\u2423 par infliximab puis \u00e9tanercept, dans le but de diminuer le rythme des perfusions d'IgIV, mais sans succ\u00e8s. De m\u00eame, un essai d'anakinra \u00e0 la dose quotidienne de 100 mg pendant six semaines fut inefficace et pendant cette p\u00e9riode, la maladie s'aggrava avec apparition de nombreuses atteintes : pouss\u00e9es f\u00e9briles, pneumopathie interstitielle transitoire, prot\u00e9inurie transitoire, importantes synovites des genoux et des chevilles, surdit\u00e9 neurosensorielle, \u00e9tat confusionnel (sans explication apr\u00e8s une IRM c\u00e9r\u00e9brale et l'analyse du liquide c\u00e9phalorachidien). En m\u00eame temps, \u00e9taient apparues une pouss\u00e9e comportant des signes typiques de maladie de Kawasaki et tout particuli\u00e8rement une pharyngite inflammatoire associ\u00e9e \u00e0 une atteinte linguale \u00e9ryth\u00e9mateuse avec langue \u00ab frambois\u00e9e \u00bb, une ch\u00e9ilite s\u00e9v\u00e8re ( Fig. S1 ; voir le mat\u00e9riel compl\u00e9mentaire accompagnant la version en ligne de cet article), des ad\u00e9nopathies cervicales, une acrodermatite avec une desquamation en doigt de gant des pieds et des mains d\u00e9butant au pourtour des ongles (Fig. S2) . Ces signes s'am\u00e9lior\u00e8rent rapidement apr\u00e8s r\u00e9alisation d'une nouvelle perfusion d'IgIV \u00e0 400 mg/kg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 870,
                    "end": 877,
                    "text": "Fig. S1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                },
                {
                    "start": 1103,
                    "end": 1112,
                    "text": "(Fig. S2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "Les examens cardiaques restaient normaux : \u00e9chocardiographies, enzymes musculaires cardiaques, \u00e9lectrocardiogrammes et scintigraphie myocardique au thallium 201. Tous les examens Une tomographie par \u00e9mission de positons (TEP scan) fut r\u00e9alis\u00e9e mais n'apporta pas d'aide au diagnostic. En particulier, et malgr\u00e9 des lombalgies inflammatoires avec augmentation de la CRP (de 60 \u00e0 300 mg/j) au moment de l'examen, le TEP scan ne mettait pas en \u00e9vidence de captation exag\u00e9r\u00e9e que ce soit au rachis, au bassin, aux calcan\u00e9ums, au coeur ou aux reins. On laissait alors sortir le patient de l'h\u00f4pital. Mais apr\u00e8s deux autres perfusions d'IgIV, il y eut une nouvelle pouss\u00e9e de douleurs inflammatoires des talons, des sacro-iliaques et de l'ensemble du rachis, associ\u00e9e \u00e0 un rash cutan\u00e9 polymorphe (sans vascularite \u00e0 la biopsie) et \u00e0 une conjonctivite s\u00e9v\u00e8re. Le taux de la CRP restait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 373 mg/l. La scintigraphie osseuse au techn\u00e9tium mettait en \u00e9vidence une hyperfixation intense des deux talons et des deux pieds (Fig. 1 ). L'IRM confirmait l'existence d'enth\u00e9sites \u00e0 l'insertion calcan\u00e9enne des deux tendons d'Achille ainsi qu'une inflammation certaine des sacro-iliaques. Des endoscopies de l'estomac et du sigmo\u00efde ne montraient pas d'anomalie ; en particulier, il n'y avait pas de signe de maladie de Whipple c'est-\u00e0-dire qu'il n'y avait ni infiltration macrophagique, ni macrophages PAS positifs dans la muqueuse intestinale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1028,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "Comme le traitement par IgIV \u00e9tait devenu moins efficace au cours des six derniers mois, il fut r\u00e9alis\u00e9 une coronarographie pour rechercher des an\u00e9vrismes silencieux des art\u00e8res coronaires. Cet examen montra de multiples an\u00e9vrismes coronaires et une art\u00e9riographie r\u00e9nale mit aussi en \u00e9vidence plusieurs microan\u00e9vrismes dans les deux reins. Un essai de traitement par le rituximab (deux perfusions de 500 mg effectu\u00e9es \u00e0 trois semaines d'intervalle) fut inefficace. Dans la mesure o\u00f9 l'\u00e9tat h\u00e9modynamique du patient se d\u00e9t\u00e9riorait, un traitement par thalidomide fut envisag\u00e9. Mais un syndrome n\u00e9phrotique apparaissait, suivi d'une insuffisance cardiaque, ce qui aboutit au d\u00e9c\u00e8s du patient malgr\u00e9 une derni\u00e8re perfusion d'IgIV et l'utilisation du cyclophosphamide intraveineuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation"
        },
        {
            "text": "Cette observation est instructive pour plusieurs raisons. En premier lieu, la maladie de Kawasaki survenant chez l'adulte a souvent \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite comme une maladie comportant une seule pouss\u00e9e \u00e9voluant pendant plusieurs mois [1, 2] . Or, notre patient est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 sept ann\u00e9es apr\u00e8s le d\u00e9but de la maladie de Kawasaki alors que cette pathologie \u00e9tait rest\u00e9e active, n\u00e9cessitant plus de 50 perfusions d'IgIV. Le diagnostic de maladie de Kawasaki a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli sur la pr\u00e9sence (au moins lors d'un examen) de l'ensemble des crit\u00e8res diagnostiques :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 229,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "\u2022 fi\u00e8vre pendant au moins cinq jours cons\u00e9cutifs ; \u2022 conjonctivite s\u00e8che bilat\u00e9rale ; \u2022 exanth\u00e8me polymorphe ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "\u2022 atteintes des l\u00e8vres et de la bouche avec un aspect de langue \u00ab frambois\u00e9e \u00bb et un \u00e9ryth\u00e8me de la muqueuse pharyng\u00e9e ; \u2022 desquamation de la peau des mains et des pieds ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "\u2022 ad\u00e9nopathies cervicales [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 26,
                    "end": 29,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le traitement par IgIV polyvalentes (TEGELINE \u00ae , laboratoires LFB ; 400 mg/kg par jour toutes les cinq \u00e0 six semaines) qui avait \u00e9t\u00e9 prescrit initialement en mars 1999, entra\u00eenait une am\u00e9lioration significative pendant quelques semaines apr\u00e8s la perfusion et cela \u00e0 plus de 50 occasions au cours de l'\u00e9volution [4, 5] . L'angiographie mit en \u00e9vidence des an\u00e9vrismes multiples des art\u00e8res coronaires, un mois avant le d\u00e9c\u00e8s du patient. Mais tout au long de la p\u00e9riode de cinq ann\u00e9es, les signes cliniques, et en particulier les lombalgies inflammatoires, rechutaient un mois apr\u00e8s chaque perfusion d'IgIV. Cette \u00e9volution est inhabituelle dans la maladie de Kawasaki qui est le plus souvent une maladie inflammatoire de courte dur\u00e9e [1, 2] . Pour cette raison, notre cas pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab syndrome de Kawasaki-like \u00bb. Les an\u00e9vrismes coronaires se sont d\u00e9velopp\u00e9s tardivement, avec des taux de troponine normaux, des ECG normaux et une scintigraphie myocardique au thallium normal, quatre mois avant le d\u00e9c\u00e8s du patient. Il est possible que le patient ait eu une association d'un syndrome Kawasaki-like et d'une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 736,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 739,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Ce syndrome Kawasaki-like a \u00e9t\u00e9 associ\u00e9 d\u00e8s son d\u00e9but \u00e0 des douleurs inflammatoires et handicapantes du rachis lombaire et des sacro-iliaques, ainsi qu'\u00e0 des talalgies et \u00e0 des synovites transitoires mais importantes des genoux et des chevilles. Les examens d'imagerie n'\u00e9taient pas en faveur du diagnostic de Spa HLA B27 n\u00e9gative (incluant le TEP scan) jusqu'aux anomalies constat\u00e9es \u00e0 la scintigraphie osseuse. L'IRM a permis de confirmer avec certitude l'existence d'enth\u00e9sites s\u00e9v\u00e8res des deux calcan\u00e9ums et d'une sacro-iliite bilat\u00e9rale, deux mois avant le d\u00e9c\u00e8s du patient. Cette association n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite ant\u00e9rieurement, mais il a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 le cas d'un jeune homme, espagnol \u00e2g\u00e9 de 23 ans, ayant eu un sacro-iliite transitoire associ\u00e9e \u00e0 un tableau comportant une association de sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs d'une maladie de Kawasaki et de dur\u00e9e limit\u00e9e [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 862,
                    "end": 865,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Cette Spa \u00e9tait am\u00e9lior\u00e9e de fa\u00e7on significative par les IgIV alors que les AINS, la corticoth\u00e9rapie \u00e0 forte dose et les anti-TNF\u2423 n'ont pas eu d'efficacit\u00e9 significative. L'am\u00e9lioration des sympt\u00f4mes d'une Spa par les IgIV n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e. N\u00e9anmoins, dans la mesure o\u00f9 il n'y avait ni uv\u00e9ite, ni psoriasis, ni maladie inflammatoire colo-intestinale, cette forme de Spa semble se distinguer de la spondylarthrite ankylosante classique HLA B27 positive. Sur la base de cette observation isol\u00e9e, il n'est pas recommand\u00e9 d'essayer les IgIV pour traiter les formes de Spa ne r\u00e9pondant pas aux traitements anti-TNF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Il semble exister ici une relation physiopathologique \u00e9troite entre la maladie de Kawasaki et le tableau de Spa, ce qui est sugg\u00e9r\u00e9 par l'occurrence simultan\u00e9e, l'\u00e9volution parall\u00e8le, et la sensibilit\u00e9 aux perfusions d'IgIV pendant les six premi\u00e8res ann\u00e9es, ainsi que par la faible efficacit\u00e9 des anti-TNF\u2423. De m\u00eame, une meilleure compr\u00e9hension de la physiopathologie de la maladie de Kawasaki pourrait mettre en lumi\u00e8re des m\u00e9canismes encore inconnus qui pourraient \u00eatre \u00e0 l'origine d'une atteinte inflammatoire chronique du rachis lombaire, des sacroiliaques et des talons que l'on observe dans la majorit\u00e9 des Spa. L'\u00e9limination d'un agent pathog\u00e8ne non reconnu, qui aurait d\u00e9clench\u00e9 la Spa et la maladie de Kawasaki, pourrait constituer une explication [7] . N\u00e9anmoins, les recherches extensives d'un agent infectieux, y compris celle du coronavirus par PCR [8] , sont rest\u00e9es n\u00e9gatives malgr\u00e9 l'existence d'une h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie et d'ad\u00e9nopathies (compliqu\u00e9es \u00e0 deux reprises d'une n\u00e9crose ganglionnaire).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 865,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre observation est inhabituelle et montre que le diagnostic de maladie de Kawasaki ne doit pas \u00eatre n\u00e9glig\u00e9 chez un patient adulte pr\u00e9sentant des signes \u00e9vocateurs de Spa. En particulier, une conjonctivite inflammatoire peut \u00eatre confondue avec une uv\u00e9ite, les \u00e9ruptions de la maladie de Kawasaki peuvent \u00eatre confondues avec un psoriasis atypique [9] , des oed\u00e8mes des extr\u00e9mit\u00e9s peuvent faire penser \u00e0 ceux observ\u00e9s lors de certaines Spa p\u00e9riph\u00e9riques [10] . De m\u00eame, la fi\u00e8vre peut \u00eatre trompeuse car pr\u00e9sente chez certains patients atteints de spondylarthrite ankylosante [11] , d'arthrite r\u00e9actionnelle ou dans certaines infections invalidantes dues \u00e0 des germes rares comme Tropheryma whipplei [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 707,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Adult Kawasaki disease: report of two cases and literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Stankovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smail",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Semin Arthritis Rheum",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "785--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "La maladie de Kawasaki de l'adulte",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e8ve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bui-Xuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Charhon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "577--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: a statement for health professionals from the Committee on rheumatic fever, endocarditis, and Kawasaki disease, Council on cardiovascular disease in the young",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am Heart Assoc Pediatrics",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The treatment of Kawasaki syndrome with intravenous gamma globulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "341--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute Kawasaki disease: not just for kids",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zakowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "681--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Kawasaki's syndrome in the adult and bilateral sacro-iliitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ornia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Intern",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "549--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "New developments in the search for the etiologic agent of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "71--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Association between a novel human coronavirus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "499--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Psoriasiform and palmoplantar pustular lesions induced after Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mizuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Suga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Muramatsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "1080--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Remitting seronegative symmetrical synovitis with pitting oedema (RS3PE) syndrome: a prospective follow-up and magnetic resonance imaging study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "230--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Febrile form of ankylosing spondylitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Arlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grasland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "81--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Fever of unknown origin with seronegative spondyloarthropathy: an atypical manifestation of Whipple's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1rv\u00f6lgyi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bub\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Szak\u00e1ll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "377--385",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Scintigraphie osseuse montrant une hyperfixation significative des talons et des pieds en relation avec des enth\u00e9sites mises en \u00e9vidence par IRM. \u00e0 la recherche d'une infection rest\u00e8rent n\u00e9gatifs : h\u00e9mocultures, cultures du liquide de lavage bronchoalv\u00e9olaire, recherche par PCR de coronavirus sur les pr\u00e9l\u00e8vements nasal et pharyng\u00e9, s\u00e9rologies pour le CMV, le HHV6, le HHV8, le parvovirus B19, la cryptococcose, l'aspergillose et la l\u00e9gionellose. Les recherches d'anticorps anticytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles (ANCA), d'anticorps antinucl\u00e9aires (AAN) et de cryoglobulin\u00e9mie \u00e9taient n\u00e9gatives.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ".1016/j.rhum.2009.01.014). * Auteur correspondant.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}