{
    "paper_id": "a1fa38567b670b9896eea1af116231b5a4c9913d",
    "metadata": {
        "title": "Infecciones previas o coincidentes con la sospecha de enfermedad de Kawasaki \u00bfdebemos cambiar nuestra actitud? \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Elisa",
                "middle": [],
                "last": "Fern\u00e1ndez-Cooke",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Barrios Tasc\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "San Sebasti\u00e1n de los Reyes (Madrid)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jordi",
                "middle": [],
                "last": "Ant\u00f3n-L\u00f3pez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Esplugues de Llobregat (Barcelona)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [],
                "last": "Daniel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Grasa",
                "middle": [],
                "last": "Lozano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Judith",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1nchez-Manubens",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Esplugues de Llobregat (Barcelona)",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Calvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Universitario La Paz",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad de Kawasaki (EK) es una vasculitis aguda autolimitada que afecta a vasos de peque\u00f1o y mediano calibre y que habitualmente se desarrolla en la infancia. En la actualidad es la causa m\u00e1s com\u00fan de enfermedad cardiaca adquirida en ni\u00f1os en nuestro medio 1, 2 . Su incidencia en Europa se sit\u00faa en torno a 8/100.000 de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os 3, 4 . Aunque los hallazgos cl\u00ednicos, de laboratorio y las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas de la enfermedad se\u00f1alan un origen o desencadenante infeccioso, a\u00fan no se ha podido identificar 5, 6 . Se han publicado algunos estudios de asociaci\u00f3n de genoma completo (GWAS) en EK y se han identificado varios loci biol\u00f3gicamente plausibles, implicados en la inflamaci\u00f3n, la respuesta inmunitaria y el estado cardiovascular 2, 7, 8 . As\u00ed, una hip\u00f3tesis razonablemente abierta es que la EK est\u00e1 causada por un agente infeccioso a\u00fan por identificar, que produce enfermedad solo en individuos gen\u00e9ticamente predispuestos. Su rareza en los primeros meses de vida y en adultos indica un agente al que estos \u00faltimos son inmunes y del cual los lactantes muy peque\u00f1os est\u00e1n protegidos por anticuerpos maternos pasivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 268,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 358,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 360,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 543,
                    "end": 545,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 547,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 775,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 776,
                    "end": 778,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 780,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la EK es cl\u00ednico y se realiza mediante los criterios diagn\u00f3sticos propuestos por la Asociaci\u00f3n Americana de Cardiolog\u00eda (AHA) 2 . La presencia de una infecci\u00f3n previa o simult\u00e1nea, m\u00e1xime si existe confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica, se puede considerar un diagn\u00f3stico alternativo que descarte el de EK. Este aspecto est\u00e1 hoy en d\u00eda en discusi\u00f3n. El objetivo de este trabajo fue estudiar la existencia de infecciones previas o concomitantes en los ni\u00f1os con diagn\u00f3stico de EK en la red espa\u00f1ola para el estudio de esta enfermedad, KAWA-RACE, y su relaci\u00f3n con la presencia de alteraciones coronarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En 2015 se cre\u00f3 una red pedi\u00e1trica de \u00e1mbito nacional para el estudio de la EK (red KAWA-RACE) con el apoyo de las sociedades de infectolog\u00eda pedi\u00e1trica (SEIP), de reumatolog\u00eda pedi\u00e1trica (SERPE) y de cardiolog\u00eda pedi\u00e1trica (SECPPC). Participaron 53 hospitales espa\u00f1oles de todas las regiones, que recogieron los datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y de tratamiento de los pacientes en una base de datos online (REDcap) 9 . Se dise\u00f1\u00f3 un estudio retrospectivo entre los a\u00f1os 2011 y 2016 en el que se incluy\u00f3 a los pacientes menores de 16 a\u00f1os que cumpl\u00edan los criterios diagn\u00f3sticos de EK seg\u00fan la AHA 10 en los hospitales participantes. El estudio cuenta con la aprobaci\u00f3n del Comit\u00e9 de \u00c9tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 417,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se definieron como:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Infecci\u00f3n previa reciente (IPR): infecci\u00f3n diagnosticada en las 4 semanas previas al diagn\u00f3stico de EK sin necesidad de tener una prueba microbiol\u00f3gica positiva que confirme la infecci\u00f3n. \u2022 Infecci\u00f3n microbiol\u00f3gicamente confirmada (IMC): infecci\u00f3n diagnosticada durante el periodo agudo de la EK y con una prueba microbiol\u00f3gica positiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se consideraron alteraciones cardiol\u00f3gicas ecocardiogr\u00e1ficas todas las posibles afectaciones, incluyendo la presencia de insuficiencias valvulares, pericarditis, signos de miocarditis y afectaciones coronarias. La alteraci\u00f3n coronaria incluy\u00f3 la presencia de hiperrefringencias, ectasias y aneurismas coronarios definidos por los criterios de la AHA 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 mediante el Statistical Package for the Social Sciences (SPSS), versi\u00f3n 20.0. Los valores fueron expresados como porcentajes para las variables discretas, y como media y desviaci\u00f3n est\u00e1ndar (DE) para las variables continuas. Se compararon las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y anal\u00edticas, as\u00ed como la presencia de alteraciones coronarias en los pacientes con y sin IPR o IMC. Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y las variables de laboratorio fueron comparadas empleando el test t de Student, el test U de Mann-Whitney, el test 2 , y el test exacto de Fisher cuando fue apropiado. Un valor de p < 0,05 fue considerado como estad\u00edsticamente significativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se incluy\u00f3 a un total de 621 pacientes con EK. El 63% fueron varones. La media de edad al diagn\u00f3stico fue de 2,8 a\u00f1os (DE = 2,4); 494 (79,5%) eran menores de 5 a\u00f1os. Un total de 437 casos fueron clasificados como EK completa (70,4%), 171 como incompleta (27,5%) y 13 como casos at\u00edpicos (2,1%). Se hallaron aneurismas coronarios en 60 casos (9,7%), que fueron persistentes en 28 (4,5%) de ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "Del total de 621 casos, refirieron una IPR 107 (17,2%) pacientes. Se detectaron m\u00e1s frecuentemente en primavera (38%; p 0,023). Los pacientes con IPR no difirieron en sexo, edad, tipo de EK, par\u00e1metros anal\u00edticos, duraci\u00f3n total de la fiebre o necesidad de una segunda dosis de inmunoglobulina intravenosa, de los ni\u00f1os sin infecci\u00f3n previa (tabla 1). De los 5 criterios cl\u00ednicos principales, se encontraron diferencias en la presencia de adenopat\u00edas, que fue mayor en el grupo de IPR (76 vs. 64%; p 0,01). Se encontr\u00f3 una significativa menor afectaci\u00f3n en la ecocardiograf\u00eda y menor proporci\u00f3n no significativa de alteraci\u00f3n coronaria en el grupo de IPR (23 vs. 35%; p 0,01 y 16 vs. 25%; p 0,054, respectivamente), aunque no se encontraron diferencias en la presencia de aneurismas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones previas recientes"
        },
        {
            "text": "Las IPR m\u00e1s frecuentes referidas fueron las siguientes: foco ORL (faringoamigdalitis) (n = 65; 61%), gastroenteritis (n = 12; 11%), otitis media aguda (n = 7; 7%), infecci\u00f3n del tracto urinario (n = 6; 6%), enfermedad exantem\u00e1tica escarlatiniforme (n = 5; 5%) e infecci\u00f3n de piel y partes blandas (n = 3; 3%). Los pacientes cuya infecci\u00f3n previa fue un foco ORL tuvieron aneurismas coronarios en el 10,5% de los casos; esta proporci\u00f3n fue superior al resto del grupo de los ni\u00f1os con IPR (7%; p 0,051).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones previas recientes"
        },
        {
            "text": "Se identificaron 101 casos (16,3%) que tuvieron una IMC; 9 pacientes tuvieron varias y hubo 4 coinfecciones virales (tabla 2). Las IMC fueron m\u00e1s frecuentes durante la primavera (34% de ellas; p 0,07). Los pacientes con IMC no difirieron en sexo, edad, tipo de EK, criterios diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos, duraci\u00f3n total de la fiebre o necesidad de una segunda dosis de inmunoglobulina intravenosa de los pacientes sin identificaci\u00f3n microbiol\u00f3gica (tabla 1). Se objetiv\u00f3 que la velocidad de sedimentaci\u00f3n globular se encontraba significativamente m\u00e1s elevada en el grupo con IMC (83 vs. 72 mm/h). No se encontraron diferencias en la presencia de alteraciones ecocardiogr\u00e1ficas en general, ni de alteraciones coronarias o aneurismas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones microbiol\u00f3gicamente confirmadas"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio pone de manifiesto que el tener una infecci\u00f3n reciente o simult\u00e1nea con la EK es frecuente y que no disminuye el riesgo de desarrollar aneurismas coronarios. La presencia de una IPR es tambi\u00e9n manifiesta en la literatura 5,6,11 . Weng et al. realizan un estudio de base poblacional en el que siguen a 285.636 ni\u00f1os con infecci\u00f3n por enterovirus y a 285.636 ni\u00f1os sin dicha infecci\u00f3n, y encontraron en el grupo de ni\u00f1os expuestos una incidencia de EK un 54% mayor que en el grupo de no expuestos 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 512,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica de muchas de las infecciones m\u00e1s frecuentes en la edad pedi\u00e1trica se solapa con los criterios cl\u00ednicos diagn\u00f3sticos de la EK, lo que dificulta su diagn\u00f3stico 2 . En nuestra serie, encontramos 65/621 (10,5%) pacientes con antecedente de una infecci\u00f3n ORL y 6/621 (1%) con enfermedad exantem\u00e1tica escarlatiniforme; ambas infecciones se solapan con los criterios diagn\u00f3sticos principales de EK. Tambi\u00e9n 12/621 (2%) presentaron una gastroenteritis: est\u00e1 descrito en la literatura que la EK puede asociar s\u00edntomas compatibles con este diagn\u00f3stico 2,3 , como ha sido descrito en un estudio espa\u00f1ol realizado por S\u00e1nchez-Manubens et al., que lo encuentran hasta en un 24% de los pacientes 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 693,
                    "end": 694,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente ha existido la impresi\u00f3n de que la EK se encuentra sobrediagnosticada 12 . En nuestro estudio encontramos una menor incidencia de afectaci\u00f3n cardiaca en el grupo de pacientes con antecedente de IPR, lo que podr\u00eda hacer pensar que la EK es una enfermedad sobrediagnosticada tambi\u00e9n en nuestro medio 2 , pero no hubo diferencias en la presencia de aneurismas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En nuestra cohorte, el porcentaje de afectaci\u00f3n coronaria y, m\u00e1s concretamente, de aneurismas coronarios (7-10%) fue alto en comparaci\u00f3n con las series asi\u00e1ticas de Jap\u00f3n (0,91%), Corea (1,7%) o Shangai (1,1%), menor que el publicado en EE. UU. (13%) y otros pa\u00edses de nuestro entorno como Holanda (13,5%) o Alemania (17%), pero aproximado al descrito en series de pa\u00edses vecinos como Portugal (8,5%) [8] [9] [10] [11] [12] [13] [14] . No obstante, recientemente Coon et al. 15 han publicado datos de 48 hospitales estadounidenses en los que la tasa de diagn\u00f3sticos de alteraciones coronarias no graves en la Tabla 1 Datos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y anal\u00edticos en pacientes con enfermedad de Kawasaki con relaci\u00f3n a tener o no identificaci\u00f3n microbiol\u00f3gica positiva en el periodo agudo de la enfermedad o antecedente de infecci\u00f3n en las 4 semanas previas al diagn\u00f3stico EK casi se ha duplicado en los \u00faltimos 15 a\u00f1os, sin un cambio significativo en la tasa de resultados cardiacos adversos. En Europa podr\u00eda estar sucediendo el mismo fen\u00f3meno de sobrediagn\u00f3stico, lo que hace necesario un an\u00e1lisis acerca de qu\u00e9 lesiones coronarias son cl\u00ednicamente significativas, para maximizar el beneficio y minimizar el da\u00f1o en estos ni\u00f1os. El hecho de que la presencia de adenopat\u00edas sea m\u00e1s frecuente en el grupo de IPR, y dado que es un criterio diagn\u00f3stico de EK, podr\u00eda estar contribuyendo a un posible sobrediagn\u00f3stico y a que algunos casos sean considerados como EK sin serlo. Nuestros resultados, sin embargo, ponen de manifiesto que sigue siendo un reto el diagn\u00f3stico de esta enfermedad. Dado el riesgo de afectaci\u00f3n cardiaca que supone no tratar una verdadera EK, consideramos que se debe ser muy cauto y riguroso antes de desaconsejar el tratamiento, sobre todo en los grupos de mayor riesgo, como son los lactantes o los cuadros graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Si analizamos la presencia de infecciones simult\u00e1neas, en la literatura hay multitud de estudios que han se\u00f1alado varios virus como desencadenantes de EK, incluyendo virus coxsackie, parainfluenza, virus respiratorio sincitial, metapneumovirus, chikungunya, citomegalovirus y enterovirus, entre otros 5,6,11 . Algunos estudios describen que hasta la mitad de los casos de EK tienen uno o m\u00e1s virus respiratorios positivos detectados por PCR, si bien su papel patog\u00e9nico no est\u00e1 claro 11 . Chang et al. seleccionaron a 226 ni\u00f1os con EK y a 226 ni\u00f1os sanos y realizaron PCR y cultivo para virus respiratorios en secreciones respiratorias. Encontraron presencia de virus en el 50,4% de los enfermos vs. el 16,4% en los sanos (p < 0,001) y concluyen que las infecciones v\u00edricas se asocian a la EK 4 . Por otra parte, no hay que obviar la naturaleza de la infecci\u00f3n v\u00edrica y la posibilidad de que un sujeto quede de portador asintom\u00e1tico por un periodo variable de tiempo tras una infecci\u00f3n viral. La infecci\u00f3n por adenovirus puede ser un ejemplo de lo anterior, al ser un virus que solapa sus s\u00edntomas con los de la EK y que adem\u00e1s tiene la particularidad de elevar de forma importante los reactantes de fase aguda en la anal\u00edtica, como ocurre tambi\u00e9n en nuestra serie. Jaggi et al. 16 describen la detecci\u00f3n de adenovirus en la nasofaringe de pacientes con EK completa, incompleta y sujetos sanos, y encuentran que, en los pacientes con EK completa, la carga viral era significativamente menor que en los clasificados como EK incompleta y concluyen que tener un resultado positivo para adenovirus en un paciente con EK debe ser tomado con precauci\u00f3n, ya que podemos estar delante de un paciente con infecci\u00f3n por adenovirus que cumple criterios de EK o ante un paciente con EK en el que se detecta de forma concomitante adenovirus en un portador asintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1281,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A pesar de aislar los virus en la fase aguda de los pacientes con EK, est\u00e1 descrita una misma incidencia de alteraciones coronarias en estos casos que en los que no presentan la infecci\u00f3n, al igual que ocurre en nuestra cohorte 6 . En nuestro estudio encontramos 35/621 (5,6%) pacientes con virus respiratorios positivos, cifra considerablemente inferior, pero en nuestra serie tan solo se realiz\u00f3 aspirado nasofar\u00edngeo para virus en 245 (39%) pacientes y no en todos los centros se realiza panel de virus respiratorios por PCR. El car\u00e1cter retrospectivo de nuestro estudio y la ausencia de un protocolo com\u00fan de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico constituyen la principal limitaci\u00f3n de este trabajo. Para establecer la incidencia real de infecciones en pacientes con EK se deber\u00edan realizar de forma sistem\u00e1tica las mismas pruebas microbiol\u00f3gicas a todos los pacientes, pero esto no est\u00e1 estandarizado e incluso las gu\u00edas de la AHA m\u00e1s recientes, de 2017, lo dejan a criterio del cl\u00ednico y en funci\u00f3n de los s\u00edntomas del paciente 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 229,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En definitiva, la presencia de una infecci\u00f3n concomitante no descarta el diagn\u00f3stico de EK ni en nuestra serie ni en la literatura, lo que pone en duda la teor\u00eda del sobrediagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, no encontramos diferencias en la incidencia de afectaci\u00f3n cardiaca en los pacientes con y sin aislamiento microbiol\u00f3gico confirmado, por lo que ante la sospecha de EK debe iniciarse siempre tratamiento, independientemente de que exista sospecha de infecci\u00f3n o de que se obtengan resultados microbiol\u00f3gicos positivos. En nuestra serie, las infecciones previas recientes se siguieron de menor incidencia de alteraciones coronarias en los pacientes con diagn\u00f3stico de EK, aunque no de aneurismas coronarios. Parece claro que son necesarios estudios prospectivos de calidad que ayuden a establecer el papel de las infecciones en la EK. Esperamos que el reclutamiento prospectivo, ya puesto en marcha en KAWA-RACE y al que animamos a participar a todos los centros de nuestro pa\u00eds, colabore a esclarecer estas inc\u00f3gnitas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El grupo de trabajo KAWA-RACE ha recibido una beca para la investigaci\u00f3n de la Sociedad Espa\u00f1ola de Reumatolog\u00eda Pedi\u00e1trica (SERPE), convocatoria 2015. Dicho dinero se dedica al desarrollo del grupo de trabajo y a los costes administrativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Agradecemos a todos los investigadores del grupo de trabajo KAWA-RACE su participaci\u00f3n y contribuci\u00f3n de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A new infantile acute febrile mucocutaneous lymph node syndrome (MCLS) prevailing in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Shigematsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: A scientific statement for health professionals from the American Heart Association",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mccrindle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gewitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "927--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "epidemiology and clinical features of Kawasaki disease in Catalonia, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Manubens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Calzada-Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Incidence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "139--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Viral infections associated with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Formos Med Assoc",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "148--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Enterovirus infection and subsequent risk of Kawasaki disease: A population-based cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Weng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "37",
            "issn": "4",
            "pages": "310--315",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/INF.0000000000001748"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Dominguez SR. Concurrent respiratory viruses and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Turnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Heizer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glod\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "609--623",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0000000000001748"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Kawasaki disease: More patients are being diagnosed who do not meet American Heart Association criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bohnsack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Descriptive epidemiology of Kawasaki disease in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Makino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Epidemiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "239--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiology and clinical features of Kawasaki disease in South Korea",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Eun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "482--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Epidemiologic features of Kawasaki disease in Shanghai from",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "National survey of pediatric hospitalizations due to Kawasaki disease and coronary artery aneurysms in the USA",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Okubo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nochioka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakakibara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Testa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sundel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Rheumatol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "413--422",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s10067-016-3512-6Epub"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Kuijpers TW. Five years of Kawasaki disease in the Netherlands: A national surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tacke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breunis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Breur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kuipers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "793--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Kawasaki disease in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jakob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Whelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kordecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "129--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Twelve years of Kawasaki disease in Portugal",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Laranjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ferreira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Overdiagnosis and child health",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/archdischild-2018-314847"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Human adenovirus infection in Kawasaki disease: A confounding bystander?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kajon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mejias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "58--64",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Negrita: diferencias estad\u00edsticamente significativas. ALT: alanina aminotransferasa; DE: desviaci\u00f3n est\u00e1ndar; ECO: ecocardiograf\u00eda; EK: enfermedad de Kawasaki; IGIV: inmunoglobulina intravenosa; PCR: prote\u00edna C reactiva; VSG: velocidad de sedimentaci\u00f3n globular.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}