{
    "paper_id": "a28e1c07063ce1e077cd2c28481d5844a9869a7e",
    "metadata": {
        "title": "SARS -Pandemie und Emerging Disease",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "H\u00f6rmansdorfer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "institution": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "location": {
                        "addrLine": "Veterin\u00e4rstra\u00dfe 2",
                        "postCode": "D-85764",
                        "settlement": "Oberschlei\u00dfheim, Oberschlei\u00dfheim",
                        "country": "Germany, Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Campe",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "institution": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "location": {
                        "addrLine": "Veterin\u00e4rstra\u00dfe 2",
                        "postCode": "D-85764",
                        "settlement": "Oberschlei\u00dfheim, Oberschlei\u00dfheim",
                        "country": "Germany, Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Sing"
                ],
                "last": "Bayerisches",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "institution": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "location": {
                        "addrLine": "Veterin\u00e4rstra\u00dfe 2",
                        "postCode": "D-85764",
                        "settlement": "Oberschlei\u00dfheim, Oberschlei\u00dfheim",
                        "country": "Germany, Germany"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Stefan",
                "middle": [],
                "last": "H\u00f6rmansdorfer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "institution": "Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
                    "location": {
                        "addrLine": "Veterin\u00e4rstra\u00dfe 2",
                        "postCode": "D-85764",
                        "settlement": "Oberschlei\u00dfheim, Oberschlei\u00dfheim",
                        "country": "Germany, Germany"
                    }
                },
                "email": "stefan.hoermansdorfer@lgl.bayern.de"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Zusammenfassung: Der SARS-Seuchenzug in den Jahren 2002 und 2003 mit weltweit 8.096 Erkrankten und 774 Toten war die erste Pandemie des 21. Jahrhunderts. SARS, das severe acute respiratory syndrome, nahm in S\u00fcdchina seinen Ausgang und verbreitete sich \u00fcber S\u00fcdostasien schlie\u00dflich auf alle 5 Kontinente. Es verursachte beim Menschen schwere Pneumonien mit Lungenversagen und enterischer Beteiligung. Ausl\u00f6ser war ein neuartiges Coronavirus (SARS-CoV), das von Flederm\u00e4usen auf fleischfressende Kleins\u00e4uger und von diesen auf den Menschen \u00fcbertragen wurde. Die dabei stattgehabten Mutationen des viralen Rezeptorgens f\u00fchrten nicht nur zur Infektion des Menschen, sondern vermittelten auch die \u00dcbertragbarkeit von Mensch zu Mensch. Die SARS-Pandemie kann daher als Modell f\u00fcr eine emerging disease angesehen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract: The SARS-epidemic of 2002/2003 with worldwide 8.096 cases and 774 fatalities was the first pandemia of the 21 st century. SARS, the severe acute respiratory syndrome, arose in southern China and spread from Southeast-Asia finally over all five continents. It caused heavy pneumonia with pulmonal failure and enteric involvement in man. The causative agent was a novel coronavirus (SARS-CoV), which was transmitted from bats to small carnivores and from them to man. The mutations of the viral receptor gene thus allowed the infection of man and the transmission from man to man. The SARS-pandemia can therefore be regarded as a model of an emerging disease.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "SARS (\"severe acute respiratory syndrome\") ist die erste Pandemie des 21. Jahrhunderts. Sie nahm im November 2002 ihren Anfang in der s\u00fcdchinesischen Guangdong-Provinz. Von der \u00fcbrigen Welt unbemerkt breitete sich dort ein neuartiges infekti\u00f6ses Agens aus, das beim Menschen atypische Pneumonien mit schwerem, oft t\u00f6dlichem Verlauf verursacht. Im Februar 2003 traten dann weitere F\u00e4lle zun\u00e4chst in S\u00fcdostasien",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Abstract: The SARS-epidemic of 2002/2003 with worldwide 8.096 cases and 774 fatalities was the first pandemia of the 21 st century. SARS, the severe acute respiratory syndrome, arose in southern China and spread from Southeast-Asia finally over all five continents. It caused heavy pneumonia with pulmonal failure and enteric involvement in man. The causative agent was a novel coronavirus (SARS-CoV), which was transmitted from bats to small carnivores and from them to man. The mutations of the viral receptor gene thus allowed the infection of man and the transmission from man to man. The SARS-pandemia can therefore be regarded as a model of an emerging disease. (Anonymus, 2004a; Cheng et al., 2007) . Seitdem sind keine neuen F\u00e4lle mehr gemeldet worden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 668,
                    "end": 685,
                    "text": "(Anonymus, 2004a;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 686,
                    "end": 705,
                    "text": "Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Als Erreger von SARS wurde rasch ein neuartiges Coronavirus, das SARS-CoV, identifiziert. Coronaviren sind beh\u00fcllte Viren mit einstr\u00e4ngiger, positiver RNA und keulenf\u00f6rmig nach au\u00dfen ragenden Peplomeren, die im elektronenmikroskopischen Bild an eine Krone (lat. corona) erinnern (Mayr, 2007) . Sie sind als Erreger von respiratorischen, enterischen und zentralnerv\u00f6sen Erkrankungen in der Humanmedizin seit langem bekannt (Hoheisel et al., 2006) . Bei Tieren verursachen Coronaviren z. T schwer verlaufende Krankheiten wie die transmissible Gastroenteritis (TGE) des Schweins, die feline infekti\u00f6se Peritonitis (FIP) der Katze oder die infekti\u00f6se Bronchitis (IB) beim Huhn (Mayr, 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 291,
                    "text": "(Mayr, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 445,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 685,
                    "text": "(Mayr, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c4tiologie"
        },
        {
            "text": "Bei der Suche nach der Herkunft des pl\u00f6tzlich aufgetretenen neuen SARS-Coronavirus ohne n\u00e4here genetische Verwandtschaft zu den bisher bekannten humanen Coronaviren konzentrierte man sich deshalb rasch auf m\u00f6gliche tierische Wirte (Wang et al., 2006) . Relativ bald konnte man Anfang 2003 auf Lebendtierm\u00e4rkten in S\u00fcdchina zum SARS-CoV genetisch eng verwandte Coronaviren bei klinisch unauff\u00e4lligen, zu den Schleichkatzen geh\u00f6renden Larvenrollern (Paguma larvata) und Marderhunden (Nyctereutes procyonides) sowie Antik\u00f6rper in Sonnendachsen (Melogale moschata) nachweisen (Wang et al., 2006) . Da diese kleinen Fleischfresser in S\u00fcdchina dem Menschen als Nahrungsmittel dienen und in \u00fcberf\u00fcllten K\u00e4figen ohne weitere Biosicherheitsma\u00dfnahmen auf dem Markt gehandelt werden, liegt die Schlussfolgerung nahe, dass auf diesem Wege das SARS-CoV vom Tier auf den Menschen \u00fcbertragen wurde , Cheng et al., 2007 . Neben Larvenrollern, Marderhunden und Sonnendachsen sind nat\u00fcrliche SARS-CoV Infektionen mittlerweile auch bei Hauskatzen (Felis domesticus) und Wildschweinen (Sus scrofa) nachgewiesen worden. Experimentelle Infektionen mit z. T. klinischen Erscheinungen gelangen bisher bei 11 Tierarten, darunter verschiedenen Affenarten (z. B. Makaken, Meerkatzen), Frettchen und Kleinnagern wie M\u00e4usen und Ratten (Wang et al., 2006) . Ausgedehnte Erhebungen an wildlebenden Larvenrollern und solchen aus Zuchtbetrieben beweisen jedoch, dass aufgrund der verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig geringen Verbreitung von SARS-CoV oder Antik\u00f6rpern Larvenroller wohl als nat\u00fcrliches Reservoir nicht in Frage kommen (Wang et al., 2006; Cheng et al., 2007) . Dagegen zeigen neuere Untersuchungen, dass offenbar Flederm\u00e4use ein nat\u00fcrliches Reservoir f\u00fcr Coronaviren sind. W\u00e4hrend eine Vielzahl meist speziesspezifischer Coronaviren bei wildlebenden chinesischen Flederm\u00e4usen aus bisher 6 Gattungen vorkommen, konnten bei verschiedenen Hufeisennasenflederm\u00e4usen der Gattung Rhinolophus aus unterschiedlichen Regionen Chinas Coronaviren nachgewiesen werden, die mit dem aus Menschen und Larvenrollern isolierten SARS-CoV eine Sequenzhomologie zwischen 88 und 92 % aufweisen (SARS-like-CoV). Positive PCR-Resultate konnten aus 39 % der untersuchten Analtupfer erhalten und Antik\u00f6rper in 84 % der untersuchten Hufeisennasenflederm\u00e4usen gezeigt werden (Wang et al., 2006) . Es kann aufgrund der vorliegenden Daten daher davon ausgegangen werden, dass das urspr\u00fcngliche Reservoir des SARS-CoV in der Fledermauspopulation zu suchen ist und kleine Fleischfresser wie der Larvenroller als Zwischenwirte f\u00fcr die \u00dcbertragung auf den Menschen fungieren (Wang et al., 2006; Hoheisel et al., 2006) . Damit sind Flederm\u00e4use als Reservoir nicht nur von Nipah-, Hendra-und Ebolavirus, sondern auch von SARS-CoV anzusehen (Wang und Eaton, 2007) . Als Vektoren f\u00fcr die Virus\u00fcbertragung kommen Faeces, Harn, Blut, Tr\u00e4nenfl\u00fcssigkeit oder Tr\u00f6pfchen bzw. Aerosole aus dem Respirationstrakt in Betracht (Cheng et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 250,
                    "text": "(Wang et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 591,
                    "text": "(Wang et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 903,
                    "text": ", Cheng et al., 2007",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1306,
                    "end": 1325,
                    "text": "(Wang et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1580,
                    "end": 1599,
                    "text": "(Wang et al., 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1600,
                    "end": 1619,
                    "text": "Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 2309,
                    "end": 2328,
                    "text": "(Wang et al., 2006)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2603,
                    "end": 2622,
                    "text": "(Wang et al., 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2623,
                    "end": 2645,
                    "text": "Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2766,
                    "end": 2788,
                    "text": "(Wang und Eaton, 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2941,
                    "end": 2961,
                    "text": "(Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "Die Einschaltung eines Zwischenwirts erscheint notwendig, da molekularbiologischen Studien zufolge das Virus aus den Flederm\u00e4usen den Menschen nicht direkt infizieren kann. Erst nach Mutation des S-Proteingens in seiner S1-Dom\u00e4ne, welches die Bindung an den ACE2-Rezeptor vermittelt, ist das so ver\u00e4nderte Virus dann nicht nur in der Lage, den Menschen zu infizieren, sondern auch von Mensch zu Mensch weiter \u00fcbertragen zu werden. Zu Beginn, zur Mitte und dem Ende des weltweiten Seuchenzuges konnten jeweils SARS-Coronaviren mit verschiedenen Punktmutationen des S-Proteingens nachgewiesen werden (Wang et. al, 2006; Cheng et al., 2007) . Da das S-Protein die Rezeptorbindungsdom\u00e4ne enth\u00e4lt und als Immunogen den Angriffen des Abwehrsystems ausgesetzt ist, geh\u00f6rt es zu den am schnellsten evolvierenden Proteinen des SARS-CoV (Cheng et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 598,
                    "end": 617,
                    "text": "(Wang et. al, 2006;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 637,
                    "text": "Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 847,
                    "text": "(Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologie"
        },
        {
            "text": "SARS \u00e4u\u00dfert sich beim Menschen als schwer verlaufende Pneumonie mit deutlicher Allgemeinsymptomatik. Die Inkubationszeit betr\u00e4gt im Mittel 5 (2-10) Tage. Die Initialsymptome sind grippe\u00e4hnlich, also Fieber, Sch\u00fcttelfrost, Gliederschmerzen, Abgeschlagenheit, Unwohlsein und Kopfschmerzen. Schlie\u00dflich entwickeln sich trockener Husten und Dyspnoe. Bei bis zu 70 % der Patienten treten gastrointestinale Symptome bis hin zur Diarrhoe auf. Wichtigste Komplikation ist bei etwa 20 % der Patienten ein akutes Lungenversagen (acute respiratory distress syndrome, ARDS) mit der Notwendigkeit intensivmedizinischer Behandlung (Hoheisel et al., 2006; RKI) . R\u00f6ntgenologisch ist -auch bei noch fehlender respiratorischer Symptomatik -bereits nach 3 -4 Tagen eine fleckf\u00f6rmige Verschattung mit unilateralem Beginn erkennbar. Schlie\u00dflich zeigt sich das Bild multipler bis generalisierter interstitieller Infiltrate (RKI). An SARS erkranken \u00fcberwiegend Erwachsene. Die Wahrscheinlichkeit schwerwiegender und letaler Verl\u00e4ufe steigt mit dem Alter. SARS bei Kindern und Jugendlichen tritt seltener auf und verl\u00e4uft im Regelfall mild (Hoheisel et al., 2006; RKI) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 640,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "RKI)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1117,
                    "end": 1140,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1141,
                    "end": 1145,
                    "text": "RKI)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Klinik"
        },
        {
            "text": "Die klinische Diagnose einer SARS-Infektion ist schwierig zu stellen. Zu \u00e4hnlich ist die Symptomatik der anderer respiratorischer Erreger, allen voran Influenza (Peiris et al., 2003) . So sind neben der Expositionsanamnese Fieber ab dem 1. Erkrankungstag, pulmonale Infiltrationen sowie Lympho-und Thrombopenie wichtige pr\u00e4diktive Parameter f\u00fcr das Vorliegen von SARS; Schnupfen, Halsschmerzen, Neutrophilie, fehlendes Fieber und fehlende Exposition sprechen dagegen (Hoheisel et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 182,
                    "text": "(Peiris et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 490,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Die Labordiagnose einer akuten SARS-Infektion wird molekularbiologisch mittels RT-PCR gestellt. In erster Linie werden hierf\u00fcr Rachensp\u00fclwasser, Broncho-Alveolarlavagen und Sputumproben sowie ab der 2./3. Krankheitswoche Stuhlproben bzw. Rektalabstriche empfohlen; quantitative Analysen sind aber f\u00fcr Serum-und Plasmaproben besser evaluiert. Antik\u00f6rpertests stehen ebenfalls zur Verf\u00fcgung, sind aber nur f\u00fcr epidemiologische Fragestellungen sinnvoll einsetzbar (Fujimoto et al., 2008; Hoheisel et al., 2006; Ng and Lo, 2006; Peiris et al., 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 484,
                    "text": "(Fujimoto et al., 2008;",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 507,
                    "text": "Hoheisel et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 508,
                    "end": 524,
                    "text": "Ng and Lo, 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 545,
                    "text": "Peiris et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnose"
        },
        {
            "text": "Die Behandlung SARS-Erkrankter w\u00e4hrend der Epidemie beschr\u00e4nkte sich weitgehend auf symptomatische Ma\u00dfnahmen. Spezifisch gegen das Virus gerichtete Medikamente waren und sind bis heute nicht bekannt. Ribavirin wurde in Einzelf\u00e4llen schon vor Identifikation des Erregers eingesetzt, der Nutzen blieb unklar. Interferone, teils in Kombination mit Kortikosteroiden, wurden ebenfalls verwendet (Hoheisel et al., 2006; Peiris et al., 2003) . Einigkeit besteht, dass die Entwicklung eines Impfstoffs gegen SARS-CoV notwendig ist, um einer erneuten Ausbreitung entgegentreten zu k\u00f6nnen. Die meisten Forschungsgruppen verwenden f\u00fcr ihre Immunisierungsversuche das SARS-CoV S-Protein, das in Tierversuchen zur Bildung neutralisierender Antik\u00f6rper f\u00fchrte und die Tiere nach Exposition vor Erkrankung sch\u00fctzte. Auf einen marktf\u00e4higen SARS-Impfstoff wird man aber vorerst noch warten m\u00fcssen (Du et al., 2008; Hoheisel et al., 2006) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 390,
                    "end": 413,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006;",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 434,
                    "text": "Peiris et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 896,
                    "text": "(Du et al., 2008;",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 897,
                    "end": 919,
                    "text": "Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Therapie und Impfung"
        },
        {
            "text": "Eine besondere Bedeutung f\u00fcr die Ausbreitung von SARS hatte neben dem weltweiten Reiseverkehr die offenbar verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig leichte \u00dcbertragbarkeit von SARS von Mensch zu Mensch sowie die relative Umweltstabilit\u00e4t von SARS-CoV. Seine Infektionst\u00fcchtigkeit bleibt auf trockenen Oberfl\u00e4chen bei Raumtemperatur f\u00fcr 2 -3 Tage und in Stuhl f\u00fcr 2 -4 Tage erhalten (Cheng et al., 2007) . Bei einem SARS-Ausbruch im Amoy-Gardens-Hochhauskomplex in Hongkong zeigten die Patienten die h\u00f6chste nasopharyngeale Viruslast, die am n\u00e4chsten zum Indexpatienten wohnten (Hoheisel et al., 2006) . Von den 8.096 weltweit erkrankten Patienten w\u00e4hrend des Seuchenzuges 2002/2003 geh\u00f6rten immerhin 1.706 Infizierte (21 %) zum medizinischen Personal, die sich offenbar durch engen Kontakt zu Patienten angesteckt haben (siehe Tab. 1). Einzelne, sogenannte \"Superspreader\" k\u00f6nnen dabei das Virus auf eine gro\u00dfe Zahl weiterer Menschen \u00fcbertragen (Anonymus, 2004b). Beg\u00fcnstigt wird dies neben einer fulminanten Ausscheidung durch eine verz\u00f6gerte Isolierung und Behandlung in Normalstationen (Hoheisel et al., 2006) (Cheng et al., 2007) . Da die Infektiosit\u00e4t bei SARS erst um den 5. Tag beginnt und in der 2. Krankheitswoche am h\u00f6chsten ist, spielte die \u00dcbertragung innerhalb von Flugzeugen hier keine wesentliche Rolle (Anonymus, 2004b; Cheng et al., 2007) . Dennoch ist zu fordern, dass die Zusammenarbeit zwischen \u00d6ffentlichem Gesundheitsdienst und Flugh\u00e4fen und Fluggesellschaften klar definiert sein sollte und insbesondere sichergestellt werden muss, dass der Amtsarzt im Eventualfall rasch Passagierlisten mit vollst\u00e4ndigen Angaben erhalten kann (Anonymus, 2004b) . Wesentlich ist auch die Beachtung der arbeitsschutzrechtlichen Vorschriften f\u00fcr den Gesundheitsschutz der Mitarbeiter, wie sie z.B. f\u00fcr Tuberkulose und Influenza schon erarbeitet sind. Gerade der hohe Anteil SARSinfizierter Mitarbeiter der Gesundheits-und Pflegedienste h\u00e4tte bei konsequenter Anwendung von pers\u00f6nlichen Schutzma\u00dfnahmen, insbesondere Atemschutz, sicher gesenkt werden k\u00f6nnen. F\u00fcr Krankenh\u00e4user ist dar\u00fcber hinaus zu fordern, dass Fr\u00fcherkennung, rechtzeitige Triage und schnelle Isolierung von Verdachtsf\u00e4llen wesentliche Ma\u00dfnahmen zur Verhinderung der Ansteckung von Klinikmitarbeitern und anderen Patienten darstellen (Cheng et al., 2007) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 377,
                    "text": "(Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 575,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1087,
                    "text": "(Hoheisel et al., 2006)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1108,
                    "text": "(Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1293,
                    "end": 1310,
                    "text": "(Anonymus, 2004b;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1311,
                    "end": 1330,
                    "text": "Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1626,
                    "end": 1643,
                    "text": "(Anonymus, 2004b)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2281,
                    "end": 2301,
                    "text": "(Cheng et al., 2007)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00dcbertragbarkeit und Ausbreitung von SARS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome coronavirus as an agent of emerging and reemerging infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K P"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C Y"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Und Yuen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "660--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Priming with rAAV encoding RBD of SARS-CoV S protein and boosting with RBD-specific peptides for T cell epitopes elevated humoral and cellular immune responses against SARS-CoV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong-Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B.-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1644--1651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sensitive and specific enzyme-linked immunosorbent assay using chemiluminescence for detection of severe acute respiratory syndrome viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K.-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H K"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Okamato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "302--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Schweres akutes respiratorisches Syndrom (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoheisel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Luk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winkler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillissen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Liebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "957--963",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "SARS Risikobewertung. Bayerisches Landesamt f\u00fcr Gesundheit und Lebensmittelsicherheit",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lgl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Medizinische Mikrobiologie, Infektions-und Seuchenlehre",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "245",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Molecular diagnosis of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Methods Mol Biol",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "163--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S M"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D M E"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6hr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "2431--2441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "RKI",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bats, civets and the emergence of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "L.-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Und Eaton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Curr Top Microbiol Immunol",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "325--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "WHO",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Zusammenfassung: Der SARS-Seuchenzug in den Jahren 2002 und 2003 mit weltweit 8.096 Erkrankten und 774 Toten war die erste Pandemie des 21. Jahrhunderts. SARS, das severe acute respiratory syndrome, nahm in S\u00fcdchina seinen Ausgang und verbreitete sich \u00fcber S\u00fcdostasien schlie\u00dflich auf alle 5 Kontinente. Es verursachte beim Menschen schwere Pneumonien mit Lungenversagen und enterischer Beteiligung. Ausl\u00f6ser war ein neuartiges Coronavirus (SARS-CoV), das von Flederm\u00e4usen auf fleischfressende Kleins\u00e4uger und von diesen auf den Menschen \u00fcbertragen wurde. Die dabei stattgehabten Mutationen des viralen Rezeptorgens f\u00fchrten nicht nur zur Infektion des Menschen, sondern vermittelten auch die \u00dcbertragbarkeit von Mensch zu Mensch. Die SARS-Pandemie kann daher als Modell f\u00fcr eine emerging disease angesehen werden.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "(\"severe acute respiratory syndrome\") ist die erste Pandemie des 21. Jahrhunderts. Sie nahm im November 2002 ihren Anfang in der s\u00fcdchinesischen Guangdong-Provinz. Von der \u00fcbrigen Welt unbemerkt breitete sich dort ein neuartiges infekti\u00f6ses Agens aus, das beim Menschen atypische Pneumonien mit schwerem, oft t\u00f6dlichem Verlauf verursacht. Im Februar 2003 traten dann weitere F\u00e4lle zun\u00e4chst in S\u00fcdostasien (Hongkong und Vietnam) und kurz darauf in Kanada und den USA auf. Bei dem folgenden Seuchenzug \u00fcber alle f\u00fcnf Kontinente erkrankten weltweit in 26 L\u00e4ndern insgesamt 8.096 Menschen. 774 Patienten verstarben, was einer Letalit\u00e4tsrate von 9,6 % entspricht. Die letzten F\u00e4lle wurden im Juni bzw. Juli 2003 aus Taiwan bzw. den USA gemeldet (siehe Tab. 1) (WHO, RKI). Vier SARS-F\u00e4lle, die teilweise auf eine Laborinfektion zur\u00fcckzuf\u00fchren sind, ereigneten sich dann im Fr\u00fchjahr 2004 in China",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tab. 1 \u00dcbersicht mutma\u00dflicher weltweiter SARS-F\u00e4lle vom 1. November 2002 bis 31. Juli 2003 (modifiziert nach WHO [http://www.who.int/csr/sars/ country/table2004_04_21/en/index.html]).den und sich in den Zielgebieten in der dortigen einheimischen Bev\u00f6lkerung ausbreiten kann. Das Flugzeug ist dabei als neuer Vektor zu ber\u00fccksichtigen. Damit sind erstmals in der menschlichen Geschichte epidemische Ausbreitungen innerhalb von Stunden \u00fcber Tausende von Kilometern m\u00f6glich(LGL, 2003). Es ist zu beachten, dass gerade in Flugzeugen Passagiere den Aerosolen und Tr\u00f6pfchenemissionen ihrer Mitreisenden \u00fcber l\u00e4ngere Zeit ausgesetzt sind und solche Exkrete durch Luft oder das Kabinenpersonal im Flugzeug verteilt werden k\u00f6nnen. Die meisten Flugpassagiere, die sich eine SARS-Infektion mutma\u00dflich auf einem Flug zugezogen haben, sa\u00dfen innerhalb von 5 Sitzreihen um den Indexpatienten",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}