{
    "paper_id": "a357e714b89c54b52d4408eb6520105d4778f9d5",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad por coronavirus 2019 (COVID-19) es una infecci\u00f3n del tracto respiratorio causada por un nuevo coronavirus emergente, que se reconoci\u00f3 por primera vez en Wuhan, China, en diciembre de 2019. Actualmente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha definido la infecci\u00f3n como pandemia y existe una situaci\u00f3n de emergencia sanitaria y social para el manejo de esta nueva infecci\u00f3n. Mientras que la mayor\u00eda de las personas con COVID- incluido el SARS, as\u00ed como en sepsis y SDRA. El documento proporciona recomendaciones cl\u00ednicas para el soporte respiratorio no invasivo (ventilaci\u00f3n no invasiva, oxigenoterapia de alto flujo con c\u00e1nula nasal) en cualquier paciente con presentaci\u00f3n sospechada o confirmada de COVID-19 con insuficiencia respiratoria aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Esta gu\u00eda de consenso debe servir como base para una atenci\u00f3n optimizada y garantizar la mejor posibilidad de supervivencia, as\u00ed como permitir una comparaci\u00f3n fiable de las futuras intervenciones terap\u00e9uticas de investigaci\u00f3n que formen parte de futuros estudios observacionales o de ensayos cl\u00ednicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva, terapia nasal de alto flujo, procedimientos generadores de aerosoles, control de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resumen"
        },
        {
            "text": "El documento que presentamos est\u00e1 elaborado en consenso con las sociedades cient\u00edficas implicadas en el fracaso respiratorio agudo en el paciente adulto y se dirige a una descripci\u00f3n m\u00e1s minuciosa sobre las recomendaciones para el uso de soporte respiratorio no invasivo (SRNI) en el manejo de la insuficiencia respiratoria aguda (IRA) secundaria a la infecci\u00f3n por el nuevo Coronavirus SARS-CoV-2 que provoca la enfermedad denominada COVID-19 como complemento a la informaci\u00f3n que emite el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social (MSC) 1,2 , que se actualiza frecuentemente, y que establece una serie de recomendaciones generales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) ha declarado recientemente la enfermedad por el SARS-CoV-2 (COVID-19) 3 como una emergencia de salud p\u00fablica de alarma internacional. Esta pandemia en curso de la enfermedad COVID-19 es devastadora, a pesar de la amplia implementaci\u00f3n de medidas de control. En realidad, existen importantes disparidades regionales en la disponibilidad y accesibilidad de los recursos de atenci\u00f3n m\u00e9dica entre los m\u00e1s de 70 pa\u00edses afectados actualmente. Tales disparidades podr\u00edan explicar en parte las bajas tasas de mortalidad, a pesar de la alta incidencia de casos. En este sentido, las diferentes autoridades sanitarias y los gobiernos han elaborado unos planes de contingencia para manejar los brotes locales 4 . Estas medidas son esenciales para controlar la epidemia, proteger a los profesionales sanitarios en primera l\u00ednea y mitigar la gravedad de los desenlaces de los enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "Los resultados del reciente an\u00e1lisis de las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas en una cohorte seleccionada de 1.099 enfermos de COVID-19 en toda China 5 han mostrado que hasta el 15% (173/1.099) desarrollaron enfermedad grave seg\u00fan los criterios cl\u00ednicos de neumon\u00eda comunitaria grave de la American Thoracic Society 6 , y estos con enfermedad grave el 20,6% presentaron como desenlace compuesto o ingreso en las unidades de Cuidados Intensivos (UCI) (33/173, 19%) , o el uso de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, tanto invasiva como no invasiva, (81/173, 46%) o muerte (14/173, 8%). Complementariamente, el 2,9% (5/173) requiri\u00f3 sistemas de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 454,
                    "text": "(33/173, 19%)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "Este escenario de ser extrapolado a la situaci\u00f3n del actual brote en Espa\u00f1a nos sit\u00faa en la necesidad de anticipar y demandar un plan de contingencia a las autoridades sanitarias nacionales y territoriales para el manejo de los recursos sanitarios y de seguridad para los profesionales que incluyan los procesos de utilizaci\u00f3n de \u00e1reas espec\u00edficas de los centros Por ello, desde los grupos de trabajo y de las sociedades cient\u00edficas responsables se deben establecer unos planes de contingencia que prevean la eventual situaci\u00f3n cr\u00edtica para la optimizaci\u00f3n de recursos materiales y humanos para estar preparados con anticipaci\u00f3n ante posibles escenarios desmesurados de demanda imprevista. Concretamente, desde el Grupo de Consenso, dentro de este plan de contingencia, creemos que se deber\u00eda incluir:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "1. Asegurar que las direcciones de los hospitales tengan un protocolo establecido sobre el equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) para profesionales sanitarios. Asegurarse de que el personal sanitario est\u00e9 entrenado en los procedimientos de colocaci\u00f3n y retirada de los EPI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "2. Utilizaci\u00f3n de la educaci\u00f3n, la capacitaci\u00f3n y la simulaci\u00f3n de escenarios para valorar la capacidad de respuesta en diferentes escenarios del brote en los centros sanitarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "Optimizaci\u00f3n y anticipaci\u00f3n de los recursos humanos sanitarios para mejorar la seguridad del personal sanitario y planteamiento de las posibles bajas laborables ante exposici\u00f3n de casos confirmados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "3. Identificaci\u00f3n de centros hospitalarios de referencia que puedan manejar un posible aumento de casos con seguridad. 4. Aumentar la capacidad total de las UCI y UCRI, preparar con antelaci\u00f3n los recursos materiales, dotaciones de equipos y personal sanitario las \u00e1reas de hospitalizaci\u00f3n, y Urgencias donde agrupar a enfermos con COVID-19 positivo, en cada hospital si es necesario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "5. Establecer un protocolo de clasificaci\u00f3n para identificar casos sospechosos, probables y confirmados para dirigir circuitos de actuaci\u00f3n correcta dentro del hospital. 6 . Establecer un protocolo preestablecido del manejo de cualquier caso sospechoso de COVID-19 con criterios de gravedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 171,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "Objetivos Identificar adecuadamente a los pacientes con IRA susceptibles de iniciar soporte respiratorio no invasivo (SRNI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones generales para el manejo del fracaso respiratorio agudo secundaria a COVID-19"
        },
        {
            "text": "Conocer los procesos de alto riesgo de fracaso del SRNI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones generales para el manejo del fracaso respiratorio agudo secundaria a COVID-19"
        },
        {
            "text": "La IRA es la causa m\u00e1s frecuente mortalidad en los pacientes con gripe, y con infecciones virales en general 9 . Con respecto a la COVID-19 (la enfermedad infecciosa causada por el SARS-CoV-2), el 3,4% de los pacientes infectados en China presentaron un s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo, lo que supone el 40,3% de los pacientes que presentaron una patolog\u00eda grave 5 . Por tanto, es muy importante aplicar una estrategia terap\u00e9utica para de la insuficiencia respiratoria aguda secundaria a la infecci\u00f3n por COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una parte fundamental del manejo de la IRA en los pacientes con COVID-19 es la monitorizaci\u00f3n, preferiblemente no invasiva. Estos pacientes precisan ser ubicados en una habitaci\u00f3n individual, idealmente con presi\u00f3n negativa, lo que conlleva la necesidad de un control centralizado de la monitorizaci\u00f3n (pulsioximetr\u00eda, frecuencia respiratoria) y, preferentemente, con videovigilancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Al igual que otros procesos que provocan IRA, en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se puede utilizar la estrategia terap\u00e9utica respiratoria propuesta por Scala and Heunks 10 . La oxigenoterapia convencional consiste en la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno a diferentes concentraciones y es la base de la pir\u00e1mide terap\u00e9utica. El siguiente escal\u00f3n es la terapia de alto flujo mediante c\u00e1nulas nasales (TAFCN). Consiste en la utilizaci\u00f3n de una mezcla de gas a flujos altos (hasta 60 lpm) con proporciones variables (FiO2) de aire y ox\u00edgeno administrados a trav\u00e9s de una c\u00e1nula nasal. Este gas administrado debe estar caliente y humidificado al 100% 11 . Las ventajas con respecto al ox\u00edgeno convencional son un aporte constante de FiO2, reducci\u00f3n del espacio muerto y la generaci\u00f3n de una presi\u00f3n positiva, que conlleva una redistribuci\u00f3n de l\u00edquido intraalveolar y reclutamiento alveolar 12 . El siguiente escal\u00f3n es la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VMNI). La principal caracter\u00edstica de la VMNI es su uso en ventilaci\u00f3n espont\u00e1nea, por lo que la sedaci\u00f3n es nula o baja 13 . El pen\u00faltimo escal\u00f3n, es la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI). En este caso, se suele utilizar una ventilaci\u00f3n en modo controlado y precisa de intubaci\u00f3n traqueal 10 . El \u00faltimo escal\u00f3n es la membrana de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea (ECMO) 14 . Actualmente las terapias respiratorias que definen el SRNI son la TAFCN y la VMNI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 167,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 634,
                    "end": 636,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 876,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1063,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1233,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1305,
                    "end": 1307,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "A nivel orientativo, y teniendo en cuenta lo anteriormente expuesto, los criterios para iniciar el soporte respiratorio, en la IRA secundaria a COVID-19, ser\u00edan los siguientes 15 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 Criterios cl\u00ednicos: \u25cb Disnea moderada-grave con signos de trabajo respiratorio y uso de musculatura En pacientes sin ninguno de los criterios previos el tratamiento indicado inicialmente ser\u00eda la oxigenoterapia convencional. Ante la presencia de alg\u00fan criterio se indicar\u00eda soporte respiratorio ya sea invasivo o no invasivo. El uso del SRNI para el SARS y otras pandemias virales es controvertido, con tasas de fracaso de la VMNI alrededor del 30% 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s recientemente, la VMNI tambi\u00e9n se us\u00f3 en pacientes con la IRA por Gripe A H1N1, con tasas de fracaso que oscilaron entre el 13% y el 77% [17] [18] [19] . A pesar de la incertidumbre de la evidencia y la ausencia de ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, los datos positivos de la mayor\u00eda de los estudios observacionales sugieren que se puede plantear su uso en pacientes cuidadosamente seleccionados en centros con experiencia y en un ambiente protegido (idealmente habitaciones con presi\u00f3n negativa). En la presente epidemia de China el 5,1% de los pacientes necesitaron VMNI, un 2,3% con VMI y un 0,5% ECMO 5 . As\u00ed, la elecci\u00f3n terap\u00e9utica tambi\u00e9n depender\u00e1 de las patolog\u00edas de base del paciente, principalmente respiratorias, de la ubicaci\u00f3n del enfermo (habitaci\u00f3n con presi\u00f3n negativa, habitaci\u00f3n 10 individual cerrada con recambio del aire) y de la posibilidad de eventual necesidad de procedimientos generadores de aerosoles, por lo que, de forma global, podr\u00edamos encontrarnos con tres escenarios cl\u00ednicos: 1\u00ba) Pacientes sin patolog\u00eda previa (\"IRA de novo\") con insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica y, por tanto, susceptibles de escalar el tratamiento hasta la ECMO. La tasa de fracasos del SRNI en este escenario cl\u00ednico, principalmente en la VMNI, es extremadamente alta. Adem\u00e1s, existe evidencia de mayor mortalidad si se produce retraso en el inicio de la VMI. Por tanto, no recomendamos la utilizaci\u00f3n de SRNI en estos pacientes 1, 20, 21 . S\u00f3lo se podr\u00eda plantear en pacientes muy seleccionados y, siempre y cuando, se cumplan todos los siguientes criterios 19,21-27 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 155,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1441,
                    "end": 1443,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1444,
                    "end": 1447,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1448,
                    "end": 1450,
                    "text": "21",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 PaO2/FiO2 > 100 a pesar de oxigenoterapia convencional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 Ausencia de fallo multiorg\u00e1nico (APACHE <20).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 Es necesario de un equipo experto con monitorizaci\u00f3n continua, por lo que se recomienda realizarlo en unidades especiales con pre-especificado ratio de enfermer\u00eda como las UCI y UCRI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 Intubaci\u00f3n oro-traqueal (IOT) precoz en la siguiente hora si no existen criterios de mejor\u00eda. En este sentido, adem\u00e1s de los criterios tradicionales de intubaci\u00f3n, se podr\u00eda considerar la intubaci\u00f3n en aquellos pacientes tratados con TAFCN que presenten un \u00edndice de ROX ((SpO2/FiO2) / Frecuencia respiratoria) <3, <3,5 y <4 a las 2, 6 y 12h del inicio del tratamiento con TAFCN. De la misma manera, se podr\u00eda considerar la intubaci\u00f3n en aquellos pacientes que presenten un \u00edndice HACOR >5 despu\u00e9s de 1 hora de iniciar el tratamiento con VNI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "Extrapolando la evidencia en IRA \"de novo\" la TAFCN ser\u00eda la modalidad de primera elecci\u00f3n 21,28 . La VMNI se sit\u00faa como segunda opci\u00f3n en caso de respuesta insuficiente y sin criterios inmediatos de VMI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "2\u00ba) Pacientes con fracaso hipox\u00e9mico, orden de no IOT y techo terap\u00e9utico en la VMNI: en estos pacientes estar\u00eda indicado el inicio de SRNI siempre y cuando est\u00e9n aseguradas las medidas preventivas. En este contexto es fundamental establecer con el paciente y la familia los objetivos de tratamiento, delimitando el techo terap\u00e9utico. En general, se recomienda iniciar el tratamiento con TAFCN antes que con VMNI 21,28 . Para la utilizaci\u00f3n del SRNI recomendamos seguir las siguientes consideraciones 29,30 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 Titular la FiO2 para conseguir una SpO2 objetivo entorno al 95% 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de usar TAFCN utilizar flujos superiores a 50 lpm, si es posible iniciar con 60 lpm.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de usar VMNI utilizar PEEP altas y presiones de soporte bajas (con el objetivo de obtener un VTe < 9 ml/kg de peso ideal) 31,32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "3\u00ba) Pacientes con exacerbaci\u00f3n grave de la EPOC con fallo respiratorio hiperc\u00e1pnico agudo o agudizado: realizar una prueba terap\u00e9utica con SRNI, especialmente con VMNI. La TAFCN puede ser \u00fatil en estos pacientes en el caso de no tolerancia a la VMNI o para los descansos de la VMNI [33] [34] [35] [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones para la prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n en el paciente sometido a SRNI Objetivo Limitar la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n tanto al personal sanitario como a otros pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia terap\u00e9utica del SRNI en el COVID-19"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n del SRNI es una pr\u00e1ctica de especial riesgo para la transmisi\u00f3n del SARS-CoV-2 37-40 . La capacidad del SARS-CoV-2 para infectar los trabajadores sanitarios han sido confirmada, aunque todav\u00eda no se pueden establecer comparaciones con MERS y SARS 40 . o Batas de protecci\u00f3n microbiol\u00f3gica impermeables de manga larga.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 La ubicaci\u00f3n del paciente en el \u00e1mbito hospitalario se relaciona con la posibilidad de realizar procedimientos generadores de aerosoles. En este sentido, la evidencia disponible acerca de los dispositivos de SRNI como procedimientos invasivos y el riesgo de transmisi\u00f3n de pat\u00f3genos respiratorios a los profesionales sanitarios se relacionan con m\u00e1s consistencia en los casos de intubaci\u00f3n orotraqueal y pacientes con v\u00eda a\u00e9rea artificial, as\u00ed como con la ventilaci\u00f3n no invasiva, aunque los resultados proceden de estudios limitados de muy baja calidad, lo que dificulta la interpretaci\u00f3n (tabla 1). Por tanto, en los casos leves, se recomienda ubicar al paciente en una habitaci\u00f3n que disponga de presi\u00f3n negativa. Si este tipo de sala no est\u00e1 disponible, se le atender\u00e1 al paciente en una habitaci\u00f3n de uso individual con ba\u00f1o. La puerta de la habitaci\u00f3n deber\u00e1 permanecer siempre cerrada 39 . Los casos graves con hipoxemia grave quedar\u00edan ingresados en las unidades especiales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 894,
                    "end": 896,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Para el traslado intrahospitalario el paciente y el profesional que traslade al paciente llevaran una mascarilla quir\u00fargica. Durante el traslado se cubrir\u00e1\u0301 la cama del paciente con una s\u00e1bana limpia desechable que se eliminar\u00e1 como residuo del grupo III 39 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "OXIGENOTERAPIA CONVENCIONAL:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones espec\u00edficas seg\u00fan el tipo de SRNI"
        },
        {
            "text": "A falta de disponer de las mismas, podr\u00eda emplearse de forma segura una mascarilla quir\u00fargica por encima de las gafas nasales o la mascarilla de ox\u00edgeno para limitar la dispersi\u00f3n del virus. No hay estudios que comparen la seguridad en la reducci\u00f3n de la dispersi\u00f3n del SARS-CoV-2 entre el primer tipo de m\u00e1scara y la protecci\u00f3n con mascarilla quir\u00fargica 39 , pero la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno se considera un procedimiento generador de aerosoles de riesgo bajo [39] [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social recomienda administrar el ox\u00edgeno a trav\u00e9s de mascarillas con filtro de aire exhalado, pero estas mascarillas no est\u00e1n disponibles de forma universal en nuestro entorno."
        },
        {
            "text": "Se recomienda seguir las recomendaciones generales mencionadas y mantener una distancia m\u00ednima de 2 metros con otros pacientes y el personal sanitario no adecuadamente protegido 42 . Aunque en el momento actual existe incertidumbre en relaci\u00f3n con la dispersi\u00f3n de part\u00edculas en este modo terap\u00e9utico, la colocaci\u00f3n de una mascarilla quir\u00fargicas por encima de las c\u00e1nulas nasales, aunque no estudiada, podr\u00eda ser una posibilidad ante una situaci\u00f3n extrema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TERAPIA DE ALTO FLUJO CON C\u00c1NULAS NASALES:"
        },
        {
            "text": "Se recomienda mantener una distancia m\u00ednima de 2 metros con otros pacientes y el personal sanitario no adecuadamente protegido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VENTILACION MECANICA NO INVASIVA"
        },
        {
            "text": "En general, de acuerdo con la evidencia disponible, no hay contraindicaciones para el uso de los SRNI en enfermos con COVID-19, pero la terapia respiratoria utilizada no s\u00f3lo depender\u00e1 de la gravedad de la insuficiencia respiratoria sino de la disponibilidad de una ubicaci\u00f3n que cumpla las recomendaciones de aislamiento y seguridad de la Organizaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VENTILACION MECANICA NO INVASIVA"
        },
        {
            "text": "Mundial de la salud (OMS). Probablemente, los casos m\u00e1s graves, que vaticinen una intubaci\u00f3n probable y r\u00e1pida, deber\u00edan ubicarse en las UCI para evitar posibles retrasos en la intubaci\u00f3n que resulten desfavorables para la evoluci\u00f3n de los enfermos (Figura 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VENTILACION MECANICA NO INVASIVA"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Aunque en el momento actual existen dudas en relaci\u00f3n con la dispersi\u00f3n de part\u00edculas en el COVID-19, en la epidemia del SARS se publicaron algunos art\u00edculos que mostraban una dispersi\u00f3n de part\u00edculas con la VMNI de circuito \u00fanico y puerto exhalatorio de no m\u00e1s de 4 pies (1,25 m) 8, 43, 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 285,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 292,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n de la configuraci\u00f3n del respirador:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Utilizar preferiblemente configuraciones de doble rama ya que aportan hermetismo al circuito respiratorio tanto inspiratorio como espiratorio. Se deber\u00e1n colocar filtros antimicrobianos de alta eficiencia en la rama espiratoria para evitar la contaminaci\u00f3n inversa desde el paciente al respirador 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n de la configuraci\u00f3n del respirador:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 En caso de no disponer de sistemas de doble rama y tener que emplear ventiladores de rama \u00fanica, deberemos localizar en la tubuladura \u00fanica el orificio espiratorio y colocar un filtro antimicrobiano de alta eficiencia y baja resistencia para minimizar la dispersi\u00f3n del gas exhalado que pueda contaminar el aire ambiente. Parece factible, asimismo, interponer una pieza en T en el circuito para colocar el filtro y la fuga intencional distal al mismo, aunque debe tenerse en cuenta el incremento de espacio muerto \uf0b7 En caso de no poder acoplar un filtro antimicrobiano de alta eficiencia en el orificio espiratorio, se deber\u00e1 colocar un filtro antimicrobiano de alta eficiencia entre la interfase paciente/ventilador (sin orificios espiratorios) y el circuito. En este caso, el aumento de la resistencia podr\u00eda requerir modificar los par\u00e1metros del ventilador en el sentido de incrementar el nivel de presi\u00f3n de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n de la configuraci\u00f3n del respirador:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Una alternativa factible a los sistemas de doble rama o rama \u00fanica con fuga es el empleo de sistemas monorrama con v\u00e1lvula activa y colocaci\u00f3n de filtro antimicrobiano a la salida de la v\u00e1lvula activa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n de la configuraci\u00f3n del respirador:"
        },
        {
            "text": "No recomendamos utilizar HME (Heat and Moisture Exchangers) 45 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 60,
                    "end": 62,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7"
        },
        {
            "text": "La interfase es el dispositivo de conexi\u00f3n que facilita la relaci\u00f3n f\u00edsica pero tambi\u00e9n funcional entre dos elementos independientes: ventilador y paciente. Es un elemento indispensable en la VMNI, vehiculando la presi\u00f3n positiva hacia el enfermo sin ning\u00fan 15 componente artificial introducido en la v\u00eda a\u00e9rea. Las recomendaciones para el uso de la interfase en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 son 40,41,46,47 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\u25cb La interfase recomendada es aquella sin orificio espiratorio, no utilizando puertos accesorios si los hubiera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\u25cb La utilizaci\u00f3n del Helmet deber\u00eda ser prioritaria en caso de disponer de esta interfase y conocer su t\u00e9cnica de colocaci\u00f3n y mantenimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\u25cb En t\u00e9rminos generales, se recomienda utilizar la m\u00e1scara facial total como primera alternativa y, en su defecto, oronasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\u25cb Es preciso atender y vigilar de forma estricta los puntos de fuga perim\u00e1scara, especialmente en las interfaces oro-nasales, primero para evitar lesiones sobre la piel del paciente con la protecci\u00f3n adecuada y, por otro lado, mantener el hermetismo al circuito que evita la exhalaci\u00f3n del aire infectado. Debe evitarse los parches protectores por aumento de la fuga, recomend\u00e1ndose la aplicaci\u00f3n repetida de aceites hiperoxigenados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\u25cb No se recomienda hacer uso de la interfase nasal ya que genera m\u00e1s aerosoles, y porque, adem\u00e1s, en general en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 se trata de un fallo hipox\u00e9mico agudo. Adem\u00e1s, las part\u00edculas m\u00e1s grandes pueden estimular la tos de pacientes y transe\u00fantes y, por lo tanto, aumentar el riesgo de propagaci\u00f3n de la enfermedad. La terapia con nebulizador en pacientes con infecci\u00f3n pand\u00e9mica por COVID-19 tiene el potencial de transmitir COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "potencialmente viable a sujetos susceptibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un cambio, en algunos centros, del uso de nebulizadores a inhaladores de dosis medida (pMDI) con c\u00e1maras de retenci\u00f3n con c\u00e1mara-v\u00e1lvula espaciadora (de las siglas en ingl\u00e9s Valved-Holding Chambers, VHC). La administraci\u00f3n de terapia inhalada se realizar\u00e1 preferentemente con dispositivo MDI y c\u00e1mara espaciadora. Sin embargo, es importante se\u00f1alar que en pacientes con insuficiencia respiratoria aguda es dif\u00edcil que puedan recibir el medicamento de forma efectiva con estos dispositivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "La terapia con nebulizaci\u00f3n solo deber\u00eda usarse en las siguientes situaciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "1. Enfermedad respiratoria grave y potencialmente mortal (por ejemplo, aquellos con hipoventilaci\u00f3n o compromiso de ventilaci\u00f3n, EPOC grave, fibrosis qu\u00edstica);",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "2. Pacientes que no cooperan o no pueden seguir las instrucciones requeridas para un inhalador de dosis medida (MDI) con uso de c\u00e1mara-v\u00e1lvula espaciadora;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "3. Pacientes con mala respuesta al MDI con c\u00e1mara-v\u00e1lvula espaciadora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, a pesar de la gran cantidad de evidencia que sugiere su falta de superioridad o inferioridad, en comparaci\u00f3n con MDI + VHC, el nebulizador abierto todav\u00eda se usa ampliamente en los centros hospitalarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Dado el brote actual de COVID-19, para reducir el riesgo de transmisi\u00f3n de todas las enfermedades respiratorias infecciosas en los centros hospitalarios, alentamos a todos los profesionales sanitarios a considerar seriamente evitar el uso de nebulizadores abiertos en aquellos pacientes con respiraci\u00f3n espont\u00e1nea si no se disponen de los dispositivos mencionados anteriormente. Mantener la seguridad de nuestros pacientes y personal debe ser nuestra prioridad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Por tanto, si se precisa utilizar aerosolterapia, se recomienda utilizar dispositivos de malla vibrante con pipeta bucal o mascarilla limitando la dispersi\u00f3n poniendo encima una mascarilla quir\u00fargica. Debe tenerse en cuenta que si se utiliza pipeta bucal con sistema anti dispersi\u00f3n las dosis de f\u00e1rmaco depositado (especialmente importante en el caso de los broncodilatadores beta2-adren\u00e9rgicos) pueden ser mayores y requerir un ajuste de dosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Se desaconsejan los sistemas jet por la mayor capacidad de dispersi\u00f3n de part\u00edculas al ambiente. De ser necesarios es imprescindibles colocar mascarilla quir\u00fargica al paciente durante la nebulizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Para utilizar terapia inhalada junto con SRNI recomendamos observar los siguientes puntos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 La recomendaci\u00f3n general para administrar la terapia inhalada es utilizar cartuchos presurizados con un adaptador o c\u00e1mara espaciadora. En caso de utilizar VMNI se colocar\u00e1 en la rama inspiratoria del circuito, coordinando la pulsaci\u00f3n con la inspiraci\u00f3n del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Si utilizamos aerosolterapia se recomiendan de elecci\u00f3n los nebulizadores de malla vibrante con adaptaci\u00f3n al codo de la interfase. Como segunda opci\u00f3n, se puede utilizar el nebulizador de malla vibrante con una pieza en T al circuito de la VMNI. Al tratarse de un \"sistema cerrado\" no se dispersan al ambiente si la fuga perimascarilla est\u00e1 bien controlada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Los nebulizadores tipo jet con tubo en T generan mayores turbulencias y part\u00edculas de mayor tama\u00f1o, y mayor facilidad de dispersi\u00f3n de part\u00edculas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Si utilizamos TAFCN lo ideal es utilizar cartuchos presurizados con c\u00e1mara espaciadora, pipeta con nebulizador tipo malla vibrante o un dispositivo de malla acoplado a la rama seca de la c\u00e1mara reservorio de agua.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 En general reduciremos la presi\u00f3n soporte utilizada en VMNI y la temperatura si utilizamos TAFCN. Efecto agrupado (I 2 =0%) 1,2 (0,4 -4,0)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Abreviaturas: I 2 , \u00edndice de heterogeneidad estad\u00edstica; IC, Intervalo de confianza.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del tipo de interfase:"
        },
        {
            "text": "Figura 1. Seguimiento para identificar fracaso precoz y proceder a intubaci\u00f3n orotraqueal electiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Manejo cl\u00ednico de pacientes con enfermedad por el nuevo coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Procedimiento de actuaci\u00f3n frente a casos de infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus (SARS-CoV-2)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Disponible en",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "World Health Organization. Coronavirus disease (COVID-19) outbreak",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "mortality and health-care resource availability",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Glob Health",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnosis and Treatment of Adults with Community-acquired Pneumonia. An Official Clinical Practice Guideline of the",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brozek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Crothers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "45--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)-Lessons for",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Malave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Elamin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "MERS transmission and risk factors: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-E",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jung",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Update on Diagnosis, Treatment, Chemoprophylaxis, and Institutional Outbreak Management of Seasonal Influenzaa",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Uyeki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clinical Infectious Diseases",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Highlights in acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heunks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "European Respiratory Review",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "High-flow nasal cannula oxygen therapy is superior to conventional oxygen therapy but not to noninvasive mechanical ventilation on intubation rate: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Thoracic Society/Intensive Care Society Guideline for the ventilatory management of acute hypercapnic respiratory failure in adults",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "BMJ Open Respiratory Research",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation for critically ill adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tramm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ilic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pellegrino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodgson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Noninvasive ventilation in acute hypercapnic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pisani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Effectiveness of noninvasive positive pressure ventilation in the treatment of acute respiratory failure in severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tmt",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lyc",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lky",
                    "middle": [],
                    "last": "So",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Acw",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "845--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Noninvasive mechanical ventilation in severe pneumonia due to H1N1 virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sell\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pandemic 2009 influenza A in Argentina: a study of 337 patients on mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Estenssoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "R\u00edos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Apeztegu\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Reina",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Neira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceraso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Early noninvasive ventilation treatment for severe influenza pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masclans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marqu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Socias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Clinical management of severe acute respiratory infection when novel coronavirus (2019-nCoV) infection is suspected",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "ERS/ATS clinical practice guidelines: noninvasive ventilation for acute respiratory failure",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe SARS-CoV-2 infections: practical considerations and management strategy for intensivists",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Assessment of heart rate, acidosis, consciousness, oxygenation, and respiratory rate to predict noninvasive ventilation failure in hypoxemic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Duan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "192--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Clinical characteristics and outcomes of patients with 2009 influenza A(H1N1) virus infection with respiratory failure requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurtado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Buroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "186--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "An Index Combining Respiratory Rate and Oxygenation to Predict Outcome of Nasal High-Flow Therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Caralt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Messika",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Samper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sztrymf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "1368--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Risk Factors for Noninvasive Ventilation Failure in Critically Ill Subjects With Confirmed Influenza Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masclans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1307--1322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "High-flow oxygen through nasal cannula in acute hypoxemic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Frat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Girault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ragot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perbet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "2185--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study. The Lancet Respiratory Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Challenges on non-invasive ventilation to treat acute respiratory failure in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Wright BJ. Lung-protective Ventilation Strategies and Adjunctive Treatments for the",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Emergency Medicine Patient with Acute Respiratory Failure",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "Emergency Medicine Clinics of North America",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "871--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Driving pressure and mechanical power: new targets for VILI prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vasques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rapetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Maiolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Collino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Romitti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Ann Transl Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "286--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "High-flow nasal therapy versus noninvasive ventilation in COPD patients with mild-to-moderate hypercapnic acute respiratory failure: study protocol for a noninferiority randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortegiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Longhini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Groff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Trials",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Efficacy and safety of high-flow nasal cannula oxygen therapy in moderate acute hypercapnic respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Yuste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Narbona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colmenero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Rev Bras Ter Intensiva",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "156--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "High flow nasal cannula oxygen therapy versus non-invasive ventilation for chronic obstructive pulmonary disease with acute-moderate hypercapnic respiratory failure: an observational cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1229--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Comparison of high flow nasal cannula oxygen and conventional oxygen therapy on ventilatory support duration during acute-on-chronic respiratory failure: study protocol of a multicentre, randomised, controlled trial. The \u00abHIGH-FLOW ACRF\u00bb study",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The SARS, MERS and novel coronavirus (COVID-19) epidemics, the newest and biggest global health threats: what lessons have we learned?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peeri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shrestha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Jie He He Hu Xi Za Zhi",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Prevenci\u00f3n y control de la infecci\u00f3n en el manejo de pacientes con COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Comparison of high-flow nasal cannula versus oxygen face mask for environmental bacterial contamination in critically ill pneumonia patients: a randomized controlled crossover trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cch",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gomersall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Journal of Hospital Infection",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "84--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Exhaled Air Dispersion Distances During Noninvasive Ventilation via Different Respironics Face Masks",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lcy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "998--1005",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Noninvasive Positive-Pressure Ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mtv",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tsou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "730--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Impact of the humidification device on intubation rate during noninvasive ventilation with ICU ventilators: results of a multicenter randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lellouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Her",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Deye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Rabbat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "211--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Staff safety during emergency airway management for COVID-19 in Hong Kong. The Lancet Respiratory Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jc-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eyk",
                    "middle": [],
                    "last": "Cham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Statement on the second meeting of the International Health Regulations",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Emergency Committee regarding the outbreak of novel coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "statement-on-the-second-meeting-of-the-international-health-regulations-(2005)-emergency-committee-regarding-the-outbreak-of",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Physical interventions to interrupt or reduce the spread of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Aerosol-generating procedures and risk of transmission of acute respiratory diseases: a systematic review. Ottawa, Canadian Agency for Drugs and Technologies in Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Severn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "19 desarrollan solo una enfermedad leve o no complicada, aproximadamente el 14% desarrolla una enfermedad grave que requiere hospitalizaci\u00f3n y ox\u00edgeno, y el 5% puede requerir ingreso en una Unidad de Cuidados Intensivos (1). En casos severos, COVID-19 puede complicarse por el s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda (SDRA), sepsis y shock s\u00e9ptico y fracaso multiorg\u00e1nico. Este documento de consenso se ha preparado sobre directrices basadas en evidencia desarrolladas por un panel multidisciplinario de profesionales m\u00e9dicos de cuatro sociedades cient\u00edficas espa\u00f1olas (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva y Unidades Coronarias [SEMICYUC], Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica [SEPAR], Sociedad Espa\u00f1ola de Urgencias y Emergencias [SEMES], Sociedad Espa\u00f1ola de Anestesiolog\u00eda, Reanimaci\u00f3n y Terap\u00e9utica del Dolor [SEDAR]) con experiencia en el manejo cl\u00ednico de pacientes con COVID-19 y otras infecciones virales,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "ventilatorio agudo (pH < 7,35 con PaCO2 > 45 mm Hg).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Elecci\u00f3n del tipo de codo46 : \u25cb Recomendamos el uso de codo sin v\u00e1lvula anti-asfixia. Por lo general son de color azul. El empleo de este tipo de codos nos obliga a extremar la vigilancia del paciente ante posibles fallos del equipo de ventilaci\u00f3n. Considerando el balance riesgo/beneficio (asfixia vs dispersi\u00f3n) y que estos pacientes est\u00e1n ubicados en habitaciones de alta complejidad al cuidado continuo de personal sanitario especializado es poco probable la desconexi\u00f3n accidental no detectada ni corregida a tiempo, pero es necesario una ratio de enfermer\u00eda m\u00ednimo seguro.\u25cbDesaconsejamos el uso de codo anti-rebreathing (que adem\u00e1s alberga v\u00e1lvula anti-asfixia) por el riesgo de mayor dispersi\u00f3n del aire espirado.TERAPIA INHALADA 1,39La pandemia actual de los casos de COVID-19 exige mayores precauciones de control de infecci\u00f3n. Los nebulizadores generan part\u00edculas de aerosol del tama\u00f1o de 1-5 \u00b5m que pueden transportar bacterias y virus al pulm\u00f3n. El riesgo de transmisi\u00f3n de infecci\u00f3n a trav\u00e9s de n\u00facleos de gotitas y aerosoles puede aumentar durante los tratamientos con nebulizador debido al potencial de generar un alto volumen de aerosoles respiratorios que pueden ser propulsados a una distancia mayor que la involucrada en el patr\u00f3n de dispersi\u00f3n natural.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "I: Resumen de los procedimientos de generaci\u00f3n de aerosoles y riesgo de transmisi\u00f3n de respiratorias agudasResultados de estudios seleccionados en la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, que midieron el riesgo de la transmisi\u00f3n del SARS a los trabajadores de la salud que estuvieron expuestos a los procedimientos enumerados en comparaci\u00f3n con los trabajadores que no estaban expuesto los mismos procedimientos49,50 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Page 6 of 27 J o u r n a l P r e -p r o o f hospitalarios como son las unidades expertas capaces de atender a pacientes ventilados (UCI, Unidades de Cuidados Respiratorios Intermedios (UCRI)), los Departamentos de Urgencias, plantas de hospitalizaci\u00f3n dotadas de medios y personal sanitario capaces de afrontar con seguridad y eficiencia el desaf\u00edo epidemiol\u00f3gico del control y tratamiento del brote en Espa\u00f1a de la enfermedad COVID-19. Adem\u00e1s, durante las epidemias previas por virus, SARS (S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave) y MERS (S\u00edndrome Respiratorio de Oriente Medio), el personal sanitario present\u00f3 una alta tasa de infecci\u00f3n, de un 18,6% de casos durante el brote de MERS y un 21% de casos durante el de SARS 7,8 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Por ello, desde el Ministerio de Sanidad, Consumo y Bienestar Social se han elaborado unas recomendaciones para el manejo de la enfermedad y este documento pretende difundir las medidas que limiten la transmisi\u00f3n de la infecci\u00f3n al personal sanitario 2,39 . Para poder utilizar el SRNI en un paciente con sospecha o infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 es indispensable seguir las recomendaciones generales preventivas. En este contexto, es necesario que las administraciones dispongan de los materiales necesarios para un uso seguro del SRNI.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}