{
    "paper_id": "a409456b820f5e1a54735da9c9fc77c1f4b0bfc3",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": ". Cette \u00e9pid\u00e9mie impose des bouleversements dans nos organisations en \u00e9tablissements de sant\u00e9 qui ne doivent pas occulter l'importance du soin nutritionnel pour tous les patients qui le n\u00e9cessitent. Le diagnostic nutritionnel et la prise en charge nutritionnelle pr\u00e9coce des patients infect\u00e9s Covid-19 doivent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans la strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique globale, comme pour toute situation aigu\u00eb d'agression m\u00e9tabolique. Ce document a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 Francophone de Nutrition Clinique et M\u00e9tabolisme (SFNCM) dans l'urgence de la crise sanitaire par un groupe d'experts, en se basant sur les recommandations nationales et internationales disponibles dans le domaine de la d\u00e9nutrition, des \u00e9tats d'agression m\u00e9taboliques aigus et de la r\u00e9animation \u00e0 la date du 23 mars 2020. Nous esp\u00e9rons qu'il apportera aux professionnels de sant\u00e9, surtout non sp\u00e9cialis\u00e9s en nutrition, des rep\u00e8res utiles pour la prise en charge des patients hospitalis\u00e9s, infect\u00e9s ou non par le Covid-19, en cette p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie et de confinement intra-hospitalier. La prise en charge nutritionnelle est adapt\u00e9e de fa\u00e7on gradu\u00e9e et personnalis\u00e9e en fonction de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la d\u00e9nutrition, en accord avec l'arbre d\u00e9cisionnel du soin nutritionnel ( Figure   1 ) [5] : principalement, alimentation enrichie avec ou sans compl\u00e9ments nutritionnels oraux, ou nutrition ent\u00e9rale par sonde naso-gastrique. Les protocoles de traitement nutritionnel en vigueur dans l'\u00e9tablissement restent inchang\u00e9s, mais leurs modalit\u00e9s pratiques peuvent se voir modifier durant la p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie: exemple : limitation des possibilit\u00e9s de consultation physique des \u00e9quipes di\u00e9t\u00e9tiques ou de l'unit\u00e9 transversale de nutrition, n\u00e9cessitant de recourir \u00e0 des consultations t\u00e9l\u00e9phoniques y compris en intra-\u00e9tablissement. La strat\u00e9gie de prise en charge nutritionnelle des patients Covid-19 est d\u00e9taill\u00e9e dans le paragraphe 4.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1248,
                    "end": 1251,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1235,
                    "end": 1245,
                    "text": "Figure   1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En l'absence de donn\u00e9es nutritionnelles concernant sp\u00e9cifiquement la maladie Covid-19, les ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cons\u00e9quences nutritionnelles de la maladie Covid-19"
        },
        {
            "text": "Les modalit\u00e9s du traitement nutritionnel sont les m\u00eames que chez les patients hospitalis\u00e9s pour d'autres pathologies aigu\u00ebs, en accord avec l'arbre d\u00e9cisionnel du soin nutritionnel (Figure 1 ) [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 190,
                    "text": "(Figure 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Traitement nutritionnel des malades Covid-19 hospitalis\u00e9s hors r\u00e9animation."
        },
        {
            "text": "La nutrition ent\u00e9rale en site gastrique doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e dans toute la mesure du possible \u00e0 l'aide d'une pompe avec r\u00e9gulateur de d\u00e9bit. En cas de p\u00e9nurie de pompes avec r\u00e9gulateur de d\u00e9bit, il est n\u00e9cessaire de les r\u00e9server prioritairement \u00e0 la r\u00e9animation, quitte \u00e0 nourrir par gravit\u00e9 des malades en service conventionnel identifi\u00e9s comme les moins \u00e0 risque d'inhalation bronchique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement nutritionnel des malades Covid-19 hospitalis\u00e9s hors r\u00e9animation."
        },
        {
            "text": "Enfin, il est important de noter que la majorit\u00e9 des bras de l'essai international Discovery [6] n\u00e9cessite une administration orale du m\u00e9dicament ; n\u00e9anmoins, il est bien pr\u00e9cis\u00e9 qu'en cas d'impossibilit\u00e9 de le prendre per os, il faudrait utiliser ou mettre en place une sonde nasogastrique. Ces patients ne pouvant s'alimenter \u00e9tant consid\u00e9r\u00e9s \u00e0 haut risque nutritionnel, la nutrition ent\u00e9rale est donc indiqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement nutritionnel des malades Covid-19 hospitalis\u00e9s hors r\u00e9animation."
        },
        {
            "text": "En r\u00e9sum\u00e9, il est probable qu'une part importante des patients infect\u00e9s Covid-19 hospitalis\u00e9s en service conventionnel n\u00e9cessitera une nutrition ent\u00e9rale, ou au moins un enrichissement et des compl\u00e9ments nutritionnels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement nutritionnel des malades Covid-19 hospitalis\u00e9s hors r\u00e9animation."
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, nous sommes bien conscients du fait que la mise en oeuvre pratique de cette strat\u00e9gie nutritionnelle pourrait \u00eatre illusoire dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9 en situation de d\u00e9bordement. Nous proposons alors une proc\u00e9dure simple : tout patient Covid-19+ hors 12 r\u00e9animation qui ne pourrait \u00eatre insuffisamment aliment\u00e9 par voie orale doit recevoir au moins 3 compl\u00e9ments nutritionnels oraux par jour, tant qu'il n'y a pas limitation de soins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement nutritionnel des malades Covid-19 hospitalis\u00e9s hors r\u00e9animation."
        },
        {
            "text": "Un protocole de nutrition du patient Covid-19 en r\u00e9animation est propos\u00e9e en Figure 2 . Il est proche de celui des patients de r\u00e9animation tel que recommand\u00e9 par la Soci\u00e9t\u00e9 Europ\u00e9enne de Nutrition Clinique et M\u00e9tabolisme (ESPEN) [7] , mais avec les sp\u00e9cificit\u00e9s ci-dessous :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 77,
                    "end": 85,
                    "text": "Figure 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Traitement nutritionnel chez les malades Covid-19 hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "L'essentiel (Encadr\u00e9)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement nutritionnel chez les malades Covid-19 hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Le patient Covid-19 hospitalis\u00e9 en r\u00e9animation est \u00e0 tr\u00e8s haut risque de d\u00e9nutrition. accord avec l'arbre d\u00e9cisionnel du soin nutritionnel de la SFNCM (Figure 1 ) [5] . Les troubles de la d\u00e9glutition post-extubation sont fr\u00e9quents, estim\u00e9s entre 10 et 67% des patients [7] . Ils sont une situation \u00e0 risque de sous-nutrition (insuffisance des apports oraux), donc de d\u00e9nutrition. Apr\u00e8s extubation, on estime \u00e0 environ 24% la proportion de patients \u00e2g\u00e9s n\u00e9cessitant une nutrition ent\u00e9rale en compl\u00e9ment de leur prise alimentaire orale [7] . On peut craindre une proportion plus \u00e9lev\u00e9e dans le cas de l'infection Covid-19 en raison de s\u00e9jour prolong\u00e9 en r\u00e9animation et de l'intensit\u00e9 du syndrome inflammatoire et catabolique. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 274,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 162,
                    "text": "(Figure 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Traitement nutritionnel chez les malades Covid-19 hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Dans les services conventionnels, la prise en charge nutritionnelle s'organise selon la proc\u00e9dure suivante, en trois \u00e9tapes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation gradu\u00e9e des professionnels de Di\u00e9t\u00e9tique et de Nutrition Clinique"
        },
        {
            "text": "1/ dans les 24h suivant l'admission: le d\u00e9pistage de la d\u00e9nutrition doit \u00eatre assur\u00e9 au niveau des unit\u00e9s: pes\u00e9e, IMC, % de perte poids, prise alimentaire Si votre \u00e9tablissement de dispose pas de m\u00e9decin sp\u00e9cialis\u00e9 ou comp\u00e9tent en nutrition clinique, un conseil peut \u00eatre sollicit\u00e9 via contact@sfncm.org; votre message sera r\u00e9orient\u00e9 sur le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 r\u00e9gional SFNCM le plus proche de votre \u00e9tablissement. Vous pouvez aussi consulter la r\u00e9partition g\u00e9ographique des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s sur le site www.sfncm.org et par le lien https://www.sfncm.org/reseaux-dietetique-nutrition/clans/delegues-regionaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mobilisation gradu\u00e9e des professionnels de Di\u00e9t\u00e9tique et de Nutrition Clinique"
        },
        {
            "text": "Face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie COVID-19, la mobilisation urgente des acteurs de la di\u00e9t\u00e9tique et de la nutrition clinique en appui des \u00e9quipes soignantes doit permettre d'identifier d\u00e8s l'admission les patients d\u00e9nutris et d'instaurer chez tous les patients COVID-19 une strat\u00e9gie active de prise en charge ou de pr\u00e9vention chez les moins s\u00e9v\u00e8rement atteints. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Les retours d'exp\u00e9rience et questions soulev\u00e9es dans la mise en oeuvre de ces recommandations d'experts seront accueillis avec grand int\u00e9r\u00eat sur contact@sfncm.org",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Fabienne Tamion",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ronan",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Didier",
                    "middle": [],
                    "last": "Quilliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Philippe",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pierre D\u00e9chelotte ont \u00e9crit l'article. Vincent Attalin, Lucie Bouchoud",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Gilbert Zeanandin ont relu l'article et sugg\u00e9r\u00e9 des modifications. Tous les auteurs ont approuv\u00e9 la version finale du manuscrit",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nicolas",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraipont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mouna",
                    "middle": [],
                    "last": "Flori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pierre",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanachi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C\u00e9cile",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e9sus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Liens d'int\u00e9r\u00eat",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "consulting & honoraires conf\u00e9rence",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ronan",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguettant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Baxter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bbraun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fresenius-Kabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Nutricia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ";",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Conf\u00e9rence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "St\u00e9phane Schneider : essais cliniques, conf\u00e9rences, activit\u00e9s de conseil, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : B. Braun, Baxter, Cardinal Health, Fresenius-Kabi, Homeperf, Laboratoires Grand Fontaine",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Nestl\u00e9 Health Science",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Actionnaire et consultant : TagEDys SA; honoraires conf\u00e9rence : Baxter, Fresenius, Nestl\u00e9 Health Science; consultant : Nestl\u00e9, Sanofi, Servier : Nicolas Flori : consulting / invitations \u00e0 des congr\u00e8s : Baxter, Fresenius Kabi Vincent Fraipont : honoraires conf\u00e9rences : Baxter, Fresenius Kabi, Maquet. association ALAIR, Nutricia C\u00e9cile Lambe : financement \u00e9tude clinique : Nestl\u00e9 Gilbert Zeanandin : ARARD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pierre",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e9chelotte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Are patients with hypertension and diabetes mellitus at increased risk for COVID-19 infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakiulakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(20)30116-8"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical and biochemical indexes from 2019-nCoV infected patients linked to viral loads and lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Sci China Life Sci",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "364--374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Decision tree for nutritional care",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouteloup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Nutr Clin Metab",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "52--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "ESPEN guideline on clinical nutrition in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Blaser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Calder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Casaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Clin Nutr",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "48--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "En toute situation : En cas de dysphagie, fournir une alimentation \u00e0 texture adapt\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Les apports en \u00e9nergie et prot\u00e9ines doivent \u00eatre adapt\u00e9s aux besoins",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Une activit\u00e9 physique adapt\u00e9e doit \u00eatre propos\u00e9e",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "En cas de troubles de la d\u00e9glutition post-extubation",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Poursuivre la NE mais \u00e9valuer le risque de pneumopathie d'inhalation",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Si risque d'inhalation, r\u00e9aliser la NE en site post-pylorique",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Si la NE est impossible, proposer une NP temporaire ; la r\u00e9\u00e9ducation \u00e0 la d\u00e9glutition peut n\u00e9cessiter le retrait de la sonde nasodigestive",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "En cas de NP exclusive temporaire, attention au risque de surnutrition",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Privil\u00e9gier l'alimentation orale, fractionn\u00e9e, enrichie, avec des compl\u00e9ments nutritionnels oraux",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Si les besoins en \u00e9nergie et en prot\u00e9ines ne sont pas couverts (<70% des besoins), envisager une NP compl\u00e9mentaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "En cas de NP compl\u00e9mentaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00e9l\u00e9ments suivants sont propos\u00e9s \u00e0 partir des donn\u00e9es existant pour des infections respiratoires s\u00e9v\u00e8res : -une infection respiratoire s\u00e9v\u00e8re induit un syndrome inflammatoire et un hypercatabolisme, ainsi qu'une augmentation de la d\u00e9pense \u00e9nerg\u00e9tique li\u00e9e au travail ventilatoire ; les besoins nutritionnels (\u00e9nerg\u00e9tiques et prot\u00e9iques) sont donc accrus. -la prise alimentaire est souvent tr\u00e8s r\u00e9duite par plusieurs facteurs : anorexie secondaire \u00e0 l'infection, g\u00eane respiratoire, anosmie, agueusie, ob\u00e9sit\u00e9, stress, confinement, probl\u00e8mes d'organisation limitant l'assistance au repas\u2026 -il faut donc surveiller r\u00e9guli\u00e8rement la prise alimentaire (qualitative et quantitative en \u00e9chelle analogique entre 0 et 10/10) ou par surveillance des portions consomm\u00e9es (0, \u00bc, \u00bd ; \u00be ; 1) durant le repas du midi ou du soir; une prise < 7/10 doit alerter sur une probable d\u00e9nutrition et simplifi\u00e9e de l'\u00e9chelle analogique de la prise alimentaire ou des portions consomm\u00e9es par les aide-soignant(es) pourrait permettre d'alerter rapidement les services de Di\u00e9t\u00e9tique et de Nutrition pour une prise en charge nutritionnelle plus pr\u00e9coce. -l'infection, l'hyperm\u00e9tabolisme et le d\u00e9cubitus exposent \u00e0 une fonte musculaire rapide; selon l'\u00e9tat clinique individuel, une mobilisation au lit ou dans la chambre sera encourag\u00e9e pour pr\u00e9server les r\u00e9serves et la fonction musculaires. Elle sera adapt\u00e9e aux capacit\u00e9s d'autonomie du patient, dans un contexte de limitation de disponibilit\u00e9 et d'acc\u00e8s des intervenants sp\u00e9cialis\u00e9s (kin\u00e9sith\u00e9rapeutes, APA) pour les soins respiratoires prioritaires. La mobilisation sera intensifi\u00e9e d\u00e8s que l'am\u00e9lioration clinique le permettra.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "[5]:-en l'absence de d\u00e9nutrition initiale: pr\u00e9vention de l'aggravation par la mise en place d'une alimentation hyper\u00e9nerg\u00e9tique et hyperprot\u00e9ique chez les patients Covid-19 -si d\u00e9nutrition mod\u00e9r\u00e9e d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente et/ou prise alimentaire < 7/10 : alimentation hyper\u00e9nerg\u00e9tique et hyperprot\u00e9ique + compl\u00e9ments nutritionnels oraux (CNO) entre les repas -si d\u00e9nutrition s\u00e9v\u00e8re et/ou prise alimentaire < 5/10 (ou portions consomm\u00e9es \u226450%): nutrition ent\u00e9rale pr\u00e9coce par sonde naso-gastrique, sauf contre-indication, selon les modalit\u00e9s habituelles, le tube digestif des patients Covid-19 \u00e9tant g\u00e9n\u00e9ralement fonctionnel. Le recours \u00e0 la nutrition parent\u00e9rale doit \u00eatre limit\u00e9 \u00e0 des cas rares et particuliers (ex : patient trait\u00e9 par nutrition parent\u00e9rale \u00e0 domicile et infect\u00e9) et \u00e0 certaines situations de r\u00e9animation (voir paragraphe 5 etFigure 2). objectifs quotidiens d'apports \u00e9nerg\u00e9tiques totaux peuvent \u00eatre estim\u00e9s \u00e0 30 kcal/kg poids actuel/jour et 1,3 g/kg poids actuel/j de prot\u00e9ines; en cas d'ob\u00e9sit\u00e9, les objectifs pourront \u00eatre \u00e9valu\u00e9s \u00e0 partir du poids ajust\u00e9(Figure 2). Ces objectifs seront atteints progressivement en 48-72h selon la tol\u00e9rance. La pr\u00e9vention du syndrome de renutrition sera syst\u00e9matique, avec une suppl\u00e9mentation adapt\u00e9e en \u00e9lectrolytes, phosphore, vitamines, oligo\u00e9l\u00e9ments et une surveillance rapproch\u00e9e clinique et biologique.-dans tous les cas, dans tous les cas la surveillance du poids et de la prise alimentaire est n\u00e9cessaire et une r\u00e9\u00e9valuation clinique et biologique doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e selon les protocoles en vigueur, afin d'\u00e9valuer l'\u00e9volution de l'\u00e9tat nutritionnel",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "La calorim\u00e9trie indirecte ne doit pas \u00eatre utilis\u00e9e, car l'int\u00e9gralit\u00e9 des proc\u00e9dures de d\u00e9contamination adapt\u00e9es utilis\u00e9e habituellement ne peut \u00eatre garantie en contexte \u00e9pid\u00e9mique et ce, m\u00eame si le capteur est situ\u00e9 en amont du filtre respiratoire HME ('heat and moisture exchanger'). \uf0b7 La nutrition ent\u00e9rale doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e et d\u00e9marr\u00e9e dans les 48h suivant l'admission. \uf0b7 La nutrition ent\u00e9rale en site gastrique est souvent possible, m\u00eame en d\u00e9cubitus ventral. \uf0b7 La nutrition ent\u00e9rale doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 l'aide d'une pompe avec r\u00e9gulateur de d\u00e9bit. \uf0b7 Le syndrome de renutrition inappropri\u00e9e (SRI) doit \u00eatre pr\u00e9venu. \uf0b7 La nutrition parent\u00e9rale est indiqu\u00e9e : o si la nutrition ent\u00e9rale est impossible ou contre-indiqu\u00e9e, o ou en compl\u00e9ment d'une nutrition ent\u00e9rale tant que celle-ci est insuffisante. o si la nutrition ent\u00e9rale en d\u00e9cubitus ventral est associ\u00e9e \u00e0 des vomissements. \uf0b7 En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la nutrition parent\u00e9rale ne devrait pas \u00eatre d\u00e9but\u00e9e avant J4. Les patients Covid-19 et hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation sont plus fr\u00e9quemment \u00e2g\u00e9s et porteurs de comorbidit\u00e9s, donc \u00e0 risque majeur de sarcop\u00e9nie. Il convient donc de pr\u00e9venir l'aggravation de la sarcop\u00e9nie par une strat\u00e9gie nutritionnelle adapt\u00e9e. Apr\u00e8s extubation, la strat\u00e9gie nutritionnelle doit \u00eatre adapt\u00e9e en fonction de certaines situations (Tableau 2) et en J o u r n a l P r e -p r o o f 13",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "2/ en cas de d\u00e9nutrition: solliciter le/la di\u00e9t\u00e9ticien(ne) affect\u00e9(e) au service pour confirmer le diagnostic et d\u00e9buter la prise en charge par compl\u00e9mentation nutritionnelle orale et/ou nutrition ent\u00e9rale 3/ en cas de situations complexes et sur conseils du di\u00e9t\u00e9ticien(ne) affect\u00e9(e) au service, un avis sp\u00e9cialis\u00e9 de m\u00e9decin nutritionniste ou ayant une comp\u00e9tence en nutrition doit \u00eatre sollicit\u00e9 (contacts disponibles via le CLAN de chaque \u00e9tablissement). En dehors de situations d'urgence, il est conseill\u00e9 de respecter le passage par l'\u00e9tape 2.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Algorithme d'\u00e9valuation nutritionnelle selon les recommandations 2019 de la Haute Autorit\u00e9 de Sant\u00e9 (HAS) Arbre d\u00e9cisionnel du soin nutritionnel de la SFNCM.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "F 76000 Rouen, France g Gastroent\u00e9rologie et Nutrition, Centre Hospitalier Universitaire de Nice, Universit\u00e9 C\u00f4te d'Azur, Nice, France h D\u00e9partement de Nutrition, CHU de Rouen et UMR 1073 Universit\u00e9 de Rouen Normandie -E-mail ronan.thibault@chu-rennes.fr R\u00e9sum\u00e9 L'\u00e9pid\u00e9mie virale caus\u00e9e par le nouveau Coronavirus SARS-CoV-2 est responsable de la maladie li\u00e9e au Coronavirus-2019",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Mots cl\u00e9s : d\u00e9nutrition ; virus SARS-Cov2 ; r\u00e9animation ; agression m\u00e9tabolique ; nutrition ent\u00e9rale Abstract The viral epidemic caused by the new Coronavirus SARS-CoV-2 is responsible for the new Coronavirus disease -2019. This epidemic imposes upheavals in our organizations in healthcare centres which should not obscure the importance of nutritional care. The nutritional diagnosis and the early nutritional care management of Covid-19 infected patients must be integrated into the overall therapeutic strategy, as with any acute situation of acute illness. This document was prepared by the French speaking Society for Clinical Nutrition and Metabolism (SFNCM) in the emergency of the health crisis by a group of experts, based on the national and international recommendations available in the field of malnutrition, critical illness, metabolic stress and intensive care medicine on March 23, 2020. We hope that this article will bring to healthcare professionals, especially those not specialized in nutrition, useful landmarks to help them to manage hospitalized patients, infected or not by Covid-19 in the context of epidemic and intrahospital confinement.Keywords: malnutrition ; SARS-Cov2 virus; intensive care unit ; critical illness ; enteral -mais aussi tout autre patient hospitalis\u00e9, dont la prise en charge ne doit pas \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9e. par les contacts patients; l'utilisation de la calorim\u00e9trie indirecte est \u00e9galement d\u00e9conseill\u00e9e dans ce contexte \u00e9pid\u00e9mique o\u00f9 les contraintes rendent difficile l'application parfaite des pr\u00e9cautions d'hygi\u00e8ne n\u00e9cessaires. et \u00e9tiologiques) de la d\u00e9nutrition et de sa s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 sont rappel\u00e9s dans le Tableau 1.-crit\u00e8res ph\u00e9notypiques : un IMC bas (< 18,5 chez l'adulte, < 21 apr\u00e8s 70 ans), ou une perte de poids r\u00e9cente (>5 ou 10% par rapport au poids habituel ou d'il y a 1 ou 6 mois), ou une perte de quantit\u00e9 ou fonction musculaire; dans le cas des patients Covid-19, la mesure de la composition corporelle par bioimp\u00e9dancem\u00e9trie ou de la force musculaire par dynamom\u00e9trie\u00ab handgrip \u00bb sont toutefois d\u00e9conseill\u00e9es en raison du risque de transmission de l'infection virale (c\u00e2bles de bioimp\u00e9dancem\u00e9trie et dynamom\u00e8tre entrant au contact des patients non \u00e0 usage unique et tensions sur les mat\u00e9riels de protection et d\u00e9sinfection et le temps humain). A d\u00e9faut, le constat clinique d'une amyotrophie ou d'un patient incapable de se relever traduit la perte de fonction ou quantit\u00e9 musculaire. crit\u00e8res \u00e9tiologiques : la maladie Covid-19 constitue en soi un crit\u00e8re \u00e9tiologique \u00e9vident, tout comme la pr\u00e9sence d'une maladie chronique. Une r\u00e9duction de la prise alimentaire doit \u00e9galement \u00eatre recherch\u00e9e, \u00e0 vis\u00e9e diagnostique et pour guider le traitement nutritionnel (voir plus bas).-crit\u00e8re biologique : avant 70 ans, un dosage d'albumine est utile pour \u00e9valuer la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la d\u00e9nutrition; apr\u00e8s 70 ans, l'hypoalbumin\u00e9mie a une valeur diagnostique. A tout \u00e2ge, les premi\u00e8res donn\u00e9es publi\u00e9es[4] indiquent que l'hypoalbumin\u00e9mie a une valeur pronostique p\u00e9jorative au cours du Covid-19.Dans les formes graves, o\u00f9 il serait impossible de peser le patient ou d'\u00e9valuer sa prise alimentaire, le patient Covid-19 devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 haut risque d'aggravation et devrait alors \u00eatre g\u00e9r\u00e9 comme un cas de d\u00e9nutrition s\u00e9v\u00e8re.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "ressources sp\u00e9cialis\u00e9es (di\u00e9t\u00e9ticiens, m\u00e9decins nutritionnistes). Elle ne doit pas faire oublier les besoins nutritionnels des autres patients hospitalis\u00e9s, mais impose de prioriser les situations de d\u00e9nutrition s\u00e9v\u00e8re. Il faut en effet favoriser la r\u00e9cup\u00e9ration des patients non-infect\u00e9s Covid-19 pour favoriser leur sortie rapide, au besoin en Nutrition \u00e0 Domicile. L'adaptation des modalit\u00e9s de la nutrition \u00e0 domicile en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie Covid-19 fait l'objet d'un document sp\u00e9cifique par Schneider et al dans ce m\u00eame num\u00e9ro de la revue. Les protocoles de diagnostic et de traitement nutritionnel en vigueur dans l'\u00e9tablissement restent donc inchang\u00e9s. Leurs modalit\u00e9s de mise en oeuvre pratiques doivent s'adapter aux protocoles minist\u00e9riels et institutionnels mis en vigueur durant la p\u00e9riode de confinement et \u00e0 leur \u00e9volution. Apr\u00e8s l'hospitalisation, la reprise d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re (endurance et r\u00e9sistance), m\u00eame \u00e0 domicile, est recommand\u00e9e [8].D'apr\u00e8s le Minist\u00e8re de la Sant\u00e9[1], l'ob\u00e9sit\u00e9 est associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9volution p\u00e9jorative de la maladie Covid-19. Il faut donc limiter l'exposition des patients ob\u00e8ses en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie en r\u00e9duisant le recours \u00e0 l'hospitalisation aux situations imp\u00e9ratives. En cas d'hospitalisation d'un patient ob\u00e8se pendant la p\u00e9riode de confinement, il ne faut pas imposer de r\u00e9gime restrictif car toute perte de poids rapide se ferait aux d\u00e9pens de la masse maigre, affaiblissant les d\u00e9fenses immunitaires et donc la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la maladie Covid-19 si le patient venait \u00e0 \u00eatre contamin\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}