{
    "paper_id": "a4713724aa16b3d9fab36ac0ac0dd5acbd98f780",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "Pinto"
                ],
                "last": "Mendes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "XXIII Congresso de Pneumologia da SPP -Guarda",
                    "location": {
                        "postCode": "2007",
                        "settlement": "Novembro"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Infec\u00e7\u00e3o",
                "middle": [],
                "last": "Na",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "XXIII Congresso de Pneumologia da SPP -Guarda",
                    "location": {
                        "postCode": "2007",
                        "settlement": "Novembro"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pinto",
                "middle": [],
                "last": "Mendes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "XXIII Congresso de Pneumologia da SPP -Guarda",
                    "location": {
                        "postCode": "2007",
                        "settlement": "Novembro"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. R e v i s t a P o r t u g u e s a d e P n e u m o l o g i a 647 Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Artigo de Revis\u00e3o",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumo Faz -se uma revis\u00e3o da influ\u00eancia das infec\u00e7\u00f5es no aparecimento e na cl\u00ednica da asma br\u00f4nquica. D\u00e1 -se o relevo que merece \u00e0 interven\u00e7\u00e3o virusal, sobretudo ao rinov\u00edrus, pela sua influ\u00eancia nas exacerba\u00e7\u00f5es, e ao v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio, sobre o qual recai a suspeita de poder ser causa determinante no aparecimento da s\u00edndroma asm\u00e1tica. Tentam -se esclarecer os mecanismos da resposta imune \u00e0 agress\u00e3o virusal em fun\u00e7\u00e3o das debilidades da resposta do asm\u00e1tico e do at\u00f3pico, sobretudo no per\u00edodo perinatal, salientando -se, ainda, um efeito de potencia\u00e7\u00e3o da agress\u00e3o virusal sobre a resposta at\u00f3pica. Aborda -se a hip\u00f3tese higi\u00e9nica e a sua falta de consist\u00eancia cient\u00edfica, pelo menos no papel que pretende atribuir a um n\u00e3o demonstrado antagonismo das respostas linfocit\u00e1rias Th 1 e Th 2, apontando -se a import\u00e2ncia actual da investiga\u00e7\u00e3o, n\u00e3o das bact\u00e9rias mas dos produtos bacterianos, como as endotoxinas, na modula\u00e7\u00e3o da asma e da",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "This paper reviews the impact of infections on the onset and clinical course of bronchial asthma. A just emphasis is given to the role viral infections, particularly rhinovirus infections, play in exacerbations, and that played by respiratory syncytial virus, suspected of triggering the asthmatic syndrome. The mechanisms of the immune response to virus attacks are explained, highlighting the asthmatic and allergic patient's weakened response, particularly in the perinatal period. Further stressed is a potentiating effect of viral aggression on the allergic response. The hygiene hypothesis and its lack of scientific consistency is detailed, at least as far as the role it seeks to confer on an unproven antagonism of the Th 1 and Th 2 lymphocyte responses. The current importance of research not into bacteria, but into bacterial products, including endotoxins, on the modulation of asthma and allergy is noted. Studies which, along these lines, show an Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma 1 The role of infection in asthma 1 Recebido para publica\u00e7\u00e3o/R e v i s t a P o r t u g u e s a d e P n e u m o l o g i a 648 Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "atopia, dando -se relevo aos estudos que, a partir deste modelo, demonstram uma influ\u00eancia do ambiente na secre\u00e7\u00e3o g\u00e9nica e, consequentemente, no fen\u00f3tipo. Invocam -se, nas entrelinhas, v\u00e1rios mecanismos que podem explicar a asma neutrof\u00edlica que, para muitos, \u00e9 um paradoxo perante o consagrado dom\u00ednio do eosin\u00f3filo na inflama\u00e7\u00e3o asm\u00e1tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palavras-chave: Asma e infec\u00e7\u00e3o, asma e v\u00edrus, endotoxinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "environmental impact on genetic secretion in the phenotype are underlined. Also discussed in passing are several mechanisms which go towards explaining neutrophilic asthma -for many a contradiction, given eosinophilia's stranglehold on asthmatic inflammation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Rev Port Pneumol 2008; XIV (5): 647-675",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Hostil e amb\u00edgua a rela\u00e7\u00e3o do Homem com os agentes microbianos! Apesar de ser hoje mais limitado o risco de se repetirem as epidemias que, de um s\u00f3 golpe, arrasaram popula\u00e7\u00f5es inteiras, ainda hoje a mem\u00f3ria deste passado povoa o seu imagin\u00e1rio e cria um subconsciente f\u00f3bico em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infec\u00e7\u00f5es. Receoso, continua a usar antibi\u00f3ticos mal desconfie que um qualquer g\u00e9rmen possa esconder -se por detr\u00e1s do mais t\u00edmido sintoma, e julga estar, assim, a levar de vencida o velho inimigo! Pura ilus\u00e3o, porque os microrganismos aprenderam h\u00e1 muito a produzir antibi\u00f3ticos para combater as estirpes que os amea\u00e7am e a criar muta\u00e7\u00f5es que os tornam resistentes a id\u00eanticas armas dos concorrentes. Que as bact\u00e9rias estavam bem preparadas para os antibi\u00f3ticos, que julgamos ter descoberto, n\u00e3o restam d\u00favidas! Pareceria mais inteligente que, sem deixar de usar as suas armas \u00e0 medida do risco que a infec\u00e7\u00e3o pro-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes Man has always had an antagonistic and ambiguous relationship to germs. While we are at much less risk today of epidemics which wiped out entire populations in one fell swoop, we are still aware of those more dangerous times and our subconscious is riddled with phobias when it comes to infection. Wary, we continue to take antibiotics as we fear a germ may lie at the root of any seemingly mild symptom and feel in this way we are defeating an age-old enemy. This is pure illusion as microorganisms learnt long ago to produce antibiotics to combat any strains threatening them and to create mutations to make them resistant to their opponent's identical weaponry. There is no doubt that bacteria were more than ready for antibiotics. An intelligent choice would be that in addition to using weapons befitting the risk the infection brings, mankind finds a way to live in har-mete, perante algumas bact\u00e9rias com as quais j\u00e1 conta um longo conv\u00edvio, o homem encontrasse formas de coabita\u00e7\u00e3o pac\u00edfica, como j\u00e1 sucede com a flora comensal das suas mucosas, que protege em troca de um importante papel regulador da resposta imune e da estabilidade funcional local que o abuso de antibi\u00f3ticos pode prejudicar. Mas, mais, a sua intempestiva reac\u00e7\u00e3o de p\u00e2nico perante certas agress\u00f5es microbianas faz com que, por vezes, sejam t\u00e3o grandes ou maiores os estragos do gesto de defesa do que os da agress\u00e3o. Poder\u00e1 ser o caso das destrui\u00e7\u00f5es pulmonares na presen\u00e7a do bacilo de Koch. E isto para n\u00e3o falar das doen\u00e7as autoimunes que, ciclicamente, s\u00e3o julgadas uma consequ\u00eancia de inadequada resposta \u00e0 presen\u00e7a de bact\u00e9rias e v\u00edrus. \u00c9 dentro desta problem\u00e1tica do desajuste da resposta de defesa que se equaciona o papel das infec\u00e7\u00f5es na reac\u00e7\u00e3o imune/inflamat\u00f3ria alterada que se manifesta pelos fen\u00f3tipos asma br\u00f4nquica e atopia. Tema que ganha cada dia novos contornos, por vezes contradit\u00f3rios, e da\u00ed que temamos que, ap\u00f3s este nosso passeio pela literatura, fiquem mais d\u00favidas do que certezas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "De entre os agentes animados, s\u00e3o claramente os v\u00edrus os que re\u00fanem provas mais concludentes de uma interfer\u00eancia moduladora na asma, claramente na sua evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica e, presumivelmente, no seu desencadear 1,2 . Sem d\u00favida, s\u00e3o eles os mais potentes e habituais desencadeantes das exacerba\u00e7\u00f5es da asma 3, 4 e disso \u00e9 prova a detec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus durante estes epis\u00f3dios em mais de 80% dos casos em crian\u00e7as em idade escolar 3 e em mais de 60% em adultos 5 . Ali\u00e1s, os asm\u00e1ticos que revelam a pre-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes mony with some long-standing bacteria. This is the case with the normal human flora of mucous. This is protected in exchange for a vital regulatory role in the immune response and local functional stability which overuse of antibiotics can harm. Further, a panic response to certain bacterial action means that the damage which defensive causes can be greater than that caused by the attack. This is the case with lung damage and Koch's bacillus. This is in addition to autoimmune diseases which are cyclically judged a consequence of inadequate response to bacteria and viruses. The role of infection in the changed immune/inflammatory response shown by bronchial and allergic asthma phenotypes is part of the defense overresponse situation. The situation changes on an almost daily basis, sometimes contradicting itself and, as this literature review shows, throws up more questions than answers.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 306,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 308,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 454,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edrus, grandes protagonistas"
        },
        {
            "text": "Viruses are the agents playing a weightier role in the modulation of asthma. They impact on its clinical course and its trigger 1, 2 . They are undoubtedly the most powerful and typical triggers of asthma exacerbations 3, 4 , as shown by the fact that a virus is detected during attacks in over 80% of cases involving school-aged children 3 and in over 60% of cases involving adults 5 . Asthmatics suffering exacerbation and who have a virus are more likely to be admitted to hospital 6 , and a virus attack here is clearly linked to bronchial hyperresponsiveness 7 sen\u00e7a de v\u00edrus no decurso das exacerba\u00e7\u00f5es apresentam um maior \u00edndice de hospitaliza\u00e7\u00e3o 6 e a agress\u00e3o virusal tem neles clara influ\u00eancia no aumento da hiperreactividade br\u00f4nquica 7 e na diminui\u00e7\u00e3o da permeabilidade das vias a\u00e9reas, com as consequentes altera\u00e7\u00f5es dos volumes pulmonares 8 e das trocas gasosas 9 . Discute -se, ainda, a responsabilidade de infec\u00e7\u00f5es virusais precoces na persist\u00eancia de sintomas de asma na inf\u00e2ncia tardia e na puberdade 3 ou, mesmo, na idade adulta 10 . Quest\u00e3o n\u00e3o totalmente respondida \u00e9, finalmente, a de o v\u00edrus poder ser respons\u00e1vel pelo pr\u00f3prio aparecimento de asma. Ser\u00e1 ele causa suficiente ou a gota que faz extravasar a \u00e1gua numa situa\u00e7\u00e3o de particular fragilidade, eventualmente com causa gen\u00e9tica? Ou ser\u00e1 um mero marcador? O v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio (VSR) e o rinov\u00edrus (RV) s\u00e3o claramente os actores principais neste palco. O segundo o grande respons\u00e1vel pelas exacerba\u00e7\u00f5es, e o primeiro o mais prevalente nos tr\u00eas primeiros anos de vida, n\u00e3o se livrando da fama de poder ser capaz de instalar a asma. Mas n\u00e3o esque\u00e7amos a influ\u00eancia de v\u00edrus h\u00e1 muito conhecidos como os influenza, parainfluenza, enterov\u00edrus e adenov\u00edrus 2 , enquanto se procura esclarecer o papel de v\u00edrus de mais recente descoberta como o hMPV (human Metapneumovirus) 11 , os coronav\u00edrus NLG 3 12 e HKV 1 13 , o bocav\u00edrus humano 14 e o v\u00edrus troqueteno 15 . Mas o VSR e o RV merecem uma abordagem individualizada, e o enorme volume de publica\u00e7\u00f5es que a eles se referem \u00e9 em grande parte consequ\u00eancia do importante avan\u00e7o obtido com a utiliza\u00e7\u00e3o de m\u00e9todos de an\u00e1lise molecular, como o da amplifica\u00e7\u00e3o enzim\u00e1tica dos \u00e1cidos nucleicos virusais, atrav\u00e9s de PCR (polymerase chain reaction) 16 . Pena \u00e9 que n\u00e3o seja uma t\u00e9cnica acess\u00edvel Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes and decreased airway permeability, with its subsequent lung volume 8 and gas exchange 9 alterations. The role of early viral infections in the persistence of asthma symptoms in late childhood and adolescence 3 or even in adults 10 is also a topic of debate. The jury is still out on whether viruses are responsible for the onset of asthma. Is virus on its own the culprit or is it the last straw to break the back of a particularly fragile situation, possibly genetically caused? Or is it a mere marker? It is clear that respiratory syncytial virus (RSV) and rhinovirus (RV) are the main players on this stage. RV is the main cause of exacerbations and RSV more prevalent in the first three years of life and thought to promote the onset of asthma. The role played by other and more well know viruses, such as influenza, parainfluenza, enterovirus and adenovirus 2 must not be forgotten, and research is underway into the importance of more recently discovered viruses, including hMPV (human Metapneumovirus) 11 , coronavirus NLG 3 12 and HKV 1 13 , human parovirus 14 and torquetenovirus 15 . RSV and RV deserve a separate approach, however. There is a huge body of published work on them, mainly stemming from the important gains brought about by molecular analysis methods, including enzymatic amplification of viral nucleic acids using PCR (Polymerase Chain Reaction) 16 . Countries with limited financial means do not have access to this technique, which is a pity.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 132,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 223,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 340,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 486,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 877,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1021,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1049,
                    "end": 1051,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1855,
                    "end": 1857,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1879,
                    "end": 1883,
                    "text": "3 12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1890,
                    "end": 1894,
                    "text": "1 13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1940,
                    "end": 1942,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2273,
                    "end": 2275,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2451,
                    "end": 2452,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 3374,
                    "end": 3376,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 3395,
                    "end": 3399,
                    "text": "3 12",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3408,
                    "end": 3412,
                    "text": "1 13",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3454,
                    "end": 3456,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3737,
                    "end": 3739,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus, a leading player"
        },
        {
            "text": "RSV is always present during early life. It infects 70% of children aged one and prac-para estudos epidemiol\u00f3gicos em pa\u00edses de escassos recursos financeiros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Does RSV generate asthma?"
        },
        {
            "text": "O inevit\u00e1vel VSR \u00e9 presen\u00e7a obrigat\u00f3ria nos primeiros anos de vida -infecta 70% das crian\u00e7as no primeiro ano e praticamente 100% ao segundo 17 , e \u00e9 respons\u00e1vel por 70% das hospitaliza\u00e7\u00f5es por bronquiolite 18 . A sua presen\u00e7a nos primeiros anos de vida acompanha -se com muita frequ\u00eancia de sibil\u00e2ncias, que se podem arrastar, permanecendo a d\u00favida de se poder\u00e1 ser causa de asma ou se apenas a ir\u00e1 precipitar em indiv\u00edduos predispostos por influ\u00eancias gen\u00e9ticas ou por imaturidade da resposta imunol\u00f3gica ou do desenvolvimento pulmonar 2 . O certo \u00e9 que nas popula\u00e7\u00f5es n\u00e3o consideradas de risco \u00e9 normal reagir -se ao VSR como se de uma gripe comum se tratasse, se bem que uma minoria possa fazer bronquiolites. Desta, 25 a 50% (consoante os estudos) vem a apresentar sintomas de asma intermitente (sibil\u00e2ncias) aquando de infec\u00e7\u00f5es virusais de qualquer natureza, mas s\u00f3 um n\u00famero muito reduzido vir\u00e1 a apresentar sintomas na idade adulta 19 . N\u00e3o faltam publica\u00e7\u00f5es a salientar a influ\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o por VSR nos primeiros anos de vida na persist\u00eancia de sibil\u00e2ncias 15,20 -23 . Mas uma grande parte n\u00e3o se revela convincente em atribuir -lhe um papel diferente do de outros v\u00edrus respirat\u00f3rios 2,23,24 . Mas uma an\u00e1lise atenta dos diferentes estudos 25 conclui que as bronquiolites graves, que requerem hospitaliza\u00e7\u00e3o, ou seja, as estudadas em meio hospitalar 20, 26 , mais facilmente desenvolver\u00e3o sibil\u00e2ncias ou asma at\u00f3pica na inf\u00e2ncia tardia, enquanto os estudos populacionais 27 que, em princ\u00edpio, envolvem casos menos graves, n\u00e3o encontra-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes tically 100% of two year olds 17 . It is the cause of 70% of bronchiolitis-related hospital admissions 18 . RSV in the one to three year old age range often goes hand-in-hand with wheeze, sometimes long-lived, bringing in its wake the question if this is the cause of asthma or just the trigger in patients predisposed due to genetic influences on immature immunological response or on lung development 2 . What is clear is that non-risk populations react to RSV as they do to a normal 'flu virus, although the minority can develop bronchiolitis. Of these, 25-50% (it varies from study to study) develops intermittent asthma symptoms (wheeze) in response to any viral infection but only a very small number will develop symptoms at adult age 19 . While many studies underline the role played by RSV infection in early life and the persistence of wheeze 15, [20] [21] [22] [23] , the majority are not convinced it plays a different role to that of other respiratory viruses 2, 23,24 . A close scrutiny of the raft of studies 25 concluded that cases of severe bronchiolitis which needed hospital admission -that it, those studied in a hospital setting 20,26 -, showed a greater tendency to develop wheeze or allergic asthma in later childhood. This is in contrast to population studies 27 which usually involved milder cases and found fewer examples of far-reaching consequences. They sometimes found wheeze, however, which cleared up at 3-5 years and was only rarely prolonged, leading or not to asthma. Animal research is difficult to extrapolate to man but suggests RSV can induce allergic sensitisation 28 , increase bronchial and interleukin (IL)-13 hyperresponsiveness, and r\u00e3o, na maioria dos casos, consequ\u00eancias remotas, embora algumas vezes descrevam sibil\u00e2ncias que ir\u00e3o desaparecer aos 3 -5 anos e s\u00f3 raramente se prolongam, instalando -se ou n\u00e3o uma asma. A investiga\u00e7\u00e3o animal, dif\u00edcil de transpor para o homem, sugere a capacidade de o VSR induzir sensibiliza\u00e7\u00e3o at\u00f3pica 28 , aumento da hiperreactividade br\u00f4nquica e da interleucina (IL) -13, hipereosinofilia e hiperprodu\u00e7\u00e3o de muco 29 , com maiores probabilidades de tal suceder se a infec\u00e7\u00e3o for grave 26 . Respostas mais concretas poder\u00e3o surgir quando for poss\u00edvel uma vacina\u00e7\u00e3o anti--VSR, ou se se confirmarem as esperan\u00e7as que alimentam os esfor\u00e7os de s\u00edntese de medica\u00e7\u00f5es antivirusais 30, 31 . Mas os resultados d\u00edspares sobre as potencialidades de o VSR poder ser factor determinante na indu\u00e7\u00e3o de asma e de atopia n\u00e3o poder\u00e3o deixar ningu\u00e9m indiferente \u00e0 medida que se v\u00e3o desvendando os mecanismos de defesa antivirusal e as suas potenciais fragilidades na inf\u00e2ncia precoce, sobretudo no per\u00edodo perinatal e, de um modo particular, em crian\u00e7as em risco de atopia e asma. N\u00e3o admira que a insufici\u00eancia da resposta ao v\u00edrus possa passar despercebida em infec\u00e7\u00f5es ligeiras e ter consequ\u00eancias indesej\u00e1veis nas mais graves. A este assunto voltaremos adiante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 942,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1071,
                    "end": 1080,
                    "text": "15,20 -23",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1255,
                    "end": 1257,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1365,
                    "end": 1368,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1371,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1625,
                    "end": 1627,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1698,
                    "end": 1700,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2337,
                    "end": 2339,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2448,
                    "end": 2451,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2452,
                    "end": 2456,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 2457,
                    "end": 2461,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2462,
                    "end": 2466,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2467,
                    "end": 2471,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2619,
                    "end": 2621,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 3200,
                    "end": 3202,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 3579,
                    "end": 3581,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 3692,
                    "end": 3694,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 3763,
                    "end": 3765,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 3952,
                    "end": 3955,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 3956,
                    "end": 3958,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VSR, gerador de asma?"
        },
        {
            "text": "Poder -se -\u00e1 dizer, com muitas probabilidades de acertar, que sempre que surge uma exacerba\u00e7\u00e3o de asma numa crian\u00e7a at\u00e9 \u00e0 idade escolar espreita um RV. \u00c9 que ele \u00e9 detectado em 80% dos aspirados nasais colhidos quatro dias ap\u00f3s os epis\u00f3dios de sibil\u00e2ncias 3,32 , enquanto no adulto colocar\u00e1 o seu carimbo em 60% das exacerba\u00e7\u00f5es agudas de asma 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 344,
                    "end": 346,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerba\u00e7\u00f5es da asma e rinov\u00edrus"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes stimulate hypereosinophilia and hyperproduction of mucous 29 . There is high probability of this happening in cases of severe infection 26 . More concrete answers will come once an RSV vaccine is available, or if hopes of synthesising anti-virus medications are realised 30, 31 . The different results on RSV's role in inducing asthma and allergy cannot leave anyone indifferent to the way anti-viral defence mechanisms are marshalled and their limited power in early childhood, particularly the perinatal period, especially in children at risk of allergy and asthma. It is no surprise that an inadequate response to the virus can remain undetected in cases of mild infection and bring about unwished for consequences in cases of more severe infection. This subject is dwelt on hereonin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 105,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerba\u00e7\u00f5es da asma e rinov\u00edrus"
        },
        {
            "text": "An RV is almost always at the root of an asthma exacerbation in a pre-schooler. It is seen in 80% of nasal aspirate collected four days after episodes of wheeze 3,32 , while it is seen in 60% of acute asthma exacerbations in adults 33 . A review of PCR statistics leads us to the same conclusion; RV is seen in 80% of children taken to Emergency Rooms with the virus isolated in 20-41% of this population 34 . There are less published studies into RSV, also the cause of childhood asthma attacks 33 . As the name of the virus indicates, RV has a propensity for installing itself in the nasal structures. It is also found in the bronchial structures, extending an influence over the epithelium 34, 35 where it does not cause much",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 498,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 699,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asthma exacerbations and rhinovirus"
        },
        {
            "text": "Lan\u00e7ando m\u00e3o do PCR, chegamos \u00e0 mesma conclus\u00e3o nas crian\u00e7as que tiveram mesmo de ir a uma urg\u00eancia, pois revela -se positivo em 80% dos casos, tendo o pr\u00f3prio v\u00edrus sido isolado em 20 a 41% desta popula\u00e7\u00e3o 34 . Menos publica\u00e7\u00f5es a respeito do VSR que tamb\u00e9m tem sido responsabilizado por ataques de asma na inf\u00e2ncia 33 . Se, como o nome indica, o RV tem uma apet\u00eancia particular por se instalar nas estruturas nasais, ele tamb\u00e9m \u00e9 encontrado nas br\u00f4nquicas, exercendo a sua importante interac\u00e7\u00e3o com o epit\u00e9lio 34, 35 , onde n\u00e3o causa grandes destrui\u00e7\u00f5es, e vai ocupar pequenas \u00e1reas, em compara\u00e7\u00e3o com a vasta destrui\u00e7\u00e3o do VSR 26 . Mesmo assim, os seus efeitos pr\u00f3 -inflamat\u00f3rios s\u00e3o demonstrados experimentalmente quando a sua inocula\u00e7\u00e3o em asm\u00e1ticos ligeiros produz um aumento da hiperreactividade br\u00f4nquica, que persiste pelo menos uma semana 36 , e uma diminui\u00e7\u00e3o da permeabilidade das vias a\u00e9reas dois dias ap\u00f3s a sua introdu\u00e7\u00e3o 37 . O RV pode persistir nos tecidos br\u00f4nquicos durante duas semanas 24 , induzindo infec\u00e7\u00f5es arrastadas que v\u00e3o comandando uma inflama\u00e7\u00e3o progressiva que pode acabar numa exacerba\u00e7\u00e3o asm\u00e1tica aguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 319,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 515,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 632,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 849,
                    "end": 851,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 939,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1006,
                    "end": 1008,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008"
        },
        {
            "text": "Mant\u00e9m -se actual a discuss\u00e3o sobre a cumplicidade da agress\u00e3o virusal na constitui\u00e7\u00e3o da atopia, nomeadamente da asma at\u00f3pica, como deix\u00e1mos entrever em rela\u00e7\u00e3o ao VRS. Assunto n\u00e3o encerrado porque, se uns defendem poderem ser os v\u00edrus determinantes da sensibiliza\u00e7\u00e3o 26 , outros negam -na 27 , e h\u00e1, at\u00e9, quem defenda um papel protector da agress\u00e3o virusal 38 . O VRS \u00e9 o mais citado, e aponta -se a sua capacidade de aumentar a express\u00e3o dos recep-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes damage and occupies only small spaces, unlike the swathe of destruction wreaked by RSV 26 . Even so, its pro-inflammatory effects were shown in an experimental model when its inoculation in mildly asthmatic patients induced bronchial hyperresponsiveness lasting at least a week 36 and decreased airway permeability two days after it was introduced 37 . An RV can linger in the bronchial tissues for two weeks 24 , inducing long-lasting infections which give rise to progressive inflammation that can end in an acute asthma exacerbation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 585,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 774,
                    "end": 776,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 844,
                    "end": 846,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 907,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "V\u00edrus e atopia"
        },
        {
            "text": "The role of virus attacks in building allergy, particularly allergic asthma, is still under discussion, as we can see in relation to RVS. The matter is still the topic of debate; some argue that viruses causes sensitisation 26 ; others refute this 27 , and some believe virus attacks play a protector role 38 . RVS is the most cited and its ability to increase immunoglobulin (Ig) E receptor expression, a factor which could make sensitisation to allergens easier, is noted. Its role is increasingly suspected by the high rate of RVS infection in early life, when transitory immune system difficulties 4 could theoretically favour a response to the virus, in line with an allergy model.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 306,
                    "end": 308,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus and allergy"
        },
        {
            "text": "It is an open question as current knowledge of anti-viral responses can provide theoretical support. Longitudinal analysis in children aged below two admitted to hospital with viral infection 39 and studies into large populations 27 find no correlation between early life viral infection and onset of allergic asthma up to the age of thirteen years or later, however. tores das imunoglobulinas (Ig) E, o que poderia tornar mais f\u00e1cil a sensibiliza\u00e7\u00e3o perante os alerg\u00e9nios. E torna -se mais suspeito devido \u00e0 elevada frequ\u00eancia da infec\u00e7\u00e3o por este v\u00edrus nos primeiros tempos de vida onde dificuldades transit\u00f3rias do sistema imune 4 podem, em teoria, favorecer uma resposta ao v\u00edrus segundo um modelo pr\u00f3prio da atopia. \u00c9 uma quest\u00e3o em aberto a que os conhecimentos actuais sobre a resposta antivirusal poder\u00e3o dar suporte te\u00f3rico. Contudo, an\u00e1lises longitudinais em crian\u00e7as com idades inferiores a dois anos, hospitalizadas por infec\u00e7\u00e3o virusal 39 , e estudos em grandes popula\u00e7\u00f5es 27 , n\u00e3o conseguem encontrar correla\u00e7\u00e3o entre infec\u00e7\u00e3o virusal precoce e desenvolvimento da asma at\u00f3pica at\u00e9 \u00e0 idade de treze anos, ou mais tarde. Mas do que parece n\u00e3o restar d\u00favida \u00e9 do papel amplificador das infec\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias virusais sobre as consequ\u00eancias da sensibiliza\u00e7\u00e3o, um efeito sin\u00e9rgico v\u00edrus/atopia 23 . E provam -no os estudos experimentais com a concomit\u00e2ncia, ou a sequ\u00eancia, de inocula\u00e7\u00e3o de RV e provoca\u00e7\u00e3o alerg\u00e9nica -maior aumento de hiperreactividade br\u00f4nquica e da infiltra\u00e7\u00e3o eosinof\u00edlica em compara\u00e7\u00e3o com qualquer das agress\u00f5es isolada 40 . Esta verifica\u00e7\u00e3o tem a sua correspondente experimental no animal 41 e na cl\u00ednica quando se juntam a infec\u00e7\u00e3o virusal e a exposi\u00e7\u00e3o alerg\u00e9nica 42 , mas em qualquer modelo exige--se a proximidade das duas agress\u00f5es porque se o intervalo for maior do que uma semana este fen\u00f3meno j\u00e1 n\u00e3o ter\u00e1 lugar 43 . Esta associa\u00e7\u00e3o imprimiria uma resposta simult\u00e2nea T Helper (Th) 1 e Th 2 que se potenciariam mutuamente 44 . O v\u00edrus tamb\u00e9m poderia influenciar o processo de toler\u00e2ncia imunit\u00e1ria a agentes estranhos e aumentar a mem\u00f3ria espec\u00edfica, a longo prazo, para os alerg\u00e9nios contactados durante a inf\u00e2ncia 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 194,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 951,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 988,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1554,
                    "end": 1556,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1701,
                    "end": 1703,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1854,
                    "end": 1856,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1964,
                    "end": 1966,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 2158,
                    "end": 2160,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus and allergy"
        },
        {
            "text": "There seems little doubt of the amplification role respiratory viral infections play in sensitisation, a virus/allergic synergy 23 . Experimental studies prove that there is a greater increase in bronchial hyperresponsiveness and eosinophilic infiltration with RV inoculation and concomitant or segmental antigen bronchoprovocation and allergenic provocation than with any isolated attack 40 . This is also seen in experimental animal models 41 and in clinical practice when virus infection is in tandem with exposure to allergens 42 . Both models demand the two forms of attack in conjunction as the phenomena will not occur if the two are at an interval greater than a week 43 . This association suggests a simultaneous T Helper (Th) 1 and Th 2 response which is mutually potentiating 44 . The virus can also influence the immune response to foreign agents and heighten specific long-term memory to allergens the patient had contact with in childhood 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 391,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 533,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 678,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 737,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 789,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 953,
                    "end": 955,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes"
        },
        {
            "text": "The role of virus is the modulation of asthma and allergy cannot be downplayed. It can intervene on a grand scale in the inflammatory mechanisms which regulate asthma and allergy. It is in fact a thousand piece puzzle which is far from being assembled. We are privy only to a clutch of clues, in themselves seemingly convincing. Virus is in the front line of innate immunity which is somewhat dormant, in that infection cannot be fought off quickly and lasts for some time. Virus also uses the asthmatic patient's weaknesses, which developed in early life whether he/she is allergic or not 10,25 ,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus, the pathways to asthma and allergy"
        },
        {
            "text": "V\u00edrus nos caminhos da asma e da atopia Na modula\u00e7\u00e3o da asma e da atopia \u00e9 dif\u00edcil menosprezar o papel dos v\u00edrus, tal a sua apet\u00eancia para interferir nos mecanismos inflamat\u00f3rios que comandam aquelas patologias. \u00c9 um puzzle de muitas pe\u00e7as que est\u00e1 muito longe de ser resolvido. Ficar -nos -emos por algumas pistas que julgamos serem, por si s\u00f3, convincentes. Interferem, logo, na actua\u00e7\u00e3o da primeira tropa de choque, a da imunidade inata que \u00e9, de certo modo, adormecida para que a agress\u00e3o infecciosa n\u00e3o possa ser combatida com rapidez e se prolongue no tempo. Aproveita tamb\u00e9m as fragilidades do asm\u00e1tico, at\u00f3pico ou n\u00e3o, acrescidas nos primeiros tempos de vida 10,25 e que incluem um d\u00e9fice da pr\u00f3pria imunidade inata 45 . Na agress\u00e3o virusal \u00e0s vias a\u00e9reas inferiores, o epit\u00e9lio \u00e9 a pe\u00e7a fundamental 34, 45 , e conhece--se o seu papel na liberta\u00e7\u00e3o de mol\u00e9culas pr\u00f3 -inflamat\u00f3rias que activam e atraem c\u00e9lulas T, CD 4 + e CD 8 + , neutr\u00f3filos, eosin\u00f3filos, macr\u00f3fagos e mast\u00f3citos 10 . Se na asma aguda a infec\u00e7\u00e3o virusal, nomeadamente pelo RV, a mais bem estudada, est\u00e1 associada \u00e0 inflama\u00e7\u00e3o neutrof\u00edlica, lise celular e produ\u00e7\u00e3o de interfer\u00e3os (IFN) 46 , se o meio local for rico em IL -4 a regra passa a ser a produ\u00e7\u00e3o de IL -5, RANTES (regulated upon activated T cell expressed and selected) e eotaxina, a infiltra\u00e7\u00e3o eosinof\u00edlica e a produ\u00e7\u00e3o de IgE 47 . Esta mutabilidade dos caminhos da inflama\u00e7\u00e3o faz com que n\u00e3o estranhemos que, sendo habitualmente de perfil Th 1 a resposta aos v\u00edrus, ela possa fazer -se atrav\u00e9s de citocinas Th 2 quando se re\u00fanem as devidas circunst\u00e2ncias, que o VSR parece com frequ\u00eancia promover. Para tal, poder\u00e1 contribuir uma altera\u00e7\u00e3o gen\u00e9tica no cromosso-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes one of which is an innate immunity deficiency 45 . In virus attacks the airway below the epithelium is the vital part 34, 45 and its role in the release of pro-inflammatory molecules which activate and attract T, CD 4 + and CD 8 + , cells, neutrophils, eosinophils, macrophages and mastocytes is known 10 . If viral infection in acute asthma, particularly RV -the most studied -is associated with neutrophilic inflammation, cellular lysis and production of interferons (IFNs) 46 and if the environment is rich in IL-4, the production of IL-5, RANTES (Regulated upon Activated T cell Expressed and Selected), eotaxin, eosinophilic infiltration and IgE production 47 generally occur. This change in the inflammation pathways comes as no surprise as, as is usually the case of the Th 1 profile in response to virus, it can be made through Th 2 cytokines under the correct circumstances, of which the RSV seems to be a frequent promoter. As such it can contribute to a genetic alteration in chromosome 5 (gene 589T IL-4 genotype), associated to an hyperexpression of IL-4 48 in association to RSV production of the G protein which promotes a delayed Th 1 expression (with IFN deficiencies) 49 . This double inflammatory response route, which in the asthmatic can be traced singly or simultaneously, provides good clues to explain the thoroughly discussed eosinophilic and neutrophilic forms of severe asthma. The latter can respond to other stimulation which will not be listed here. One which must be cited is endotoxin inhalation (50) , which is dealt with shortly. Epithelial stimulation both promotes neutrophil (through IL-8) and eosinophil (IL-16), recruitment and increases produc-ma 5 (polimorfismo do gene 589T IL -4) que se associa a uma hiperexpress\u00e3o de IL--4 48 em associa\u00e7\u00e3o com a produ\u00e7\u00e3o pelo VSR de prote\u00edna G, que promove um atraso da express\u00e3o Th 1 (com um d\u00e9fice de IFN) 49 . Esta dupla via da resposta inflamat\u00f3ria, que no asm\u00e1tico pode ser percorrida consoante as circunst\u00e2ncias ou em simult\u00e2neo, fornece boas pistas para a explica\u00e7\u00e3o das t\u00e3o discutidas formas eosinof\u00edlica e neutrof\u00edlica da asma grave. Esta \u00faltima pode obedecer a outras condicionantes, que n\u00e3o vem a prop\u00f3sito enumerar, mas n\u00e3o poderemos deixar de citar a da inala\u00e7\u00e3o de endotoxinas 50 , de que nos ocuparemos adiante. A estimula\u00e7\u00e3o epitelial, al\u00e9m de promover o recrutamento de neutr\u00f3filos (atrav\u00e9s da IL -8) e eosin\u00f3filos (IL -16), tamb\u00e9m aumenta a produ\u00e7\u00e3o de tumor growth factor (TGF) -\u03b2 e do vascular endothelial growth factor (VEGF), abrindo caminho \u00e0 remodela\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas 1, 24 . E \u00e9 tamb\u00e9m a partir daqui que se d\u00e1 o primeiro passo para a resposta ao v\u00edrus, a da imunidade inata, inespec\u00edfica, atrav\u00e9s dos toll -like receptors (TLR) 5,51 , em particular do TLR 3, que reconhece os \u00e1cidos nucleicos com dupla cadeia 52 . Tamb\u00e9m fundamental a estimula\u00e7\u00e3o dos TLR de membrana dos macr\u00f3fagos para a activa\u00e7\u00e3o destes fag\u00f3citos das c\u00e9lulas infectadas. Antes, por\u00e9m, este \"varrer da cena\" dos v\u00edrus intracelulares \u00e9 preparado pela actua\u00e7\u00e3o do tumor necrosis factor (TNF) -\u03b1 que exp\u00f5e os v\u00edrus intracelulares \u00e0s c\u00e9lulas imunes 25 , enquanto os IFN -\u03b2 d\u00e3o o seu contributo inibindo a replica\u00e7\u00e3o virusal 35 . A prova da import\u00e2ncia dos IFN e do TNF--\u03b1 na luta antivirusal est\u00e1 na demonstra\u00e7\u00e3o de que a forma de evas\u00e3o que o v\u00edrus p\u00f5e em Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes tion of Tumor Growth Factor (TGF)-\u03b2 and Vascular Endothelial Growth Factor (VEGF), laying the groundwork for airway remodeling 1, 24 . It is this which gives the first step towards response to virus, and innate non-specific immunity, through the Toll-Like Receptors (TLRs) 5, 51 , in particular the TLR 3 which recognises double-stranded nucleic acids 52 . TLR stimulation of the macrophage membrane is also vital for activation of these infected cell phagocytes. In fact, this clean sweep of the intracellular viruses is prepared by actuation of the Tumor Necrosis Factor (TNF)-\u03b1 which exposes the intracellular viruses to the immune cells 25 while the IFN-\u03b2 contributes by inhibiting viral replication 35 . The importance of IFNs and TNF-\u03b1 in the fight against viruses is shown by the form of evasion which the virus demonstrates and the production of anti-IFNs and anti-TNF-\u03b1 25 . The entire anti-virus defence process is liable to be different in the asthmatic patient. An IFNs deficit, a natural early life occurrence, means the patient cannot fight off a slight attack. This lack can be more deeply felt in the asthmatic patient, a fact not universally accepted, however 10, 53 . It can lead to a reduced clearance due to deficient apoptosis 54 with increased replication of the viruses which linger longer in the airway. Innate immunity leads to adaptive and specific immunity, where the dendritic cells play the critical role of introducing the viral antigens to the T, CD 4 + and CD 8 + cells 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 723,
                    "end": 725,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 810,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 813,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 990,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1162,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1789,
                    "end": 1791,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1861,
                    "end": 1864,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1865,
                    "end": 1867,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2045,
                    "end": 2047,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 2219,
                    "end": 2221,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2929,
                    "end": 2931,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 3271,
                    "end": 3275,
                    "text": "(50)",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 3630,
                    "end": 3632,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 4316,
                    "end": 4318,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 4319,
                    "end": 4321,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 4560,
                    "end": 4562,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 4864,
                    "end": 4866,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 4939,
                    "end": 4941,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 5244,
                    "end": 5246,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 5247,
                    "end": 5249,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 5390,
                    "end": 5392,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 5393,
                    "end": 5395,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 5469,
                    "end": 5471,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 5758,
                    "end": 5760,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 5821,
                    "end": 5823,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 5996,
                    "end": 5998,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 6294,
                    "end": 6297,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 6298,
                    "end": 6300,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 6365,
                    "end": 6367,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 6619,
                    "end": 6621,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008"
        },
        {
            "text": "Here too asthmatics could have significant constraints, beginning with an inefficient introduction of the viral antigens, cutting the efficacy of the specific response 1 . marcha \u00e9 a da produ\u00e7\u00e3o de anti -IFN e anti--TNF -\u03b1 25 Todo este processo de defesa antivirusal pode estar alterado no asm\u00e1tico, que n\u00e3o consegue dominar uma agress\u00e3o maci\u00e7a pelo seu d\u00e9fice de IFN, natural nos primeiros tempos de vida, e que poderia ser mais acentuado no asm\u00e1tico, factos n\u00e3o aceites por todos 10, 53 . Daqui resultaria uma diminui\u00e7\u00e3o da clearance por deficiente apoptose 54 com aumento da replica\u00e7\u00e3o dos v\u00edrus que permaneceriam mais tempo nas vias a\u00e9reas. Da imunidade inata chega -se \u00e0 adaptativa, espec\u00edfica, onde cabe \u00e0s c\u00e9lulas dendr\u00edticas o importante papel de apresenta\u00e7\u00e3o dos antig\u00e9nios virusais \u00e0s c\u00e9lulas T, CD 4 + e CD 8 +55 . Aqui tamb\u00e9m poder\u00e1 haver importantes constrangimentos nos asm\u00e1ticos, a come\u00e7ar por uma ineficaz apresenta\u00e7\u00e3o dos antig\u00e9nios virusais, reduzindo a efic\u00e1cia da resposta espec\u00edfica 1 . Uma das popula\u00e7\u00f5es das c\u00e9lulas dendr\u00edticas, as chamadas plasmacit\u00f3ides, conseguem fazer a expans\u00e3o das c\u00e9lulas T, mas em menor grau do que as suas parentes, designadas por miel\u00f3ides. Contudo, enquanto as primeiras podem induzir toler\u00e2ncia para alerg\u00e9nios, nomeadamente os inalados, as segundas s\u00e3o fortemente imunog\u00e9nicas e favorecem o perfil Th 2 da resposta imune e a atopia, atenuam o papel das plasmacit\u00f3ides na secre\u00e7\u00e3o de TNF -\u03b1 e facilitam a prolifera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas CD 8 + mem\u00f3ria 3, 56 . A estimula\u00e7\u00e3o virusal pode originar uma interconvers\u00e3o das c\u00e9lulas plasmacit\u00f3ides em miel\u00f3ides, passando -se, em rela\u00e7\u00e3o aos alerg\u00e9nios inalados, de um comportamento tolerog\u00e9nico para o aumento da resposta, com perfil at\u00f3pico 57 .Um importante handicap, sobretudo para as popula\u00e7\u00f5es em risco de atopia e de asma.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 482,
                    "end": 485,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 488,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1497,
                    "end": 1499,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1502,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 1731,
                    "end": 1733,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008"
        },
        {
            "text": "One of the dendritic cell populations, the plasmacytoids, is able to make T cells expand but to a lesser degree than their parents, the myeloids. While the first can induce tolerance to allergens, particularly inhaled allergens, the second are strongly immunogenic and favour the Th 2 profile in the immune response and allergy, attenuating the role of plasmacytoids in TNF-\u03b1 secretion and facilitate the proliferation of memory CD 8 + cells 3, 56 . Viral stimulation can cause an interconversion of the plasmacytoids cells into myeloids, passing in terms of inhaled allergens from tolerogenic behaviour to an increased response with allergy profile 57 . This is a significant handicap, particularly for the popu lations at risk of allergy and asthma. Viral influence in neurogenic inflammation deserves mentioning, even if is seemingly less important or less studied. If the rupture of the epithelium can lead to the discovery of nervous fibre terminals, the virus stimulates the M 2 receptors and determines the hyperexpression of NK 1 , contributing to an increased bronchoconstrictor reflex and inflammation 29, 58 . This fragility demonstrated by the asthmatic in the face of viral attack makes it easy to understand that defences can be easily breached in severe infections, for example RSV, and the virus's persistence is a decisive influence on the phenotype and the syndrome's clinical course. We must not forget that an ineffectual antiviral response can be a determinant in the onset of allergy and asthma, especially in susceptible patients. This is theoretical and widely accepted today, but awaiting scientific confirmation and validation in clinical reality.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 652,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1112,
                    "end": 1115,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1116,
                    "end": 1118,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes"
        },
        {
            "text": "Apesar de aparentemente menos importante, ou menos bem estudada, n\u00e3o deixa de merecer uma palavra a influ\u00eancia virusal na inflama\u00e7\u00e3o neurog\u00e9nica. Se a rotura do epit\u00e9lio pode colocar a descoberto os terminais das fibras nervosas, o v\u00edrus estimula os receptores M 2 e determina a hiperexpress\u00e3o de NK 1 , contribuindo para aumentar o reflexo broncoconstritor e a inflama\u00e7\u00e3o 29, 58 . Esta fragilidade do asm\u00e1tico perante a agress\u00e3o virusal, de que apresentamos ao de leve algumas matrizes, faz compreender que em infec\u00e7\u00f5es graves, pelo VSR, por exemplo, as defesas possam ser facilmente ultrapass\u00e1veis e a persist\u00eancia do v\u00edrus influa decisivamente no fen\u00f3tipo e na evolu\u00e7\u00e3o cl\u00ednica da s\u00edndroma. E n\u00e3o \u00e9 de excluir que, sobretudo em indiv\u00edduos predispostos, a insufici\u00eancia da resposta antivirusal possa ser determinante no aparecimento da atopia e da asma. Isto em teoria, assumida hoje por muitos, que aguarda a confirma\u00e7\u00e3o cient\u00edfica da sua validade na realidade cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 379,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vol XIV N.\u00ba 5 Setembro/Outubro 2008"
        },
        {
            "text": "H\u00e1 umas d\u00e9cadas, as preocupa\u00e7\u00f5es acerca da influ\u00eancia das infec\u00e7\u00f5es na modula\u00e7\u00e3o da asma centravam -se nas bact\u00e9rias. Falava--se de \"asma infecciosa\", a n\u00e3o at\u00f3pica, que muitas vezes se manifestava como grave. E reinou tamb\u00e9m o conceito de \"alergia bacteriana\" que aconselhava a administra\u00e7\u00e3o a longo prazo de vacinas por via subcut\u00e2nea, muitas vezes preparadas a partir das pr\u00f3prias secre\u00e7\u00f5es do doente. Hoje, pouca gente acredita na influ\u00eancia bacteriana na g\u00e9nese da asma br\u00f4nquica, do modo como ela era descrita. Mas parece evidente que a inflama\u00e7\u00e3o produzida pela infec\u00e7\u00e3o, e pela resposta imune subsequente, poder\u00e3o complicar a instabilidade celular j\u00e1 Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E as infec\u00e7\u00f5es bacterianas?"
        },
        {
            "text": "And what about bacterial infections? Ten years ago, concern over the role played by infection in asthma revolved around bacteria. Talk was of 'infectious asthma' and not allergic asthma and it often onset in a severe form. The concept of 'bacterial allergy' was also bandied about, and it advised the long-term administration of SC route vaccines, very often prepared from the patient's own secretions. Very few people today believe in a bacterial influence in the genesis of bronchial asthma in the form it was then described. It seems evident, however, that the inflammation caused by infection and the subsequent immune response can complicate the already existing cellular instability. While this is not the place to ask the question, it remains to be discovered if bacteria in themselves are able like viruses to trigger exacerbations or determine the long-term course of asthma. It is not likely that the more common infections such as Streptococus pneumoniae, Streptococus pyogenes or Haemophilus influenzae 19 could also play this role. Similar questions are being asked of Mycoplasma pneumoniae and Clamydia pneumoniae. Although there is a lack of evidence, both are believed to be responsible for chronic forms of asthma in children and adults and clamydia alone for acute forms of asthma 1, 18, 59 . Faced with a lack of better options, macrolid antibiotics are deemed efficacious in clearing up symptoms, in recovering airway permeability and lowering IL-5 expression only in those patients seropositive for those bacteria 1 . The design of those studies left a lot of gaps still to be filled and did not take the anti-inflammatory properties of that antibiotic group into account. instalada. Contudo, n\u00e3o \u00e9 esta a quest\u00e3o que aqui interessa colocar, mas a de saber se, como os v\u00edrus, poder\u00e3o ser as bact\u00e9rias capazes, por si s\u00f3, de desencadear exacerba\u00e7\u00f5es ou de determinar a evolu\u00e7\u00e3o a longo prazo da asma. Parece fora de causa que tal papel possa ser atribu\u00eddo \u00e0s infec\u00e7\u00f5es mais comuns, como as do Streptococus pneumoniae, do Streptococus pyogenes ou do Haemophilus influenzae 19 . Mas j\u00e1 o Mycoplasma pneumoniae e a Clamydia pneumoniae t\u00eam estado no banco dos r\u00e9us, embora com culpa mal formada. Sugere -se, sem provas suficientes, a sua responsabilidade por formas arrastadas de asma na crian\u00e7a e no adulto e a clam\u00eddia, mas n\u00e3o o micoplasma, em formas agudas 1,18,59 . Na falta de melhores argumentos, avan\u00e7a -se com a efic\u00e1cia dos antibi\u00f3ticos macr\u00f3lidos na melhoria dos sintomas, na recupera\u00e7\u00e3o da permeabilidade das vias a\u00e9reas e na diminui\u00e7\u00e3o da express\u00e3o de IL -5 apenas nos seropositivos para aquelas bact\u00e9rias 1 . E se o desenho destes trabalhos deixa muitas d\u00favidas, tamb\u00e9m se n\u00e3o t\u00eam em conta as potencialidades anti--inflamat\u00f3rias daquele grupo de antibi\u00f3ticos. Mas justifica\u00e7\u00f5es n\u00e3o faltam, como a da interfer\u00eancia do processo infeccioso nos circuitos inflamat\u00f3rios, com produ\u00e7\u00e3o de mediadores ou indu\u00e7\u00e3o de d\u00e9fices de IFN ou, ainda, a actua\u00e7\u00e3o de prote\u00ednas de choque t\u00e9rmico indutoras de altera\u00e7\u00f5es inflamat\u00f3rias tendo como alvo o epit\u00e9lio br\u00f4nquico, macr\u00f3fagos e outras c\u00e9lulas 2,25 . Mais do que de afirma\u00e7\u00e3o, estamos em fase de pistas para investiga\u00e7\u00e3o e, como tal, \u00e9 de aguardar futuros desenvolvimentos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1017,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1299,
                    "end": 1301,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1302,
                    "end": 1305,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1306,
                    "end": 1308,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 2092,
                    "end": 2094,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J Pinto Mendes"
        },
        {
            "text": "As nossas \"amigas\" bact\u00e9rias comensais, com as quais ao longo do processo evolutivo, filo Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes Justifications abound, including the impact of infection on the inflammatory circuits, with production of mediators or induction of deficits in IFNs, or even the performance of heat shock proteins which induce inflammatory abnormalities and whose target is the bronchial epithelium, macrophages and other cells 2,25 . This is more than a theory: it is the subject of research and so we must await future developments.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "O efeito protector das bact\u00e9rias. A hip\u00f3tese higi\u00e9nica"
        },
        {
            "text": "Our normal human bacteria with which we have been in more of a trade-off than a coexistence situation throughout the evolutionary process and the phylo-and ontogenetic development process, are now indispensable for our defence system. They give off the strongest signal for the postnatal maturation of innate immunity, with the aid of the TLRs 51 , a fundamental process for the prevention of Th 1 and Th 2 diseases and for stimulating memory in adaptive immunity. Their non-invasive presence in mucous is vital, as a deficiency in this microbial exposure could result in a broad spectrum of immune diseases. It is calculated that in early life there are ten times more bacteria in the mucous, particularly the intestinal mucus and with a genome three times larger than that of the host than there are in the organism as a whole 60 . What has become known as the hygiene hypothesis has been cited as an explanation of the increase in the rates of asthma and allergy in industrialised countries over the last few decades. This hypothesis blames a lack of early childhood exposure to infec-e ontogen\u00e9tico, negociamos, mais do que uma conviv\u00eancia, uma verdadeira parceria, tornaram -se indispens\u00e1veis para o desenvolvimento da nossa quadr\u00edcula defensiva. Delas prov\u00e9m o mais forte sinal para a matura\u00e7\u00e3o p\u00f3s -natal da imunidade inata, com a colabora\u00e7\u00e3o dos TLR 51 , um processo fundamental para a preven\u00e7\u00e3o das chamadas doen\u00e7as Th 1 e Th 2 e para a estimula\u00e7\u00e3o da mem\u00f3ria na imunidade adaptativa. A sua presen\u00e7a, n\u00e3o invasiva, nas mucosas tornou -se de tal modo vital que um d\u00e9fice desta exposi\u00e7\u00e3o microbiana poder\u00e1 conduzir a um largo espectro de doen\u00e7as imunes. Calcula -se que, nos primeiros anos de vida, existam nas mucosas, com particular relevo para a intestinal, bact\u00e9rias num n\u00famero dez vezes superior ao das c\u00e9lulas de todo o organismo, com um genoma tr\u00eas vezes superior ao do seu hospedeiro 60 . Procurando uma explica\u00e7\u00e3o para o aumento, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, da atopia e da asma nos pa\u00edses industrializados, a chamada hip\u00f3tese higi\u00e9nica pretende responsabilizar um d\u00e9fice de exposi\u00e7\u00e3o microbiana nos primeiros tempos de vida pelo acr\u00e9scimo no desenvolvimento da hipersensibilidade at\u00f3pica e da asma. Esta suspeita foi levantada pela primeira vez por Strachan, em 1989 61 :\" A diminui\u00e7\u00e3o do tamanho das fam\u00edlias, a melhoria dos cuidados dom\u00e9sticos e os mais elevados padr\u00f5es de limpeza pessoal reduziram a possibilidade de infec\u00e7\u00f5es nos membros mais novos das fam\u00edlias. Daqui pode ter resultado uma express\u00e3o mais comum das doen\u00e7as at\u00f3picas\". Partiu, para esta hip\u00f3tese, da verifica\u00e7\u00e3o de uma correla\u00e7\u00e3o inversa, em fam\u00edlias numerosas, entre doen\u00e7as at\u00f3picas e a ordem do nascimento -os mais novos v\u00e3o -se expondo \u00e0s infec\u00e7\u00f5es dos irm\u00e3os mais velhos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 829,
                    "end": 831,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1899,
                    "end": 1901,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "The protector role of bacteria. The hygiene hypothesis"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes tious agents for the increase in allergy and asthma. This suspicion was first raised in 1989 by Strachan, 61 : '\u2026 declining family size, improvements in household amenities, and higher standards of personal cleanliness have reduced the opportunity for cross infection in young families. This may have resulted in more widespread clinical expression of atopic disease'. Springboarding from this hypothesis is the verification of inverse correlation between allergic diseases and position in large families: the younger children are exposed to infection from the older. In 1998, Peat 62 supported this supposition, attributing the increased rate of asthma particularly in children and teenagers in industrialised countries to our 'sterile' lifestyle. Martinez 63 , Liu 64 and Von Mutius 65 found an inverse correlation between exposure to germs and asthma onset, while Calvani 38 attributed an identical role to viral infections. There are several other studies of this nature, underlining the role played by several aggressors, such as salmonellas, Helicobacter pylori, Hepatitis A, Toxoplasma gondii and mycobacteria 1, 52, 66 ; all worth evaluating. The explanation given for these statements is that the lack of Th 1 stimulation favours the Th 2 arm of the immune response, with IL-4 and IL-13 secretion and IgE synthesis, meaning that on balance, there is an unstable opposing Th 2 /Th 1 equilibrium; as one weakens, the other strengthens. The hygiene hypothesis is far from convincing, however, at least as it stands, but it is at least open to new horizons, which we touch on here. The greater part of these assumptions are difficult to sustain (64) and no one can affirm that in comparing family size and hy-Em 1998, Peat 62 vem em apoio desta suposi\u00e7\u00e3o quando atribui ao nosso estilo de \"vida esterilizada\" o aumento da preval\u00eancia da asma, sobretudo em crian\u00e7as e adolescentes, nos pa\u00edses industrializados. Martinez 63 , Liu 64 e, tamb\u00e9m, Von Mutius 65 encontram rela\u00e7\u00e3o inversa entre a exposi\u00e7\u00e3o microbiana e o desenvolvimento da asma, enquanto Calvani 38 atribui id\u00eantico papel \u00e0s infec\u00e7\u00f5es virusais. Sucedem -se as refer\u00eancias deste tipo, especificando a responsabilidade de v\u00e1rios agentes agressores, como salmonelas, Helicobacter piloryi, Hepatite A, Toxoplasma gondii e micobact\u00e9rias 1,52,66 , a maior parte n\u00e3o resistindo a um primeiro olhar de avalia\u00e7\u00e3o cr\u00edtica. A explica\u00e7\u00e3o levantada para estas verifica\u00e7\u00f5es \u00e9 a de que a falta de estimula\u00e7\u00e3o Th 1 favorece o bra\u00e7o Th 2 da resposta imune, com secre\u00e7\u00e3o de IL -4 e IL -13 e s\u00edntese de IgE. Quer dizer que, como se colocadas numa balan\u00e7a de dois pratos, h\u00e1 um equil\u00edbrio inst\u00e1vel das vertentes Th 2 e Th 1 que se op\u00f5em de modo a que o enfraquecimento de uma robustece a outra. Mas esta hip\u00f3tese higi\u00e9nica, pelo menos na explica\u00e7\u00e3o que lhe foi dada, est\u00e1 longe de ser convincente, se bem que tenha tido a virtude de ter aberto novas perspectivas que n\u00e3o deixaremos de desenvolver no decurso deste trabalho. Na verdade, a maioria destas verifica\u00e7\u00f5es \u00e9 dificilmente sustent\u00e1vel 64 e ningu\u00e9m pode dizer que comparando tamanho familiar e n\u00edveis de higiene estamos a medir directamente a exposi\u00e7\u00e3o a infec\u00e7\u00f5es. Nesta l\u00f3gica, como se explica o aumento de preval\u00eancia da asma nos bairros pobres dos Estados Unidos 67 ? Ou, em \u00c1frica e na Am\u00e9rica Latina, em zonas end\u00e9micas de xistosomiase, promotora da secre\u00e7\u00e3o Th 2 e da s\u00edntese de IgE, que a preval\u00eancia daquela parasitose esteja na rela\u00e7\u00e3o inversa da asma e da atopia 68 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 153,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 830,
                    "end": 832,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1162,
                    "end": 1164,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1165,
                    "end": 1168,
                    "text": "52,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 1169,
                    "end": 1171,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1695,
                    "end": 1699,
                    "text": "(64)",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 3315,
                    "end": 3317,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 3522,
                    "end": 3524,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "The protector role of bacteria. The hygiene hypothesis"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes giene levels we are directly measuring exposure to infection. If we were, how would one explain the rise in the asthma rate seen in the poorer USA neighbourhoods 67 ? Or how in Africa and Latin America, in areas rife with bilharzia, which promotes Th 2 secretion and IgE synthesis, is the prevalence of that parasite in an inverse correlation with asthma and allergy 68 ? And the high risk of asthma in children who attend nursery schools, with the greatest amount of infections in the lower respiratory tract 69 ? Any remaining illusions should be put to rest by the failure of treatment which converts Th 1 responses in asthmatics into Th 2 with no clinical effect whatsoever 70 . We need new arguments as the Th 1 /Th 2 dichotomy is no longer accepted. How would the parallel increase in auto-immune inflammatory diseases, Th 1, expression and asthma and allergy 71 or the fact that autoimmune diseases are higher in asthmatics 64 be explained on that basis? Human and murine studies confirm that there may even be a synergism in both cytokine profiles that goes hand in hand-inmany types of immune response, especially allergic response 72 . This is particularly evident in allergic and viral attacks which combine Th 1 and Th 2 expressions 73, 74 . RSV attack, inducing Th 1 response, occurs in a previously Th 2 environment and does not upset the lymphocyte balance. Rather it contributes to exacerbating the inflammatory type already installed 42, 43, 72 . In murine models this dual exposure results in a strong response of both cytokine profiles, suggesting that an efficient Th 1 response is important for adequate Th 2 73 . In 2003, Holtzman 75 unveiled a theory that could be true in some cases: the asthmatic risco de asma em crian\u00e7as que frequentam infant\u00e1rios, com maior n\u00famero de infec\u00e7\u00f5es do tracto respirat\u00f3rio inferior 69 ? Se restassem ilus\u00f5es, bastaria assinalar o fracasso de interven\u00e7\u00f5es terap\u00eauticas que converteram respostas Th 2 em Th 1 em asm\u00e1ticos sem qualquer efic\u00e1cia cl\u00ednica 70 . Temos de arranjar outros argumentos, j\u00e1 que se n\u00e3o aceita hoje a rela\u00e7\u00e3o dicot\u00f3mica Th 1 /Th 2 . Como se explicaria, naquela base, o aumento paralelo da preval\u00eancia das doen\u00e7as inflamat\u00f3rias autoimunes, de express\u00e3o Th 1, e de asma e atopia 71 , ou o facto de as doen \u00e7as autoimunes terem elevada preval\u00eancia nos asm\u00e1ticos 64 ? Ali\u00e1s, os estudos em modelos humanos e murinos confirmam que pode, at\u00e9, haver um efeito sin\u00e9rgico de ambos os perfis citoc\u00ednicos que concorrem de m\u00e3o dada em muitos tipos de resposta imune, nomeadamente na at\u00f3pica 72 . Isto \u00e9 bem evidente quando se sucedem as agress\u00f5es al\u00e9rgica e virusal que combinam as express\u00f5es Th 1 e Th 2 73,74 . A agress\u00e3o pelo VSR, indutora de resposta Th 1 , acontecendo num ambiente previamente Th 2 , n\u00e3o desvia o balan\u00e7o linfocit\u00e1rio, antes contribui para a exacerba\u00e7\u00e3o do tipo inflamat\u00f3rio j\u00e1 instalado 42, 43, 72 . Em modelos murinos, desta dupla exposi\u00e7\u00e3o resulta uma resposta forte de ambos os perfis citoc\u00ednicos, sugerindo -se, mesmo, que uma resposta eficaz Th 1 pode ser importante para uma Th 2 adequada 73 . Em 2003, Holtzman 75 exp\u00f5e uma teoria que, pelo menos em algumas situa\u00e7\u00f5es, poder\u00e1 corresponder \u00e0 realidade -o fen\u00f3tipo asm\u00e1tico desenvolve -se pela activa\u00e7\u00e3o concomitante de mecanismos at\u00f3pico e antivirusal. Seria uma resposta de amplia\u00e7\u00e3o m\u00fatua Th 1 /Th 2 que levaria \u00e0 inflama\u00e7\u00e3o cr\u00f3nica, \u00e0 hiperreactividade br\u00f4nquica e \u00e0 remodela\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 557,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 725,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 913,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 978,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 1186,
                    "end": 1188,
                    "text": "72",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1293,
                    "text": "73,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1294,
                    "end": 1296,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1496,
                    "end": 1499,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1500,
                    "end": 1503,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1504,
                    "end": 1506,
                    "text": "72",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1673,
                    "end": 1677,
                    "text": "2 73",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1698,
                    "end": 1700,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 1883,
                    "end": 1885,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 2051,
                    "end": 2053,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 2297,
                    "end": 2299,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 2379,
                    "end": 2381,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 2598,
                    "end": 2600,
                    "text": "72",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2710,
                    "end": 2717,
                    "text": "2 73,74",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2917,
                    "end": 2920,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2921,
                    "end": 2924,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 2925,
                    "end": 2927,
                    "text": "72",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "? E o maior"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes phenotype develops via concomitant activation of allergic and anti-viral mechanisms. A mutual Th 1 /Th 2 amplification leads to chronic inflammation, bronchial hyperresponsiveness and remodulation. Those two types of response seem to fight for the same ground. The immunology battle field is an open and interactive one, allowing multiple combinations of tactics to be selected, and weapons of choice befitting every situation. Regulatory T cells stand up to choose the most fitting solutions 45, 76, 77 and as such, those seeking to understand the intricacies of the immune response should study them. Romagnani 78 feels any explanation of the hygiene hypothesis has to pass through the altered immunity situation caused by alteration of the regulatory T cells. The role of these cells, whose promotion may well start in the intestinal microbial flora 79 , is becoming increasingly complex as the choices at its disposal are ever-widened by the discovery of new aids to immunology. An example is the recent discovery of the Th 17 profile 80 which acts through the IL-17 and will fill some gaps in knowledge of the immune/inflammatory phenomena. Unlike the Th 1 and Th 2 profile, the Th 17 profile mediates tissue inflammation, promoting neutrophil recruitment and survival and is likely to be a participant in auto-immune diseases as its netralisation prevents tissue inflammation in these types of diseases. It is another clue in severe neutrophilic asthma where suspicion is cast from time to time on auto-immune intervention. The set of variables acting in the immune response is large and complex. It is conditioned by genetic susceptibility (genotypes) Definitivamente, vamos deixar de colocar aqueles dois tipos de resposta num quarto fechado, a disputar o mesmo espa\u00e7o. O campo de batalha imunol\u00f3gico \u00e9 aberto e interactivo, permitindo m\u00faltiplas combina\u00e7\u00f5es de escolhas t\u00e1cticas, seleccionando as armas para cada situa\u00e7\u00e3o. Para gerir a escolha das melhores solu\u00e7\u00f5es candidatam -se as c\u00e9lulas T reguladoras 45, 76, 77 , para as quais se devem dirigir as aten\u00e7\u00f5es de quem pretender compreender a intrincada rede da resposta imune. Romagnani 78 entende que qualquer explica\u00e7\u00e3o para os factos apresentados pela hip\u00f3tese higi\u00e9nica tem de passar por fen\u00f3menos de desvio imune por altera\u00e7\u00e3o das c\u00e9lulas T reguladoras. E o papel destas c\u00e9lulas, cuja promo\u00e7\u00e3o pode partir da flora microbiana intestinal 79 , afigura -se cada vez mais complexo, na diversidade das escolhas ao seu dispor, com a descoberta de novos bra\u00e7os armados da imunidade. Exemplo \u00e9 a recente descoberta do perfil Th 17 80 que actua atrav\u00e9s da IL -17 que vem preencher alguns hiatos na explica\u00e7\u00e3o dos fen\u00f3menos imunes/inflamat\u00f3rios. Ao contr\u00e1rio de Th 1 e de Th 2 , o perfil Th 17 medeia a inflama\u00e7\u00e3o nos tecidos, promovendo o recrutamento e a sobreviv\u00eancia dos neutr\u00f3filos, sendo um prov\u00e1vel participante nas doen\u00e7as autoimunes, j\u00e1 que a sua neutraliza\u00e7\u00e3o previne as les\u00f5es tecidulares deste tipo de doen \u00e7as. Mais uma pista para as asmas graves neutrof\u00edlicas, onde se tem ciclicamente vindo a lan\u00e7ar a suspeita de interven\u00e7\u00e3o autoimune. \u00c9 grande a complexidade de todas as vari\u00e1veis que interv\u00eam no desenvolvimento da resposta imune, sujeita a factores de susceptibilidade gen\u00e9tica (o mundo dos polimorfismos) e, no per\u00edodo perinatal, a muitas vari\u00e1veis. A come\u00e7ar pelas decorrentes da gravidez, incluindo as infec\u00e7\u00f5es da m\u00e3e 81 , e continuando com a rela\u00e7\u00e3o do momento da agress\u00e3o Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes and by many variables in the perinatal period. These begin with occurrences in pregnancy, such as maternal infection 81 , continue with the relationship to the moment of attack and the stage of maturity of the immunologic system and the lung structures. Here there are moments when the patient comes under external attack which takes advantage of transitory vulnerabilities with results which are difficult to explain a posteriori.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 538,
                    "end": 541,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "76,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 548,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 900,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 2059,
                    "end": 2062,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2063,
                    "end": 2066,
                    "text": "76,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 2067,
                    "end": 2069,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 2630,
                    "end": 2635,
                    "text": "17 80",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "? E o maior"
        },
        {
            "text": "Despite criticisms, the epidemiological effort which went into the hygiene hypothesis was extremely worthwhile in that it opened up a new perspective of asthma modulation which promises to bring forth much which is new and vital. We move from microbial infection to nonviable bacterial products such as endotoxins, able to influence the immune response so the rate of asthma and allergy is altered [82] [83] [84] [85] [86] . Their performance brings about several sets of consequences, depending on when exposure occurs (important in early life), the amount and frequency of stimulation and any cross-exposure. This is all conditioned by genetic variability. The majority of epidemiological studies conclude that children which are rural born and bred, in contact with farmyards and hay in haylofts, have a lesser rate of asthma and allergy than neighbouring urban populations. This is seen more the earlier the exposure 85 . Some conditioning factors are certain life styles, such as those of some Hindustan peninsula communities which have a great deal of domestic contact with large animals com o estado de maturidade do sistema imunol\u00f3gico e das estruturas pulmonares. Dentro deste contexto, surgem janelas de acessibilidade para agress\u00f5es externas que exploram vulnerabilidades transit\u00f3rias com resultados dif\u00edceis de explicar a posteriori.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 923,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterial products"
        },
        {
            "text": "Pesem, embora, todas as objec\u00e7\u00f5es que lhe queiramos colocar, foi de grande m\u00e9rito o esfor\u00e7o epidemiol\u00f3gico que levou \u00e0 teoria higi\u00e9nica porque estendeu a passadeira a uma nova perspectiva da modula\u00e7\u00e3o da asma que promete trazer muito de novo e importante. J\u00e1 n\u00e3o se trata aqui da infec\u00e7\u00e3o microbiana mas de produtos bacterianos n\u00e3o vi\u00e1veis, como as endotoxinas, que teriam a capacidade de influenciar a resposta imune de modo a alterar a preval\u00eancia da asma e da atopia 82 -86 . A sua actua\u00e7\u00e3o, com mais do que um tipo de consequ\u00eancias, depender\u00e1 da altura da exposi\u00e7\u00e3o (importante a precoce), da dose e frequ\u00eancia do est\u00edmulo, de co--exposi\u00e7\u00f5es, tudo isto dependendo de uma clara variabilidade gen\u00e9tica. De entre as in\u00fameras refer\u00eancias a estudos epidemiol\u00f3gicos, avultam as que concluem que crian\u00e7as, nascendo e crescendo em quintas, em contacto com currais e feno acumulado em palheiros, v\u00eam a revelar menos asma e atopia do que popula\u00e7\u00f5es vizinhas com estilo de vida mais pr\u00f3ximo do urbano, efeito tanto mais n\u00edtido quanto mais precoce a exposi\u00e7\u00e3o 85 . Algumas especificidades s\u00e3o as de certos estilos de vida, como acontece em algumas comunidades da pen\u00ednsula hindust\u00e2nica, onde \u00e9 \u00edntimo o contacto dom\u00e9stico com animais, de grande porte ou gatos durante a noite, que levariam a que as crian\u00e7as desen-or cats during the night, leading the children to develop less asthma, rhinitis and allergy 87, 88 . The same is seen for the habitual consumption of non-pasteurised milk 85 . While children at risk at allergic asthma have long been told to avoid contact with these animals, it is concluded that prolonged early life exposure to Feld-1 induces a form of immune tolerance specific to that allergen 89 . This effect cannot be explained by an increase in the exposure to endotoxins 90 . It is evident that this does not overrule the need for avoidance in patients sensitised to these animals. Here unanimous opinion states that children at risk should avoid them in early life. In addition to the lipopolysaccarides (LPS) of gram negative bacteria walls (the largest component of endotoxins) other bacterial products have been responsible for this protector effect. These include muramic acid, composed of proteoglycans present in the wall of most bacteria. This influence works in proportion to the concentration, in the beds of rural houses, of LPS and muramic acid 87 . Explanations of this have emerged over the years but are still not totally clear. What seems clear is that they cannot reside in the now clarified Th 1 /Th 2 balance as children living where there is high exposure to endotoxins have a decreased secretion of both Th 1 and Th 2 cytokines when their leucocytes were re-stimulated with LPS via the TLR 4 84 . It is natural that the regulatory T cell role emerges to the fore again, probably through a suppressor effect in the allergic response 83, 91 . Repeated exposure to endotoxins and other bacterial products leads to a refractory situation in response to re-exposure. Romagnani 92 argues for an effect of Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes volvessem menos asma, rinite e atopia 87, 88 . O mesmo para o consumo habitual de leite n\u00e3o pasteurizado 85 . Em rela\u00e7\u00e3o aos gatos, rompendo com uma longa tradi\u00e7\u00e3o de evic\u00e7\u00e3o destes animais por crian\u00e7as em risco de asma at\u00f3pica, concluiu--se que a elevada exposi\u00e7\u00e3o precoce a Feld -1 induz uma forma de toler\u00e2ncia imunit\u00e1ria que \u00e9 espec\u00edfica daquele alerg\u00e9nio 89 , efeitos que, contudo, n\u00e3o podem ser explicados por um aumento da exposi\u00e7\u00e3o a endotoxinas 90 . \u00c9 evidente que tal n\u00e3o contraria a exig\u00eancia de evic\u00e7\u00e3o em indiv\u00edduos tornados sens\u00edveis a estes animais, e mesmo, aqui sem unanimidade de opini\u00f5es, em crian\u00e7as de risco, passados os primeiros anos de vida. Para este efeito protector, para al\u00e9m dos lipopolissac\u00e1ridos (LPS) das paredes das bact\u00e9rias gram negativas (o maior componente das endotoxinas), outros produtos bacterianos tamb\u00e9m t\u00eam sido responsabilizados, como o \u00e1cido mur\u00e2mico, composto de proteoglicanos presente na parede da maioria das bact\u00e9rias. Esta actua\u00e7\u00e3o moduladora exerce -se proporcionalmente \u00e0 concentra\u00e7\u00e3o, nas camas das casas rurais, de LPS e \u00e1cido mur\u00e2mico 87 . As explica\u00e7\u00f5es para este fen\u00f3meno n\u00e3o foram logo evidentes, nem hoje s\u00e3o transparentes, mas pareceu claro que n\u00e3o podiam estar no j\u00e1 desmistificado balan\u00e7o Th 1 /Th 2 porque crian\u00e7as vivendo em ambientes de elevada exposi\u00e7\u00e3o a endotoxinas apresentavam uma secre\u00e7\u00e3o diminu\u00edda de citocinas, tanto Th 1 como Th 2 , quando os seus leuc\u00f3citos eram reestimulados com LPS atrav\u00e9s dos TLR 4 84 . Naturalmente que o papel das c\u00e9lulas T reguladoras volta a emergir, provavelmente atrav\u00e9s de um efeito supressor na resposta at\u00f3pica 83, 91 . A exposi\u00e7\u00e3o repetida a endotoxinas e outros produtos bacterianos conduzir\u00e1 a uma situa\u00e7\u00e3o refract\u00e1ria na resposta \u00e0s reexposi\u00e7\u00f5es. Romagnani 92 de-those cells in simultaneous suppression of Th 1 and Th 2 response. Attention naturally returns to the cellular receptors of the bacterial products and with surprising results in the environment/genome interaction field 93, 94 . The CD14 gene is the key here. It is the gene which codifies a co-receptor for multiple TLRs which recognise in addition to the virus -as stated above -the lipopolysaccarides and proteoglycans of the bacterial membranes 95 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 470,
                    "end": 476,
                    "text": "82 -86",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1052,
                    "end": 1054,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1398,
                    "end": 1401,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 1402,
                    "end": 1404,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 1477,
                    "end": 1479,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1705,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1787,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 2371,
                    "end": 2373,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 2725,
                    "end": 2729,
                    "text": "4 84",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2867,
                    "end": 2870,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 2871,
                    "end": 2873,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 2997,
                    "end": 3009,
                    "text": "Romagnani 92",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3117,
                    "end": 3120,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 3121,
                    "end": 3123,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 3184,
                    "end": 3186,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 3533,
                    "end": 3535,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 4171,
                    "end": 4173,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 4557,
                    "end": 4561,
                    "text": "4 84",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4697,
                    "end": 4700,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 4701,
                    "end": 4703,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 5072,
                    "end": 5075,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 5076,
                    "end": 5078,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 5301,
                    "end": 5303,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Os produtos bacterianos"
        },
        {
            "text": "The white blood cells of farm born and bred children have more CD14 and TLR receptors than those of city children, in the absence of any infectious attack worth noting 96 . Epidemiology studies in this field have abounded over the last few years with conclusions which are sometimes very different 97 ; different methodologies make it hard to establish cause-effect relationships. One apparent contradiction are the conclusions which in some epidemiological studies, in spite of an inverse correlation with allergy, see increased risk of wheeze 98 or non-allergic asthma 99 with exposure to endotoxins. We have known for some time of the negative impact endotoxins have on the respiratory system, particularly when exposure is occupational. This has led to the description of 'endotoxin-sensitisation asthma' 100, 101 , with neutrophil type inflammatory reaction 50 . This phenomenon has been put to the test in inhalatory challenge tests which could bring on asthma episodes or exacerbations in children and adults 82, 102 , but, to test this seeming paradox, it is not necessary to resort to these arguments as in a German study 82 , the degree of early life exposure to domestic endotoxins was in direct correla-Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes fende um efeito daquelas c\u00e9lulas na supress\u00e3o simult\u00e2nea das respostas Th 1 e Th 2 . E a aten\u00e7\u00e3o voltou -se, logicamente, para os receptores celulares dos produtos bacterianos e com surpreendentes resultados no campo da interac\u00e7\u00e3o ambiente/genoma 93, 94 . E a chave utilizada para abrir estas portas \u00e9 a do gene CD14 que codifica um co -receptor para m\u00faltiplos TLR que reconhecem, al\u00e9m de v\u00edrus, como j\u00e1 foi citado, os lipopolissac\u00e1ridos e proteoglicanos das membranas bacterianas 95 . Ora, os gl\u00f3bulos brancos de crian\u00e7as que nasceram e vivem em fazendas manifestam uma maior quantidade de receptores CD14 e TLR do que as que vivem em zonas urbanas, na aus\u00eancia de agress\u00f5es infecciosas dignas de registo 96 . Os estudos epidemiol\u00f3gicos, neste campo, multiplicaram -se nestes \u00faltimos anos, com conclus\u00f5es por vezes muito diferentes 97 , a que n\u00e3o ser\u00e3o estranhas vicissitudes metodol\u00f3gicas que tornam dif\u00edcil estabelecer rela\u00e7\u00f5es de causa -efeito. Uma aparente contradi\u00e7\u00e3o s\u00e3o as conclus\u00f5es que, nas circunst\u00e2ncias de alguns estudos epidemiol\u00f3gicos, apesar de uma associa\u00e7\u00e3o inversa com a atopia, h\u00e1 aumento do risco de sibil\u00e2ncias 98 ou de asma n\u00e3o at\u00f3pica 99 com a exposi\u00e7\u00e3o a endotoxinas. Mas j\u00e1 \u00e9 do nosso velho conhecimento o efeito negativo das endotoxinas sobre o aparelho respirat\u00f3rio, nomeadamente em meio ocupacional, que levou \u00e0 descri\u00e7\u00e3o de uma suposta \"asma por sensibiliza\u00e7\u00e3o \u00e0s endotoxinas\" 100,101 , com reac\u00e7\u00e3o inflamat\u00f3rias de tipo neutrof\u00edlico 50 . Este fen\u00f3meno est\u00e1 bem testado em provas de provoca\u00e7\u00e3o inalat\u00f3ria que podem provocar epis\u00f3dios de asma em crian\u00e7as, ou a exacerba\u00e7\u00e3o da s\u00edndroma, em crian\u00e7as e adultos 82, 102 , mas, para testar este aparente paradoxo, n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio recorrer a estes argumentos de inala\u00e7\u00e3o de tion to the increase in the rate of respiratory and cutaneous symptoms between 6 and 12 months. Another longitudinal study showed that a higher degree of exposure to endotoxins at birth was linked to a higher risk of early life asthma 103 . What is the path out of this crossroads? Various research units across the world are studying endotoxin receptors and the polymorphisms of their genes. The final results of this multi-polarised scientific effort, with epidemiological studies into geographically distant populations with different ethnicities, could provide enormous advantages as it represents a wide genetic diversity. As expected, bacteria have been indicated for the polymorphisms of gene CD14 having a dominant position in the complex of LPS receptors but also of RSV, particularly the TLRs, located on chromosome 5q31, a region associated with markers of asthma 84 . The relevant results in so far are particularly useful for the light they shed on this dense and vast matter which will be hard to solve and give rise to fundamentally opposing positions. Mononucleotide polymorphisms of that gene are the ideal target. We will start with CD14/-260, whose C allele is associated to higher levels of total and specific IgE in patients in regular contact with pets but which has an inverse correlation in patients in regular contact with farm animals 104 . Another example is the TT homozygotic of CD14/-159 which correlates with a greater sensitisation to dog allergens and a lesser rate of allergic eczema 105 . Another paradigmatic reference states that CD14/-1721 when in homozygotic AA, and to a lesser degree in GG, is linked to an inverse correlation between non-pasteurised Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes doses maci\u00e7as porque, num estudo alem\u00e3o 82 , o grau de exposi\u00e7\u00e3o precoce a endotoxinas no ambiente dom\u00e9stico est\u00e1 directamente correlacionado com o aumento da preval\u00eancia de sintomas respirat\u00f3rios e cut\u00e2neos entre os 6 e os 12 meses. Num outro estudo longitudinal, um maior grau de exposi\u00e7\u00e3o a endotoxinas, \u00e0 nascen\u00e7a, estaria ligado a um maior risco de asma no primeiro ano de vida 103 . Como sair desta encruzilhada? Espalhados por todo o Mundo, centros de investiga\u00e7\u00e3o lan\u00e7aram -se na pista dos receptores das endotoxinas e do polimorfismo dos seus genes. Esta multipolariza\u00e7\u00e3o do esfor\u00e7o cient\u00edfico, com estudos epidemiol\u00f3gicos em popula\u00e7\u00f5es muito afastadas geograficamente, com distintas etnias, poder\u00e1 trazer enormes vantagens quando se fizerem as contas finais, pela diversidade gen\u00e9tica que pode representar. E, como seria de prever, as baterias foram apontadas para os polimorfismos do gene CD14 que tem uma posi\u00e7\u00e3o dominante no complexo de receptores dos LPS, mas tamb\u00e9m do VSR, com destaque para os TLR, e que est\u00e1 localizado no cromossoma 5q31, uma regi\u00e3o que tem sido conotada com marcadores da asma 84 . Os relevantes resultados j\u00e1 conseguidos valem sobretudo pelas clareiras que abrem numa densa e vasta floresta que vai custar a desbravar e que vir\u00e1 trazer motivos para uma infind\u00e1vel e salutar pol\u00e9mica. S\u00e3o alvo privilegiado os polimorfismos uninucleot\u00eddicos daquele gene e vamos apontar, como primeiro exemplo, o do CD14/ -260, cujo alelo C estar\u00e1 associado a n\u00edveis mais elevados de IgE totais e espec\u00edficas em indiv\u00edduos que t\u00eam contacto regular com animais dom\u00e9sticos, mas apresenta uma associa\u00e7\u00e3o inversa nos que contactam regularmente com est\u00e1bulos de animais 104 . Outro exemplo \u00e9 o da homozigotia TT do CD14/ -159 que milk consumption and allergic sensitisation 106 . Non-treated components in milk can modify expression of CD14, at the level of position -1721. The difficulties of these genetic studies are well-known, particularly in the choice of quality phenotypes and genotypes and the impossibility of eliminating all confusing factors 107 . It is impossible to list all the studies, but mention is made of the Braun-Fahrlan der/von Mutius and Fernando Martinez results. These remarkable teams have learned from the past that incongruent results often lead to the largest leaps in scientific knowledge. In 1999, the F. Martinez team 108 described the existence of an oligonucleotide polymorphism at position -159 of gene CD14, located on chromosome 5q31 and to which are attributed responsibilities in asthma phenotypes. It is also of interest in that it is present in monocyte, macrophage and neutophil membrane and could be an intermediary in the performance of microbial products 109 and probably of RSV 110 . Two alleles (C and T) of CD14/-159 have been studied. Their homozygote could be important in allergic sensitisation ability. The early studies of the Martinez team were confirmed by some but not all researchers. The Braun-Fahrlander team falls into the latter, with their wide-based study which cited the influence of more than a position of CD14 and various forms of environmental exposure. Another example is the ALEX (ALlergy and EndotoXin) study 83 . The closeness of these two groups, an example of scientific rigour in terms of protocols and the analysis of divergent results, led to understandably provisional conclusions in this thorny field 84, 104 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 170,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 300,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 573,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 809,
                    "end": 813,
                    "text": "100,",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 814,
                    "end": 817,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 865,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1019,
                    "text": "82,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1020,
                    "end": 1023,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1131,
                    "end": 1133,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 1507,
                    "end": 1510,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 1511,
                    "end": 1513,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1741,
                    "end": 1743,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 1966,
                    "end": 1968,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 2724,
                    "end": 2726,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 2897,
                    "end": 2900,
                    "text": "82,",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 2901,
                    "end": 2904,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 3243,
                    "end": 3246,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 3883,
                    "end": 3885,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 4369,
                    "end": 4372,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 4526,
                    "end": 4529,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 5128,
                    "end": 5131,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 5858,
                    "end": 5860,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 6429,
                    "end": 6432,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 6533,
                    "end": 6536,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 6813,
                    "end": 6816,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 7484,
                    "end": 7487,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 7940,
                    "end": 7942,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 8140,
                    "end": 8143,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 8144,
                    "end": 8147,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Os produtos bacterianos"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes se correlaciona com uma menor sensibiliza\u00e7\u00e3o a alerg\u00e9nios de c\u00e3o e uma menor preval\u00eancia de eczema at\u00f3pico 105 . Outra refer\u00eancia paradigm\u00e1tica reporta -se ao CD14/ -1721 que, quando em homozigotia AA, e em menor grau em GG, est\u00e1 ligado a uma rela\u00e7\u00e3o inversa entre o consumo de leite n\u00e3o pasteurizado e a sensibiliza\u00e7\u00e3o al\u00e9rgica 106 . Sugere -se que componentes existentes no leite n\u00e3o tratado s\u00e3o capazes de modificar a express\u00e3o do gene CD14, a n\u00edvel da posi\u00e7\u00e3o -1721. S\u00e3o reconhecidas as dificuldades destes estudos gen\u00e9ticos, nomeadamente na escolha de fen\u00f3tipos e gen\u00f3tipos de qualidade e na impossibilidade de eliminar todos os factores de confus\u00e3o 107 , mas, na impossibilidade de cita\u00e7\u00e3o exaustiva, ficamo -nos pela breve enuncia\u00e7\u00e3o dos resultados dos grupos de Braun -Fahrlander/von Mutius e de Fernando Martinez. Estas not\u00e1veis equipas aprenderam com a hist\u00f3ria que \u00e9 da incongru\u00eancia dos resultados que muitas vezes se parte para as maiores conquistas cient\u00edficas. Em 1999, a equipa de F. Martinez 108 descreve a exist\u00eancia de um polimorfismo oligonucleot\u00eddico na posi\u00e7\u00e3o -159 do gene CD14, situado no cromossoma 5q31, ao qual t\u00eam sido atribu\u00eddas responsabilidades nos fen\u00f3tipos da asma e igualmente interessante pelo facto de estar presente na membrana de mon\u00f3citos, macr\u00f3fagos e neutr\u00f3filos e poder ser intermedi\u00e1rio da actua\u00e7\u00e3o dos produtos microbianos 109 e, provavelmente, do VSR 110 . Para o visado CD14/ -159 estudaram -se dois alelos (C e T), cuja homozigotia pode ser relevante na capacidade de sensibiliza\u00e7\u00e3o at\u00f3pica. Os estudos iniciais da equipa de Martinez, confirmados por alguns investigadores, n\u00e3o o eram por outros, nomeadamente pela equipa de Braun -Fahrlander no estudo de A study of peripheral leucocytes concluded that in the CC homozygote when there is a low degree of exposure to endotoxins there was a high risk of allergic sensitisation, while when there was a high degree of exposure, the risk of sensitisation was minimal. On the contrary, when there was a TT homozygote there was protection in relation to allergic sensitisation when the levels of exposure were low and a great risk when they were high. Martinez 84 was the first to show a correlation between phenotypic expression and dose dependant environmental factors on gene secretion. It is believed that this type of phenomenon can have an important impact on phylogenetic evolution and the ontogenetics of the immune system 111 . We await the results of studies underway into CD14 and other gene polymorphisms which may have an influence on endotoxin receptors and other outside agents, particularly viruses, which are increasingly seen as important in the expression of allergic and asthmatic phenotypes. Another strand in the argument came in a recent issue of the Journal of Immunology, where a Korean team used a human and murine model 112 . After concluding that severe asthmas are often of neutrophilic expression, with increased IFN-\u03b3 (Th 1 ) expression, they later verified in an animal model that inhalation of low endotoxin doses induces Th 2 response phenotypes, bronchial hyperresponsiveness and induction of IgE secretion. In contrast, high endotoxin doses induce neutrophilic inflammation and bronchial hyperresponsiveness with a Th 1 profile in rats. This does not happen in animals deficient in IFN-\u03b3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 2197,
                    "end": 2199,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 2883,
                    "end": 2886,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Os produtos bacterianos"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes grande amplitude, incidindo sobre mais de uma posi\u00e7\u00e3o do CD14 e v\u00e1rios tipos de exposi\u00e7\u00e3o ambiental, o estudo ALEX (ALlergy and EndotoXin) 83 . A aproxima\u00e7\u00e3o destes dois grupos, um exemplo de seriedade cient\u00edfica no confronto de protocolos e na an\u00e1lise de resultados divergentes, levou a conclus\u00f5es, naturalmente provis\u00f3rias, neste campo de t\u00e3o dif\u00edcil abordagem 84, 104 . O estudo em leuc\u00f3citos perif\u00e9ricos concluiu que, na homozigotia CC, quando havia um baixo grau de exposi\u00e7\u00e3o a endotoxinas, era elevado o risco de sensibiliza\u00e7\u00e3o at\u00f3pica, enquanto se o grau de exposi\u00e7\u00e3o fosse elevado o risco de sensibiliza\u00e7\u00e3o era m\u00ednimo. Pelo contr\u00e1rio, quando existia uma homozigotia TT havia uma protec\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sensibiliza\u00e7\u00e3o at\u00f3pica quando eram baixos os n\u00edveis de exposi\u00e7\u00e3o e um grande risco quando esta era elevada. Para Martinez 84 , ter -se -\u00e1 demonstrado pela primeira vez uma rela\u00e7\u00e3o da express\u00e3o fenot\u00edpica com a influ\u00eancia do ambiente (dependente da dose) sobre a secre\u00e7\u00e3o g\u00e9nica. Presume -se que fen\u00f3menos deste tipo poder\u00e3o ter tido importante papel na evolu\u00e7\u00e3o filogen\u00e9tica e na ontogenia do sistema imune 111 . Aguardam -se os resultados dos estudos em curso sobre outros polimorfismos do CD14 e de outros genes que possam ter algo a ver com receptores das endotoxinas e de outros agentes externos, nomeadamente v\u00edrus, que parece estarem a ganhar grande relev\u00e2ncia na express\u00e3o dos fen\u00f3tipos at\u00f3pico e asm\u00e1tico. Uma outra acha para a fogueira foi lan\u00e7ada por uma publica\u00e7\u00e3o recente no Journal of Immunology por uma equipa coreana que utilizou modelos humano e murino 112 . Depois de conclu\u00edrem que as asmas graves s\u00e3o com frequ\u00eancia de express\u00e3o neutrof\u00edlica, com aumento da express\u00e3o de IFN -\u03b3 (Th 1 ), Martinez 84 stated that asthma and allergic phenotypes are only rarely purely 'genetic' or 'environmental'. He proposed that they are almost always the result of inadequate genetically determined responses to environmental situations in which, depending on the context, the latter can predispose towards disease, prevention or even neutral results in the environment/phenotype correlation. Developments are eagerly awaited and will shortly cascade. There is a heavy current investment in animal research, as in addition to the difficulties in epidemiological research starting from the genome already discussed, there are important ethical barriers which will not be easily overcome.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 186,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "104",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1761,
                    "end": 1772,
                    "text": "Martinez 84",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Os produtos bacterianos"
        },
        {
            "text": "In the midst of so much confusion, is it possible to reach any conclusions on asthma and allergy prevention which are applicable to the here and now? Will we have to change the way we lead our lives? It is obvious, and no one would say otherwise, that it is not possible or desirable to turn back the clock on advances in quality of life which hygiene measures have brought to populations. This is of course not a defence of those urging an obsessively sterile lifestyle, which is sometimes advocated by pressure groups with financial interests in those areas. But this is already calling into question advice to which we have all been privy, and which is sometimes taken too much to heart by parents of allergic and/or asthmatic children, or children at risk of these diseases, to keep the house clean and avoid animals in early life. Can genetic studies, such as those Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes verificam, depois, no animal, que a inala\u00e7\u00e3o de doses baixas de endotoxinas induzem fen\u00f3tipos de resposta Th 2 , hiperreactividade br\u00f4nquica e indu\u00e7\u00e3o da secre\u00e7\u00e3o de IgE. Em contraste, o uso de doses altas de endotoxinas induzem no rato inflama\u00e7\u00e3o neutrof\u00edlica e hiperreactividade br\u00f4nquica, com um perfil Th 1 , situa\u00e7\u00e3o que n\u00e3o acontece no animal deficiente em IFN -\u03b3. Para Martinez 84 , os fen\u00f3tipos asma e atopia s\u00f3 raramente poder\u00e3o ser \"gen\u00e9ticos\" ou \"ambientais\" puros. Prop\u00f5e que sejam, quase sempre, o resultado de respostas inadequadas, geneticamente determinadas, a situa\u00e7\u00f5es ambienciais, onde, dependendo do contexto, estas \u00faltimas tanto podem predispor para a doen\u00e7a, para a prevenir, ou, ainda, para resultados neutros na correla\u00e7\u00e3o ambiente/fen\u00f3tipo. Pressente -se na literatura m\u00e9dica impaci\u00eancia quanto aos desenvolvimentos que, neste dom\u00ednio, v\u00e3o surgir em catadupa e que conhecem actualmente um forte investimento na investiga\u00e7\u00e3o animal, j\u00e1 que ir mais longe na avalia\u00e7\u00e3o de modelos humanos, para al\u00e9m das j\u00e1 referidas dificuldades na investiga\u00e7\u00e3o epidemiol\u00f3gica com ponto de partida no genoma, compreende importantes obst\u00e1culos de ordem \u00e9tica que dificilmente poder\u00e3o ser ultrapassados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1301,
                    "end": 1303,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Practical conclusions"
        },
        {
            "text": "Ser\u00e1 que de tanta contradi\u00e7\u00e3o, de que fizemos eco, \u00e9 poss\u00edvel retirar consequ\u00eancias para o quotidiano na procura da preven\u00e7\u00e3o da asma e da atopia? Ser\u00e1 que temos de mudar os nossos padr\u00f5es de vida? \u00c9 evidente, e ningu\u00e9m o defende, que n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel nem desej\u00e1vel voltar atr\u00e1s no progresso que as medidas higi\u00e9nicas trouxeram \u00e0 qualidade de vida das popula\u00e7\u00f5es. Mas, claro, isto n\u00e3o significa apoiar certos fundamentalismos already carried out into endotoxins, provide future guidance? A somewhat logical option, part of the initial hygiene hypothesis, is the use of orally administered probiotics, something which even today provides the backbone of foodstuff industry marketing strategy. Existing studies are inconclusive, however 60, 114 , and attempts to blame early life antibiotic use for the increased rate of asthma were not encouraged 115 . The synthesis of anti-viral vaccines, particularly anti-RSV and anti-RV, or anti-viruses suitable for administering in early life may be a useful way to go, and bring something to knowledge of asthma modulation by virus. While it is good in the field of asthma, as in other medical science fields, to hope for discovery of environment/genotype/phenotype correlations and easy access markers to characterise them, we are all aware that fresh scien tific knowledge does not appear at the speed we would hope. That said, hope remains of future clarification of such cloudy areas as asthma, particularly in its modulation by infections.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 736,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 737,
                    "end": 740,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclus\u00f5es pr\u00e1ticas"
        },
        {
            "text": "Infec\u00e7\u00e3o na modula\u00e7\u00e2o da asma J Pinto Mendes de obsess\u00e3o por uma sociedade esterilizada, com excessos normativos que, muitas vezes, n\u00e3o deixam de ter por detr\u00e1s grupos de press\u00e3o com interesses financeiros nestas \u00e1reas. Mas j\u00e1 s\u00e3o de por em causa conselhos que todos n\u00f3s vimos dando, por vezes levados a um extremo de rigor pelos pais de crian\u00e7as at\u00f3picas e/ou asm\u00e1ticas, ou em risco de o serem, na limpeza da casa ou evic\u00e7\u00e3o de animais desde os primeiros meses de vida. Ser\u00e1 que os estudos gen\u00e9ticos, como os feitos para as endotoxinas, nos poder\u00e3o orientar futuramente? Uma op\u00e7\u00e3o mais ou menos l\u00f3gica, dentro da vers\u00e3o inicial da hip\u00f3tese higi\u00e9nica, seria o uso de probi\u00f3ticos por via oral, vis\u00e3o que continua ainda hoje a orientar estrat\u00e9gias de marketing na ind\u00fastria alimentar. Mas os estudos realizados revelaram -se inconsistentes 60, 114 , nem foram encorajadoras as tentativas de responsabilizar a administra\u00e7\u00e3o de antibi\u00f3ticos em idades precoces pelo aumento da preval\u00eancia da asma 115 . Poder\u00e1 ter interesse, e t\u00ea -lo -\u00e1 por certo para o conhecimento da modula\u00e7\u00e3o da asma por v\u00edrus, a s\u00edntese de vacinas antivirusais, nomeadamente anti -VSR e anti -RV, ou de anti virais vi\u00e1veis para administra\u00e7\u00e3o nos primeiros tempos de vida. Se bem que, no campo da asma como no de outros sectores da ci\u00eancia m\u00e9dica, se alimentem todas as esperan\u00e7as nas rela\u00e7\u00f5es ambiente/gen\u00f3tipo/fen\u00f3tipo e no achado de marcadores de f\u00e1cil acesso para as caracterizar, todos estamos conscientes de que a passagem \u00e0 pr\u00e1tica de novos conhecimentos cient\u00edficos n\u00e3o se faz \u00e0 velocidade da nossa esperan\u00e7a que, no entanto, se mant\u00e9m viva e confiante na clarifica\u00e7\u00e3o futura de nebulosas t\u00e3o densas como s\u00e3o as da asma, nomeadamente na sua modula\u00e7\u00e3o pelas infec\u00e7\u00f5es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 838,
                    "end": 841,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 845,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclus\u00f5es pr\u00e1ticas"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Respiratory infections and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelaia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vatrella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Galleli",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "775--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral infections and asthma inception",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1049",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9 -11 years old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Johnston",
                    "middle": [],
                    "last": "Sl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pattermore",
                    "middle": [],
                    "last": "Pk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Cytokine response patterns, exposure to viruses and respiratory infection in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "Copenhauer",
                    "middle": [],
                    "last": "Cc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gern",
                    "middle": [],
                    "last": "Ge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "175--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory virus and exacerbations of asthma in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ireland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "307",
            "issn": "",
            "pages": "982--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The role of rhinovirus in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Friedlander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "267--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mechanics of bronchial hyperreactivity in normal subjects after upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Empey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Laitinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "131--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Lung function abnormalities after acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stokes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Igc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Grobbins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "871--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Long -term prospective study of children after respiratory syncytial v\u00edrus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Haal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "358--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Immune responses to viral infections: relevance for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Diddiqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ped Respir Rev",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "125--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Identification of a new human coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pyrc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jerbink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "368--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Characterization and complete genome sequence of a novel coronavirus, coronavirus HKV1, from patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "884--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Associations between torquetenovirus load and spirometric indices in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1141--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus, parainfluenza 3, adenovirus and rhinovirus sequences in respiratory tract of infants by polymerase chain reaction and hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau -Salle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Respiratory syncytial virus: the virus, the disease and the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "223--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Is asthma an infectious disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "385--390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory infections and asthma: current treatment strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Drug Discovery Today",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "831--838",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy is an important risk factor for asthma and allergy at age",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjamason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kjellman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Respiratory syncytial virus bronchiolitis and the pathogenesis of childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "76--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Interactions betweem RSV infection, asthma and atopy. Unraveling the complexities",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "1271--1276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Early--life respiratory viral infections, atopic sensitization, and risk of subsequent development of persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Husel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "A reformulation of the hygiene hypothesis: maternal infeccious diseases confer protection against asthma in the infant?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L -G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hersoug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Medical Hypothesis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "717--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Virus -induced airway dysfunction. Pathogenesis and biomechanisms",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Darkham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ped Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "159--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Respiratory syncycial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age of 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--586",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Role of T lymphocyte subsets in the pathogenesis of primary infection and rechallenge with respiratory virus in mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Karzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1026--1059",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Alteration of airway neuropeptide expression and development of airway hyperresponsiveness following syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dakhama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Taube",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "228",
            "issn": "",
            "pages": "761--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Inhibition of respiratory virus by nasally administered siR-NA",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Musiyenko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Shulyayeva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "50--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Inhibition of respiratory syncytial virus infection with intranasal siRNA nanoparticles targeting the viral NS1 gene",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Kong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "56--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Rhinovirus illness during infancy predict subsequent childhood wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lemanske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "571--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Virus in asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "21--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Human rhinovirus in bronchial epithelium of infants with recurrent respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Almstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carpen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Rhinovirus in the pathogenesis of asthma: the bronchial epithelium as a major disease target",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "587--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Rhinovirus inhalation causes long -lasting excessive airway narrowing in response to methacholine in asthmatic subjects in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Timmers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1490--1496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Experimental rhinovirus 16 infection causes variable airway obstruction in subjects with atopic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grungerg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Timmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1375--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Fever episodes in early life and the development of atopy in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Alessandri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "391--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Respiratory morbidity 20 years after SRV in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Piippo -Savolainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Korhonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Remess",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "155--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "A common cold virus, rhinovirus 16, potentiates airway inflammation after segmental antigen bronchoprovocation in allergic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "2220--2228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Respiratory viral infections as promoters of allergic sensitization and asthma in animal models",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "341--350",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prior airway exposure to allergen increases v\u00edrus -induced airway hy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tripp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dakhama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Respiratory viral infections drive chemokine expression and exacerbate the asthmatic response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hogaboam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wkaks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kunkez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "295--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Modulation of airway inflammation by passive transfer of allergen -specific Th1 and Th2 cells in a mouse model of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carruthers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szabo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "23755--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Regulatory T cells control of allergic disease and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Umetsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Abkari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dekruyff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "480--487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Influenza A viruses upregulate neutrophil Toll -like Receptor 2 expression and function",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hartshorn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Scandinavian J Immunol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "81--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Enhanced IL -4 responses in children with a history of respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "370--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A common haplotype of interleukin 4 gene is associated with severe respiratory syncytial virus disease in Korean children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1207--1218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Distinct patterns of cytokine induction in cultures of respiratory syncytial (RS) virus -specific humam Th cell lines following stimulation with RS virus and RS virus proteins",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "161--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Influence of LPS exposure on airway function and allergic responses in developing mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cochran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Elidmir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "267--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Toll -like receptors in innate immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Int Immunol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1--4",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Toll -like Receptor 3 is induced by and mediates antiviral activity against rhinovirus infection of human bronchial epithelial cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Henson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "12--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "The many faces of the hygiene hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "967--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Asthmatic bronchial epithelial cells have a deficient innate response to infection with rhinovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pab",
                    "middle": [],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bucchieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "210",
            "issn": "",
            "pages": "937--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Respiratory viral infections and asthma pathogenesis: a critical role for dendritic cells?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Rijt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "161--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Cutting edge: histamine inhibits IFN. alpha release from plasmacytoid dendritic cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leifer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mullen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "2269--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Bone marrow plasmacytoid dendritic cells can differentiate into myeloid dendritic cells upon virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Zuniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mc Gavern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pruneda -Paz Jl",
                    "middle": [],
                    "last": "Et",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Immunol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1227--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Progress in defining the role of RSV in allergy and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kalina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gershwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Rev Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "113--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "On roots of childhood asthma: the role of respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Remes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "26--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Probiotic for the prevention of treatment or allergic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Prescott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bj\u00f6rkst\u00e9n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "255--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Hay fever, hygiene and household size",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "1259--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Primary and secondary prevention of allergic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bj\u00f6rksten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "28--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Role of microbial burden in aetiology of allergy and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Holt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "2",
            "pages": "112--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Hygiene hypothesis: fact or fiction?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "471--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Frequency of infections in the first years of life and risk of asthma, atopy and airway hyperresponsiveness among schoolage children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Illi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Is the prevalence of wheeze in children altered by neonatal BCG vaccination?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Linehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fr4ank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hazell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1079--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Risk factors for pediatric asthma. Contributions of poverty, race and urban residence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aligne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Auinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weitzman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "873--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Van Ree R. Allergy, parasites and hygiene hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanbarkhsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kremsner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Science",
            "volume": "296",
            "issn": "",
            "pages": "490--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Childhood infections and asthma: at the crossroad of the hygiene and Barker hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Tantisara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "324--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Effects of an antileukin -12 on eosinophils, airway hyperresponsiveness, and the late asthmatic reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "O&apos;connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "2148--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "The effect of infections on susceptibility to autoimmune and allergic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "911--931",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Allergen -specific Th1 cells fails to counterbalance Th2 cell induced airway hyperreactivity but cause severe airway inflammation",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "175--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Viral -induced T helper type1 responses enhance allergic disease by effects of lung dendritic cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabbagh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liggit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Immunol",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "337--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Th2 and Th1 lung inflammation induced by airway allergen sensitization with low and high dose of double. stranded RNA",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S -Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H -K",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "803--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Immunity, inflammation, and remodeling in the airway epithelial barrier: epithelial -viral. allergic paradigm",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holtzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shornick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Physiol Rev",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "19--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Role of regulatory T cells and FOXP3 in human diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachettaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gambineri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M -G",
                    "middle": [],
                    "last": "Roncarolo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "227--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Regulatory T cells in allergy and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larch\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "1607--1621",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Coming back to a missing immune deviation as the main exploratory mechanisms for the hygiene hypothesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1511--1524",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "ICAM -1 on epithelial cells in allergic subjects: a hallmark of allergic inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Canonica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciprandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Int Arch Allergy Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "99--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Th17 cells in the big picture of immunology",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chmidt -Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akdis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Akdis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "247--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "A reformulation of the hygiene hypothesis: maternal infectious diseases confer protection against asthma in the infant?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L -G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hersoug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Medical Hypotheses",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "717--737",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Exposure to endotoxin decreases the risk of atopic eczema in infancy: a cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Borte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "847--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "The Allergy and Endotoxin Study Team. Environmental exposure to endotoxin and its relation to asthma in school--age children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun -Fahrlander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Herz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "869--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Actions and interactions",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cd14",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Risk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "221--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Early life exposure to farming provides protection against the development of asthma and allergy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Riedler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrever",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Asthma and allergies in rural areas of Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Proc Am Thoracic Soc",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "212--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Asthma and indoor environment in Nepal",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Molson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hessen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "477--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Effect of animal contact and microbial exposures in the prevalence of atopy and asthma in urban vs rural children in India",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vedantham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vedanthan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "571--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "A role for IL -10 mediated HLA. DR7 -restricted T -cell -dependent events in the development of the modified Th2 response to cat allergen",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reefer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carneiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Custis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "2763--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Airborne endotoxin in homes with domestic animals: implication for cat specific tolerance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Platts -Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Custis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodfock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tae",
                    "middle": [],
                    "last": "Platts -Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "384--393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Human CD4+ T cells express TLR5 and its ligand flagellin enhances the suppressive capacity and expression of FOXP3 in CD4+ CD25+ T regulatory cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Crellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadisfar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "8051--8060",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "The increased prevalence of allergy and the hygiene hypothesis: missing immune deviation, reduced immune suppression, or both?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Immunology",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "352--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Endotoxin exposure, CD14, and allergic disease. An association between genes and the environment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "386--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Gene environment interaction in allergic disease: more questions, more answers?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hopelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1266--1274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Toll -like receptor function and signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaisho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alkira",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "979--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Expression of CD14 and Toll -like receptor 2 in farmers and non--farmers children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lavener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birchler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adamski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "465--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Not all farming environments protect against the development of asthma and wheeze in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Frei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bieli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1140--1147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Hygiene hypothesis and endotoxin: what is the evidence?",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Allergy Clin Immunol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Toll -like receptor 2 as a major gene for asthma in children of European farmers",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Portegen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Preller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tielen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "482--490",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Endotoxin exposure in allergy and asthma: reconciling a paradox",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "379--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Endotoxin -stimulated innate immunity: a contributing factor for asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Milton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "157--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Does environmental endotoxin exposure prevents asthma?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Douwes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heederk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "86--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "House dust endotoxin and wheeze in the first year of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spiegelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "322--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "The Allergy and Endotoxin (ALEX) Study Team. Opposite effects of CD14/. 260 on serum IgE levels in children raised in different environments",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Klimeri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "601--608",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Effects of dog ownership and genotype in immune development and atopy in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Reardon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "307--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "A polymorphism in cd14 modified the effect of farm milk consumption on allergic disease and CD14 gene expression",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bieli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Eder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1308--1323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Association studies in asthma genetics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "2014--2019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "A polymorphism in the 5'. flanking region of the CD14 gene is associated with circulating soluble CD14 levels and total serum IgE",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lohman",
                    "middle": [],
                    "last": "Ic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1210--1237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Dependent mechanisms of cell stimulation by bacterial endotoxin",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ulevitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tobias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Annu Rev Immunol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "437--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Phenotypic evolution: a reaction norm perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pigliuci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlichting",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Airway exposure levels of lypopolysaccharide determine type 1 versus type 2 experimental asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y -K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S -Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Jeon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "5375--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Probiotics and prevention of atopic disease: 4 -year follow -up of a randomized placebo. controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalliomaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poussa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1869--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Lack of association between antibiotic use in the first year of life and asthma, allergic rhinitis, or eczema at age of 5 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Celedon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Litonjua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "72--77",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}