{
    "paper_id": "a48c9f2f131f56839769188eb30ff8093a062849",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof Cuidados intensivos durante la epidemia de coronavirus 2019",
        "authors": [
            {
                "first": "Alejandro",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez-Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Patricia",
                "middle": [],
                "last": "Escudero-Acha",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Yhivian",
                "middle": [],
                "last": "Pe\u00f1asco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Oihana",
                "middle": [],
                "last": "Leizaola",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Victoria",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez De Pinillos S\u00e1nchez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Resumen: El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n de Salud de la provincia China de Hubei, dio a conocer por primera vez un grupo de casos inexplicables de neumon\u00eda, que posteriormente la OMS defini\u00f3 como el nuevo coronavirus de 2019 (SARS-CoV-2). El SARS-CoV-2 ha presentado una transmisi\u00f3n r\u00e1pida de persona a persona y actualmente es una pandemia mundial. En la mayor serie de casos descrita hasta la fecha de pacientes hospitalizados con enfermedad por SARS-CoV-2 (2019-nCoViD), el 26% requiri\u00f3 atenci\u00f3n en una unidad de cuidados intensivos (UCI). Esta pandemia est\u00e1 provocando una movilizaci\u00f3n de la comunidad cient\u00edfica sin precedentes, lo que lleva asociado un numero exponencialmente creciente de publicaciones en relaci\u00f3n con la misma. La presente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica narrativa, tiene como objetivo reunir las principales aportaciones en el \u00e1rea de los cuidados intensivos hasta la fecha en relaci\u00f3n con la epidemiolog\u00eda, cl\u00ednica, diagn\u00f3stico y manejo de 2019-nCoViD. Palabras clave: coronavirus; cuidados intensivos, pandemia, factores de riesgo, SARS-CoV-2, triage. Intensive care during the 2019-coronavirus epidemic. Abstract: On 31 December 2019, the Health Commission of Hubei Province of China first unveiled a group of unexplained cases of pneumonia, which WHO subsequently defined as the new coronavirus of 2019 (SARS-CoV-2). SARS-CoV-2 has presented rapid person-to-person transmission and is currently a global pandemic. In the largest number of cases described to date of hospitalized patients with SARS-CoV-2 disease (2019-nCoViD), 26% required care in an intensive care unit (ICU). This pandemic is causing an unprecedented mobilization of the scientific community, which has been Page 2 of 42 J o u r n a l P r e -p r o o f associated with an exponentially growing number of publications in relation to it. This narrative literature review aims to gather the main contributions in the area of intensive care to date in relation to the epidemiology, clinic, diagnosis and management of 2019-nCoViD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El 31 de diciembre de 2019, la Comisi\u00f3n de Salud de la provincia China de Hubei, dio a conocer por primera vez un grupo de casos inexplicables de neumon\u00eda 1 . Se inform\u00f3 que algunos pacientes hab\u00edan desarrollado procesos neum\u00f3nicos con cambios radiogr\u00e1ficos en vidrio deslustrado; linfopenia y trombopenia; hipoxemia; y alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n hep\u00e1tica y renal 2 . La autoridad sanitaria china comunic\u00f3 que los pacientes inicialmente dieron negativo en virus respiratorios y bacterias comunes. Posteriormente, estos pacientes dieron positivo para un nuevo coronavirus 3 . El virus fue nombrado por la OMS como el nuevo coronavirus SARS-CoV-2, causante de la enfermedad 2019-nCoViD (del ingl\u00e9s, new CoronaVirus Disease). El 13 de marzo de 2020, el Ministerio de Sanidad del Gobierno de Espa\u00f1a declaraba 4209 casos, con una incidencia acumulada de casos confirmados notificados /100.000 habitantes de 8,99 4 (ver tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El SARS-CoV-2 tiene una estrecha similitud con los coronavirus de murci\u00e9lagos y se ha postulado que estos son la fuente de neumon\u00eda por coronavirus. Si bien el origen de 2019-nCoViD todav\u00eda est\u00e1 siendo investigado, las pruebas actuales sugieren que se produjo su",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f propagaci\u00f3n a los seres humanos a trav\u00e9s de la transmisi\u00f3n de animales salvajes vendidos ilegalmente en el mercado mayorista de Huanan 5,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La secuenciaci\u00f3n del genoma completo y el an\u00e1lisis filog\u00e9nico indicaron que SARS-CoV-2 era distinto de los beta-coronavirus asociados con el s\u00edndrome respiratorio agudo grave humano (SARS) y el s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS). El SARS-CoV-2 tiene caracter\u00edsticas t\u00edpicas de la familia coronavirus y ha sido clasificado en el linaje beta-coronavirus 2b. Los coronavirus son virus RNA, con el genoma de mayor tama\u00f1o entre los virus RNA conocidos. El genoma, helicoidal y con una \u00fanica hebra, est\u00e1 empaquetado junto con una prote\u00edna (nucleoc\u00e1pside). En la envoltura viral se encuentran al menos 3 estructuras proteicas: prote\u00edna M de membrana, prote\u00edna E cuya funci\u00f3n principal es el ensamblaje viral, y la prote\u00edna S en las espinas (spike) implicada en la penetraci\u00f3n del virus en las c\u00e9lulas hu\u00e9sped atacadas ( fig. 1) 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 832,
                    "end": 833,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 824,
                    "end": 831,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ambos, SARS-CoV y SARS-CoV-2, entran en la c\u00e9lula a trav\u00e9s del receptor de la enzima convertidora de la angiotensina 2 (ECA2). El SARS-CoV-2 infecta primero las v\u00edas respiratorias inferiores y se une a ECA2 en las c\u00e9lulas epiteliales alveolares. Ambos virus son potentes inductores de las citoquinas inflamatorias. La \"tormenta de citoquinas\" o \"cascada de citoquinas\" es el mecanismo postulado para el da\u00f1o de \u00f3rganos. El virus activa las c\u00e9lulas inmunitarias e induce la secreci\u00f3n de citoquinas inflamatorias y quimioquinas en c\u00e9lulas endoteliales vasculares pulmonares 8 . En comparaci\u00f3n con las cepas SARS-CoV previamente aisladas, SARS-CoV-2 (2019) probablemente utiliza la ECA2 humana menos eficazmente que SARS-CoV-2002, pero m\u00e1s eficientemente que el SARS-CoV-2003. Debido a que la afinidad de uni\u00f3n a la ECA2 ha demostrado ser uno de los determinantes m\u00e1s importantes de la infectividad SARS-CoV, se podr\u00eda afirmar que el SARS-CoV-2 ha evolucionado en su capacidad de infectar y trasmitirse entre los seres humanos 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 572,
                    "end": 573,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Page 4 of 42 J o u r n a l P r e -p r o o f Los criterios epidemiol\u00f3gicos para definir un caso sospechoso, a finales de enero de 2020, eran los siguientes: un historial de viaje a Wuhan o contacto directo con pacientes de Wuhan que ten\u00edan fiebre o s\u00edntomas respiratorios, dentro de los 14 d\u00edas antes del inicio de la enfermedad. Un caso confirmado se defini\u00f3 como un caso con muestras respiratorias que dieron positivo para el SARS-CoV-2 por al menos uno de los siguientes tres m\u00e9todos: aislamiento de SARS-CoV-2 o al menos dos resultados positivos en tiempo real por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa con transcriptasa inversa (RT-PCR) para SARS-CoV-2 o una secuencia gen\u00e9tica que coincide con SARS-CoV-2 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 708,
                    "end": 710,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El per\u00edodo de incubaci\u00f3n medio estimado es de aproximadamente 5 d\u00edas, comparable a los valores medios conocidos del per\u00edodo de incubaci\u00f3n en el SRAS y el MERS. Adem\u00e1s de mostrar emp\u00edricamente la comparabilidad de SARS-CoV-2 con otros coronavirus que causan enfermedades, el percentil 95 del per\u00edodo de incubaci\u00f3n es de alrededor de 10 a 14 d\u00edas, lo que indica que un per\u00edodo de cuarentena de 14 d\u00edas garantizar\u00eda en gran medida la ausencia de enfermedad entre individuos sanos expuestos 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 489,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La 2019-nCoViD ha presentado una transmisi\u00f3n r\u00e1pida de persona a persona. Basados en la estimaci\u00f3n del n\u00famero reproductivo b\u00e1sico (R0), que indica el n\u00famero de individuos que un caso afectado infecta durante el curso de su enfermedad en una poblaci\u00f3n de personas que anteriormente estaban libres de infecci\u00f3n y no han sido vacunadas; el R0 de la 2019-nCoViD es de 2.2 individuos de promedio, es decir, cada paciente ha estado extendiendo la enfermedad a m\u00e1s de 2 personas de media. Una raz\u00f3n que justifica la propagaci\u00f3n r\u00e1pida puede estar relacionada con los s\u00edntomas at\u00edpicos en las etapas iniciales en algunos pacientes infectados 6 . Sin embargo, es reconocido que la infecci\u00f3n parece haber sido transmitida durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n. El hecho de que las personas asintom\u00e1ticas sean fuentes potenciales de infecci\u00f3n podr\u00eda justificar una reevaluaci\u00f3n de la din\u00e1mica de transmisi\u00f3n del brote actual 12,13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f El mejor ejemplo al respecto se describi\u00f3 en una familia de 5 miembros que desarrollaron neumon\u00eda por SARS-CoV-2 en Anyang, China, que previamente al inicio del cuadro cl\u00ednico tuvieron contacto con un familiar asintom\u00e1tico que hab\u00eda viajado desde el centro epid\u00e9mico de Wuhan. La secuencia de eventos que se describen sugiere que el coronavirus puede haber sido transmitido por el portador asintom\u00e1tico. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n para dicho enfermo fue de 19 d\u00edas, que es largo, pero dentro del rango reportado de 0 a 24 d\u00edas. Su primer resultado de RT-PCR fue negativo; se han observado resultados falsos negativos relacionados con la calidad del kit, la muestra recogida o el rendimiento de la prueba. La RT-PCR ha sido ampliamente utilizada en virolog\u00eda diagn\u00f3stica y ha producido pocos resultados falsos positivos. Por lo tanto, su segundo resultado RT-PCR era poco probable que hubiera sido un falso positivo y se utiliz\u00f3 para definir la 2019-nCoViD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los protocolos de triage est\u00e1n dise\u00f1ados para asignar recursos escasos de manera justa y transparente, donde, por definici\u00f3n, algunos grupos de personas est\u00e1n excluidos del acceso a la atenci\u00f3n. La actual pandemia por 2019-nCoViD nos ha ense\u00f1ado que la disponibilidad de camas de UCI puede ser insuficiente, sugerido alg\u00fan protocolo de triage a cuidados intensivos 14 , as\u00ed como medidas extraordinarias para el mejor uso de recursos, mitigar y controlar sus efectos 15,16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El triage de enfermos cr\u00edticos durante una pandemia:"
        },
        {
            "text": "Aunque algunos protocolos de triage se centran en excluir a algunos pacientes para aumentar la disponibilidad de camas de cuidados intensivos, la disponibilidad de camas no es un fin en s\u00ed misma 17 . La intenci\u00f3n impl\u00edcita (y a veces expl\u00edcita) de los protocolos de clasificaci\u00f3n debiera de ser el \"bien p\u00fablico\" de maximizar la supervivencia de la poblaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El triage de enfermos cr\u00edticos durante una pandemia:"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f Pero es incorrecto suponer que este bien p\u00fablico se logra al maximizar la supervivencia entre los que reciben cuidados intensivos. Si bien muchos protocolos de triage reconocen esto al tratar de excluir a los pacientes que no lo necesitan absolutamente (el \"demasiado sanos\") y los que tienen menos probabilidades de beneficiarse (el \"demasiado enfermo\"), no prestan suficiente atenci\u00f3n a las diferencias entre grupos en t\u00e9rminos de la duraci\u00f3n de los cuidados intensivos necesarios para lograr resultados. La imagen 2 ilustra este punto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El triage de enfermos cr\u00edticos durante una pandemia:"
        },
        {
            "text": "Muchos protocolos de clasificaci\u00f3n favorecer\u00edan la admisi\u00f3n del grupo A sobre el grupo B porque los pacientes en el grupo A tienen una mayor probabilidad de supervivencia si reciben cuidados intensivos. Sin embargo, en este ejemplo, los pacientes en el grupo B requieren una estancia m\u00e1s corta en la UCI que los pacientes en el grupo A y, por lo tanto, la asignaci\u00f3n de recursos de cuidados intensivos al grupo B en realidad conduce a un n\u00famero absoluto m\u00e1s alto de sobrevivientes, porque m\u00e1s personas tienen acceso a cuidados que salvan vidas. Si el objetivo del triage es mejorar la supervivencia de la poblaci\u00f3n con un recurso escaso, entonces el recurso escaso no son camas, sino d\u00edas de cama; no son ventiladores, sino tiempo de ventilaci\u00f3n 18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El triage de enfermos cr\u00edticos durante una pandemia:"
        },
        {
            "text": "De ello se deduce que el triage no ser\u00e1 efectivo si en la valoraci\u00f3n por parte del intensivista, no se discrimina adecuadamente y se considera que la gran mayor\u00eda de las personas que requieren cuidados intensivos tienen una probabilidad similar de supervivencia y una duraci\u00f3n de estad\u00eda anticipada similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El triage de enfermos cr\u00edticos durante una pandemia:"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas comunes al inicio de la enfermedad fueron fiebre, tos seca, mialgia, fatiga, disnea y anorexia. Sin embargo, una proporci\u00f3n significativa de pacientes present\u00f3 inicialmente s\u00edntomas at\u00edpicos, como diarrea y n\u00e1useas. Las complicaciones de la J o u r n a l P r e -p r o o f neumon\u00eda por coronavirus durante la hospitalizaci\u00f3n incluyeron SDRA, arritmia y shock.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y pruebas de laboratorio:"
        },
        {
            "text": "La distribuci\u00f3n bilateral de condensaciones irregulares y opacidad en vidrio deslustrado ha sido un sello distintivo t\u00edpico en la tomograf\u00eda computarizada para la neumon\u00eda por coronavirus. En los pacientes con enfermedad m\u00e1s grave que desarrollaron SDRA y requirieron admisi\u00f3n en la UCI y oxigenoterapia, el tiempo entre el ingreso hospitalario y el SDRA fue solamente de 2 d\u00edas. Las principales caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, as\u00ed como las complicaciones m\u00e1s importantes asociadas de los datos publicados en poblaci\u00f3n China 6,19,20,21,22 se muestran en la tabla 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y pruebas de laboratorio:"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los pacientes enfermos cr\u00edticos eran de mayor edad y ten\u00edan m\u00e1s afecciones subyacentes que los pacientes no ingresados en la UCI 23 . Esto sugiere que la edad y las comorbilidades previas pueden ser factores de riesgo para un peor desenlace. En comparaci\u00f3n con los s\u00edntomas en pacientes que no ingresaron en la UCI, los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes en pacientes en estado cr\u00edtico fueron la disnea, el dolor abdominal y la anorexia. Es posible que la aparici\u00f3n de estos s\u00edntomas pueda ayudar a identificar a los pacientes con peor pron\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 145,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y pruebas de laboratorio:"
        },
        {
            "text": "El otro gran foco 2019-nCoViD hasta el momento, Italia, ha declarado 12462 casos hasta el 11 de marzo, y 827 muertes. S\u00f3lo China ha registrado m\u00e1s muertes debido a este brote de SARS-CoV-2. La edad media de los fallecidos en Italia fue de 81 a\u00f1os y m\u00e1s de dos tercios de estos pacientes ten\u00edan diabetes, enfermedades cardiovasculares o c\u00e1ncer, o eran ex fumadores. Por lo tanto, es cierto que estos pacientes ten\u00edan condiciones de salud subyacentes, pero tambi\u00e9n vale la pena se\u00f1alar que ten\u00edan s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda causada por neumon\u00eda y SDRA por SARS-CoV-2. De los pacientes que murieron, el 42,2% ten\u00edan entre 80 y 89 a\u00f1os, el 32,4% ten\u00edan entre 70 y 79 a\u00f1os, el 8,4% ten\u00edan entre 60 y 69 a\u00f1os y el 2,8% ten\u00edan entre 50 y 59 a\u00f1os 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica y pruebas de laboratorio:"
        },
        {
            "text": "Las anomal\u00edas de laboratorio m\u00e1s comunes observadas han sido linfopenia, tiempo de protrombina prolongado y lactato deshidrogenasa elevada. Estas anomal\u00edas de laboratorio son similares a las observadas anteriormente en pacientes con infecci\u00f3n por MERS y SARS. En los no sobrevivientes, el recuento de neutr\u00f3filos, el d\u00edmero D, la urea en sangre y los niveles de creatinina continuaron aumentando, y el recuento de linfocitos continu\u00f3 disminuyendo hasta que los enfermos fallecieron. Por otro lado, la neutrofilia puede estar relacionada con la tormenta de citoquinas inducida por la invasi\u00f3n del virus, la activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n podr\u00eda haber estado relacionada con una respuesta inflamatoria sostenida, y la lesi\u00f3n renal aguda podr\u00eda haber estado relacionada con efectos directos del virus, la hipoxia y el shock. Los tres mecanismos patol\u00f3gicos pueden estar asociados con la muerte de pacientes con neumon\u00eda por coronavirus 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 931,
                    "end": 933,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Un reciente meta-an\u00e1lisis, muestra que el aumento de los valores de procalcitonina se asocia con un riesgo casi 5 veces mayor de infecci\u00f3n grave por SARS-CoV-2 (OR, 4.76; IC del 95%, 2.74-8.29) 25 . Aunque el n\u00famero total de pacientes con 2019-nCoViD con valores de procalcitonina aumentados parece limitado 26 , los resultados de este metaan\u00e1lisis sugieren que la medici\u00f3n de la procalcitonina en serie puede desempe\u00f1ar un papel para predecir la evoluci\u00f3n hacia una forma m\u00e1s grave de enfermedad. Se conoce que la producci\u00f3n y liberaci\u00f3n en la circulaci\u00f3n de la procalcitonina se amplifica enormemente durante las infecciones bacterianas. Sin embargo, la s\u00edntesis de este biomarcador se ve inhibida por el interfer\u00f3n gamma, cuya concentraci\u00f3n aumenta durante las infecciones virales. Por lo tanto, no es de extra\u00f1ar que el valor de la procalcitonina se mantenga dentro del rango de referencia en pacientes con infecci\u00f3n no complicada del SARS-CoV-2, y un aumento sustancial reflejase la co-infecci\u00f3n bacteriana en aquellos que desarrollan una forma grave de la enfermedad, contribuyendo as\u00ed a complicar el cuadro cl\u00ednico 27 . Por otro lado, la elevaci\u00f3n marcada de la prote\u00edna c reactiva en sangre se ha constituido en un J o u r n a l P r e -p r o o f marcador importante de 2019-nCoViD 28 . De hecho, la prote\u00edna C reactiva elevada significativamente se ha asociado con mayores riesgos del desarrollo de SDRA 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1122,
                    "end": 1124,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1289,
                    "end": 1291,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1412,
                    "end": 1414,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Recientemente se ha descrito como cuatro pacientes con 2019-nCoV que cumplieron con los criterios para el alta hospitalaria o la interrupci\u00f3n de la cuarentena en China (ausencia de s\u00edntomas cl\u00ednicos y anomal\u00edas radiol\u00f3gicas y 2 resultados negativos de la prueba RT-PCR tuvieron resultados positivos de la prueba RT-PCR 5 a 13 d\u00edas despu\u00e9s. Estos hallazgos sugieren que al menos una proporci\u00f3n de pacientes recuperados todav\u00eda pueden ser portadores de virus. Aunque ning\u00fan miembro de la familia estaba infectado, todos los pacientes descritos eran profesionales m\u00e9dicos y tuvieron especial cuidado durante la cuarentena domiciliaria. Es posible que sea necesario reevaluar los criterios actuales para el alta hospitalaria o la interrupci\u00f3n de la cuarentena y el tratamiento continuo del paciente 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 795,
                    "end": 797,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Las im\u00e1genes de neumon\u00edas producidas por virus son variadas y poco espec\u00edficas, pudi\u00e9ndose ver en otros procesos infecciosos o inflamatorios pulmonares 31, 32 . La radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax muestra un patr\u00f3n intersticial en m\u00e1s del 85% de los casos y se presenta de forma bilateral en m\u00e1s del 75% ( fig. 2 ). Por otra parte, se ha relacionado la mayor afectaci\u00f3n en la radiograf\u00eda simple con la necesidad de ingreso en una unidad de cuidados intensivos 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 158,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 457,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 307,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Puntos claves de la radiolog\u00eda:"
        },
        {
            "text": "Las im\u00e1genes obtenidas mediante tomograf\u00eda computarizada (TC) se utilizaron para el cribado y selecci\u00f3n de casos sospechosos en hospitales con alta carga asistencial de esta entidad 27 . Estudios posteriores han demostrado la gran utilidad de esta t\u00e9cnica, incluso en comparaci\u00f3n con los estudios moleculares, encontrando hallazgos sugestivos de enfermedad en pacientes con resultados microbiol\u00f3gicos negativos 34 . Los hallazgos m\u00e1s J o u r n a l P r e -p r o o f y los cambios de las lesiones subpleurales, y los cambios del contenido de aire y agua en los tejidos peripulmonares consolidados. Las im\u00e1genes ecogr\u00e1ficas en la enfermedad pulmonar por SARS-CoV-2 fueron significativamente diferentes de otras lesiones, como neumon\u00eda bacteriana, absceso pulmonar, tuberculosis, compresi\u00f3n y atelectasia obstructiva, neumot\u00f3rax, tumores benignos y malignos, etc. 41 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 182,
                    "end": 184,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 413,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 862,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos claves de la radiolog\u00eda:"
        },
        {
            "text": "Disponer de un diagn\u00f3stico de laboratorio sensible y espec\u00edfico resulta fundamental para la correcta identificaci\u00f3n de los casos. En este aspecto, la utilizaci\u00f3n del cultivo viral no resulta pr\u00e1ctica como m\u00e9todo de diagn\u00f3stico debido a la demora en la obtenci\u00f3n de resultados. Por otra parte, los test de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos y anticuerpos no est\u00e1n validados. Por todo ello, la RT-PCR realizada en muestras respiratorias resulta la prueba m\u00e1s \u00fatil para el diagn\u00f3stico de laboratorio 42 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 487,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostico microbiol\u00f3gico:"
        },
        {
            "text": "De forma progresiva, se han desarrollado diferentes t\u00e9cnicas con mayor sensibilidad y especificidad para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico. Sin embargo, estas \u00faltimas t\u00e9cnicas han puesto de manifiesto una alta proporci\u00f3n de pacientes no diagnosticados con las t\u00e9cnicas habituales utilizadas hasta entonces 42 . La presencia de falsos negativos hace necesaria la realizaci\u00f3n de los test en 2 o 3 ocasiones al mismo paciente 43 . La muestra obtenida mediante lavado bronquialveolar se considera la m\u00e1s adecuada, en probable relaci\u00f3n a una mayor carga viral observada en las muestras del tracto respiratorio inferior. La probabilidad de encontrar un resultado positivo es mayor cuando se toman muestras del tracto respiratorio inferior mediante lavado bronquioalveolar, en pacientes con fiebre, edad avanzada y en varones 44 , 45 . No obstante, por el momento no existen datos sobre la tasa de falsos negativos con exactitud. Este hecho puede guardar relaci\u00f3n a la ausencia de un gold est\u00e1ndar para el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 302,
                    "end": 304,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 421,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 822,
                    "text": "44 , 45",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostico microbiol\u00f3gico:"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostico microbiol\u00f3gico:"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas moleculares ha hecho que en los \u00faltimos a\u00f1os haya aumentado la detecci\u00f3n de infecci\u00f3n viral en pacientes ingresados en UCI por infecci\u00f3n respiratoria, siendo su prevalencia entre un 17% y hasta un 53% seg\u00fan las series, adem\u00e1s los pacientes con infecciones virales graves que requieren ingreso en UCI presentan con frecuencia insuficiencia respiratoria hipox\u00e9mica. Si bien el manejo de los pacientes con SDRA debido a una infecci\u00f3n viral es similar al causado por otra etiolog\u00eda, existen algunas diferencias para tener en cuenta 46 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 555,
                    "end": 557,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "En cuanto a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VMNI) los estudios que se han realizado han girado en torno a la infecci\u00f3n por virus influenza. En un estudio multic\u00e9ntrico realizado en pacientes con insuficiencia respiratoria secundaria a infecci\u00f3n por virus influenza se objetiv\u00f3 que el 56,8% de los mismo requer\u00eda ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI), y que este hecho se asociaba con un aumento de la mortalidad en UCI 47 (fig. 3 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 424,
                    "text": "47",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 432,
                    "text": "(fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Si atendemos a la infecci\u00f3n por MERS se public\u00f3 en el a\u00f1o 2019 un estudio multic\u00e9ntrico en el cual se hab\u00eda iniciado VMNI en el 35% de los pacientes, sin embargo, el 92,4% de los mismos precisaron VMI, no vi\u00e9ndose asociaci\u00f3n con la mortalidad en UCI a 90 d\u00edas en este caso 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "48",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Existen trabajos en los que el uso de gafas nasales de alto flujo (GNAF) disminuye la necesidad de intubaci\u00f3n 49 . Sin embargo, los pacientes que reciben ventilaci\u00f3n con GNAF deben estar monitorizados y atendidos por personal experimentado capaz de proceder a la intubaci\u00f3n endotraqueal en caso de que la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente se deteriore r\u00e1pidamente o no mejore despu\u00e9s de un breve tiempo (aproximadamente 1 hora) 33 . En este contexto se podr\u00eda valorar la utilidad del \u00edndice ROX ((SatO2/FiO2) x FR) para predecir de manera temprana la necesidad de aumentar el soporte respiratorio si este es menor de 3.85 a las 12 horas 50 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "J o u r n a l P r e -p r o o f recomienda el uso de membranas de oxigenaci\u00f3n en sistemas extracorp\u00f3reos (ECMO) tras haber iniciado ventilaci\u00f3n protectora y maniobras de prono sin lograr mejor\u00eda de al menos el 20% en hipoxemia y en pacientes con hipercapnia refractaria al tratamiento con sistemas de eliminaci\u00f3n de CO2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "El papel de los corticoides en el manejo de la insuficiencia respiratoria grave de origen viral ha sido ampliamente estudiado en pacientes con infecci\u00f3n por SARS y MERS, y en la actualidad se est\u00e1n utilizando en pacientes con infecci\u00f3n por SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Los corticoides fueron utilizados en infecciones por SARS y MERS dado que la histolog\u00eda pulmonar revelaba inflamaci\u00f3n y da\u00f1o alveolar difuso 56 , as\u00ed como un caso sugestivo de s\u00edndrome hemofagoc\u00edtico 57 . En este contexto podr\u00eda tener inter\u00e9s el papel de los corticoides en la modulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria. Si bien se apreci\u00f3 mejor\u00eda cl\u00ednica en algunos pacientes, un estudio retrospectivo sobre la cohorte de pacientes con infecci\u00f3n por SARS de Hong Kong demostr\u00f3 que el uso de corticoides se asoci\u00f3 con un mayor riesgo de mortalidad a 30 d\u00edas (odds ratio ajustado [OR] 26.0; IC 95%, 4.4-154.8) 58 . En otro estudio retrospectivo sobre pacientes con infecci\u00f3n por MERS se relacion\u00f3 el uso de corticoides con aumento de del riesgo de precisar ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, vasopresores y terapias de reemplazo renal 59 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 608,
                    "text": "58",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con las gu\u00edas actuales de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, no se recomienda el uso de corticoides de manera sistem\u00e1tica salvo que se empleen por otro motivo distinto a la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 o en ensayos cl\u00ednicos 60 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, recientemente un estudio sobre los factores de riesgo asociados con el s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda y la muerte en pacientes con neumon\u00eda por coronavirus 2019 en Wuhan evidenci\u00f3 que entre los pacientes con SDRA, el tratamiento J o u r n a l P r e -p r o o f con metilprednisolona disminuy\u00f3 el riesgo de muerte (HR, 0,38; IC del 95%, 0,20-0,72), neutrofilia, y disfunci\u00f3n org\u00e1nica y de coagulaci\u00f3n 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 423,
                    "end": 425,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SDRA en la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, no hay evidencia basada en estudios controlados aleatorizados para apoyar el tratamiento farmacol\u00f3gico espec\u00edfico contra el 2019-nCoV en casos sospechosos o confirmados. Se puede considerar en adultos, con un grado de recomendaci\u00f3n d\u00e9bil, la inhalaci\u00f3n de atomizaci\u00f3n de interfer\u00f3n alfa (5 millones de unidades en agua est\u00e9ril dos veces al d\u00eda); Tambi\u00e9n con grado de recomendaci\u00f3n d\u00e9bil se pueden considerar el uso de lopinavir/ritonavir por v\u00eda oral, 2 c\u00e1psulas, dos veces al d\u00eda 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Recientemente, una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica evidenci\u00f3 que la terapia temprana con lopinavir/ritonavir mejoraba el efecto anti-coronavirus en t\u00e9rminos de mortalidad de los pacientes y reducci\u00f3n en el consumo de glucocorticoides. Sin embargo, m\u00e1s all\u00e1 de la ventana temprana de tratamiento, no se encontr\u00f3 ning\u00fan efecto significativo en su aplicaci\u00f3n tard\u00eda 62 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Actualmente, los antivirales m\u00e1s implicados en ensayos cl\u00ednicos, incluyen Remdesivir, ASC09, Lopinavir/Ritonavir, Arbidol, as\u00ed como los agentes biol\u00f3gicos tradicionales como el interfer\u00f3n-alfa y la timosina alfa-1. Al mismo tiempo, se encuentran en marcha tres estudios con glucocorticoides, dos de ellos para pacientes con neumon\u00eda grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se est\u00e1n estudiando ampliamente los medicamentos antipal\u00fadicos tradicionales -Cloroquina e Hidroxicloroquina 63 . Si bien existe evidencia ya in vitro de la mayor potencia de la hidroxicloroquina sobre la cloroquina 64 . En la tabla 3 se muestran las opciones terapeuticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antiviral"
        },
        {
            "text": "En un an\u00e1lisis realizado sobre pacientes cr\u00edticos ingresados por MERS, el 18% de ellos tuvieron coinfecci\u00f3n bacteriana y un 5% de coinfecci\u00f3n viral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "En un registro de 68 pacientes del norte de China la tasa de coinfecci\u00f3n variaba de un 20% a un 80% entre zonas, siendo los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentemente asociados virus influenza A y B, Mycoplasma pneumoniae y Legionella pneumophila 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 233,
                    "end": 235,
                    "text": "65",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, de acuerdo con el protocolo publicado por el Ministerio de Sanidad, si bien las recomendaciones actuales no apoyan el uso de antibi\u00f3ticos de entrada, se debe contemplar su uso en pacientes graves que presenten neumon\u00eda de origen no filiado, sepsis o sospecha de sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Las claves que la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 66 ha dado al respecto se basan en varios puntos clave:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 59,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguridad frente a la pandemia:"
        },
        {
            "text": "Reconocimiento precoz y control de la fuente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguridad frente a la pandemia:"
        },
        {
            "text": "Adherencia estricta a los protocolos de prevenci\u00f3n. Identificar y aislar r\u00e1pidamente a los pacientes que presentan s\u00edntomas respiratorios de forma aguda, que potencialmente se puedan atribuir al 2019-nCoV. Es necesario tener en cuenta que, en \u00e9poca de epidemia, aproximadamente el 20% de los pacientes con s\u00edndrome de distress respiratorio agudo (SDRA) necesitar\u00e1n ingreso en UCI, pacientes que necesitar\u00e1n habitaciones individuales con presi\u00f3n negativa ventilaci\u00f3n adecuada (\u2265160L/segundo/paciente). Tambi\u00e9n es importante establecer rutas predeterminadas si hay que transportar al paciente, minimizar el tr\u00e1nsito en la habitaci\u00f3n (tanto de personal como de visitantes), y la aplicaci\u00f3n de mascarillas FFP2 o FFP3 12,67,68 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguridad frente a la pandemia:"
        },
        {
            "text": "Precauciones est\u00e1ndar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "El personal en contacto con pacientes infectados deber\u00e1 llevar el equipo personal protocolizado: mascarilla (FFP2: para asistencia y anal\u00edtica general (hemograma, bioqu\u00edmica) o FFP3: si se van a tomar adem\u00e1s muestras con riesgo de generar aerosoles), guantes, protecci\u00f3n ocular, batas protectoras de manga larga no est\u00e9riles, delantal y calzado que pueda ser descontaminado. Los equipos deben ser de un solo uso, aunque si han de ser reutilizados, la esterilizaci\u00f3n debe realizarse de forma correcta (por ejemplo, con alcohol et\u00edlico al 70%). Es fundamental el lavado correcto de manos y la aplicaci\u00f3n de soluci\u00f3n alcoh\u00f3lica si no hay restos org\u00e1nicos visibles. Especial cuidado con las intervenciones sobre la v\u00eda a\u00e9rea o que expongan al personal a secreciones respiratorias, J o u r n a l P r e -p r o o f el profesional con mayor experiencia en intubaci\u00f3n mediante secuencia r\u00e1pida el que realice la t\u00e9cnica, con intenci\u00f3n de minimizar los intentos, intentando que sea una intubaci\u00f3n electiva y no emergente. Del mismo modo, se evitar\u00e1 la ventilaci\u00f3n con amb\u00fa, a fin de evitar la generaci\u00f3n de aerosoles. Para realizar la laringoscopia, es preferible utilizar un video-laringoscopio con pantalla separada, para que la distancia con el paciente sea la mayor posible 72 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "J o u r n a l P r e -p r o o f"
        },
        {
            "text": "Es necesario establecer la educaci\u00f3n y el entrenamiento del personal a cargo del paciente y de sus cuidadores e implementar los mecanismos de mejora en cuanto al manejo a medida que vayan surgiendo dudas, as\u00ed como designar un responsable que observe la pr\u00e1ctica del personal y establezca un feedback adecuado para el control de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controles administrativos:"
        },
        {
            "text": "El uso adecuado de mascarillas depende del suministro regular, entrenamiento adecuado, higiene de manos y actitud del personal sanitario. Es \u00fatil mantener un registro de las personas que entran en la habitaci\u00f3n del paciente. Debe ser valorado tambi\u00e9n el aumento del ratio m\u00e9dico-paciente y enfermera-paciente para proveer mejores cuidados 12,15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Controles administrativos:"
        },
        {
            "text": "Existe una dimensi\u00f3n escasamente explorada en los grandes problemas de salud p\u00fablica que implican la existencia de una pandemia, y que afecta en general a todos los pacientes que requieren aislamiento, a sus familiares y allegados, y a los profesionales sanitarios incluidos en este aislamiento por razones de seguridad, que pasan largo tiempo en esta situaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto psicol\u00f3gico:"
        },
        {
            "text": "En la ciudad de Wuhan, los profesionales han estado enfrentando una enorme presi\u00f3n, incluyendo un riesgo elevado de infecci\u00f3n y una inadecuada protecci\u00f3n contra el virus, exceso de trabajo, frustraci\u00f3n, discriminaci\u00f3n, aislamiento, pacientes con emociones ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto psicol\u00f3gico:"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Structure, Function, and Evolution of Coronavirus Spike Proteins",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fang",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Annual Review of Virology",
            "volume": "3",
            "issn": "1",
            "pages": "237--261",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1146/annurev-virology-110615-042301"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Receptor recognition by novel coronavirus from Wuhan: An analysis based on decade-long structural studies of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Receptor recognition by novel coronavirus from Wuhan: An analysis based on decade-long structural studies of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Yushun",
                    "middle": [],
                    "last": "Wan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jian",
                    "middle": [],
                    "last": "Shang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rachel",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ralph",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fang",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Virology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "127--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa200131"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Incubation Period and Other Epidemiological Characteristics of 2019 Novel Coronavirus Infections with Right Truncation: A Statistical Analysis of Publicly Available Case Data",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Transmission of 2019-nCoV Infection from an Asymptomatic Contact in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sothmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Froeschl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallrauch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical features of patients infected with 2019 novel coronavirus in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "497--506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Emerging Coronavirus 2019-nCoV Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Shan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Analysis of clinical features of 29 patients with 2019 novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Jie He He Hu Xi Za Zhi",
            "volume": "43",
            "issn": "0",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3760/cma.j.issn.1001-0939.2020.0005"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical Characteristics of 138 Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan, China",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Hospitalized Patients With 2019 Novel Coronavirus-Infected Pneumonia in Wuhan",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "COVID-19 and Italy: what next?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Remuzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Remuzzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet. Disponible online el",
            "volume": "13",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30627-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Procalcitonin in patients with severe coronavirus disease 2019(COVID-19): a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Plebani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clinica Chimica Acta",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Laboratory abnormalities in patients with COVID-2019 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Plebani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Measuring inconsistency in metaanalyses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Deeks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Altman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "557--60",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "https:/doi.org:10.1136/bmj.327.7414.557"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Therapeutic and triage strategies for 2019 novel coronavirus disease in fever clinics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "11--12",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S2213-2600(20)30071-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Risk Factors Associated With Acute Respiratory Distress Syndrome and Death in Patients With Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xing",
                    "middle": [],
                    "last": "Jia&apos;an Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sha",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "JAMA Intern Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Positive RT-PCR Test Results in Patients Recovered From COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2783"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "CT Imaging Features of 2019 Novel Coronavirus (2019-nCoV)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "CT Imaging of the Novel Coronavirus (2019-nCoV) Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Chest CT Findings in 2019 Novel Coronavirus (2019-nCoV) Infections from Wuhan, China: Key Points for the Radiologist",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Correlation of Chest CT and RT-PCR Testing in Coronavirus Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lv",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): Role of Chest CT in Diagnosis and Management",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "AJR Am J Roentgenol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2214/AJR.20.22954"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "CT Imaging and Differential Diagnosis of COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Can Assoc Radiol J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Clinical and computed tomographic imaging features of Novel Coronavirus Pneumonia caused by SARS-CoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Cu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Imaging and clinical features of patients with 2019 novel coronavirus SARS-CoV-2",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur J Nucl Med Mol Imaging",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Radiological findings from 81 patients with COVID-19 pneumonia in Wuhan, China: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(20)30086-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "How to face the novel coronavirus infection during the 22019-2020 epidemic: the experience of Sichuan Provincial People\u00b4s Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "https:/doi/10.1007/s00134-020-05964-0"
                ]
            }
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "A Preliminary Study on the Ultrasonic Manifestations of Peripulmonary Lesions of Non-Critical Novel Coronavirus Pneumonia (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Improved molecular diagnosis of COVID-19 by the novel, highly sensitive and specific COVID-19-RdRp/Hel real-time reverse transcription-polymerase chain reaction assay validated in vitro and with clinical specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/JCM.00310-20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Positive rate of RT-PCR detection of SARS-CoV-2 infection in 4880 cases from one hospital in",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Chim Acta",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.cca.2020.03.009"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Rapid random access detection of the novel SARS-coronavirus-2 (SARS-CoV-2, previously 2019-nCoV) using an open access protocol for the Panther Fusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cordes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jcv.2020.104305"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The transmission and diagnosis of 2019 novel coronavirus infection disease (COVID-19): A Chinese perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Critical care management of adults with community-acquired severe respiratory viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "315--328",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00134-020-05943-5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Risk factors for noninvasive ventilation failure in critically ill subjects with confirmed influenza infection",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "H1N1 SEMICYUC Working Group investigators",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "1307--1315",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.4187/respcare.05481"
                ]
            }
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Noninvasive ventilation in critically ill patients with the Middle East respiratory syndrome. Influenza Other Respir Viruses",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Saudi Critical Care Trials G",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "382--390",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/irv.12635"
                ]
            }
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Effect of high-flow nasal cannula oxygen therapy in adults with acute hypoxemic respiratory failure: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "260--267",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1503/cmaj.160570"
                ]
            }
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Jean-Damien Ricard4,5,6 An index combining respiratory rate and oxygenation to predict outcome of nasal high flow therapy",
            "authors": [],
            "year": 2018,
            "venue": "Joan R. Masclans2",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.201803-0589OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "ATS clinical practice guidelines: noninvasive ventilation for acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ers",
                    "middle": [],
                    "last": "Official",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/13993003.02426-2016"
                ]
            }
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Manejo cl\u00ednico de pacientes con enfermedad por el nuevo coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Clinical course and outcomes of critically ill patients with SARS-CoV-2 pneumonia in Wuhan, China: a single-centered, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "A multicenter retrospective review of prone position ventilation (PPV) in treatment of severe human H7N9 avian flu",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Video: Coronavirus in Italy -Report From The Front Lines",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Middle East respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Balkhy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouchama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Luke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Baillie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "376",
            "issn": "",
            "pages": "584--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Lung pathology of fatal severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llm",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1773--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Corticosteroid therapy for critically ill patients with middle east respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandourah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Hameed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sindi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Almekhlafi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hussein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Clinical management of severe acute respiratory infection when novel coronavirus (2019-nCoV) infection is suspected: interim guidance",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "A rapid advice guideline for the diagnosis and treatment of 2019 novel coronavirus (2019-nCoV) infected pneumonia (standard version)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Military Med Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s40779-020-0233-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "The possibility of using",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "LPV/r) as treatment for novel coronavirus 2019-nCov pneumonia: a quick systematic review based on earlier coronavirus clinical studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopinave/Litonawe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Jizhen Yixue Zazhi",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "182--188",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3760/cma.j.issn.1671-0282.2020.02.0011"
                ]
            }
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Clinical trial analysis of 2019-nCoV therapy registered in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Qi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jian",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Journal of Medical Virology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "In Vitro Antiviral Activity and Projection of Optimized Dosing Design of Hydroxychloroquine for the Treatment of Severe Acute Respiratory Syndrome Coronavirus 2 (SARS-CoV-2) Clinical Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Xueting",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fei",
                    "middle": [],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Miao",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cheng",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Baoying",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Peihua",
                    "middle": [],
                    "last": "Niu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Xu",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Li",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Erdan",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa237"
                ]
            }
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Precautions are Needed for COVID-19 Patients with Coinfection of Common Respiratory Pathogens",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.02.29.20027698"
                ]
            }
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Infection prevention and control during health care when novel coronavirus (nCoV) infection is suspected Available at",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Who",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Hospital infection control guidance for Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "WHO",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Strengthening ICU health security for a coronavirus epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.iccn.2020.102812"
                ]
            }
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Expert consensus on preventing nosocomial transmission during respiratory care for critically ill patients infected by 2019 novel coronavirus pneumonia",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Jie He He Hu Xi Za Zhi",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "E020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3760/cma.j.issn.1001-0939.2020.0020"
                ]
            }
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Practical recommendations for critical care and anesthesiology teams caring for novel coronavirus (2019-nCoV) patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12630-020-01591-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "The mental health of medical workers in Wuhan, China dealing with the 2019 novel coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lancet Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Anorexia (39,9%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "2%) Expectoraci\u00f3n (26,8%) Diarrea (10,1%) N\u00e1useas (10,1%) Mareos",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disnea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "V\u00f3mitos (3,6%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "7%) Infecci\u00f3n, (10%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "7%) SDRA, (17%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "7%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "3%) Shock s\u00e9ptico, (4%) NAVM, (1%) Shock",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "6%)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Abreviaturas: SDRA, s\u00edndrome de distres respiratorio; ICC, insuficiencia cardiaca congestiva; IRA, insuficiencia renal aguda; NAVM, neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "J, Zhou L, Yang Y, Peng W, Wang W, Chen X. et al. Therapeutic and triage strategies for 2019 novel coronavirus disease in fever clinics. Lancet Respir Med 2020; 8: e11-2. https://doi:10.1016/S2213-2600(20)30071-0 15 Grasselli G, Pesenti A, Cecconi M. Utilizaci\u00f3n de cuidados cr\u00edticos para el brote de COVID-19 en Lombard\u00eda, Italia : experiencia temprana y pron\u00f3stico durante una respuesta de emergencia . JAMA Publicado en l\u00ednea el 13 de marzo de 2020.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "manos y un contenedor negro11.MASCARILLA FFP3. En flexi\u00f3n leve de cabeza asir con las dos manos por detr\u00e1s la cinta inferior y subirla al nivel de la superior. Asir las dos cintas izar y extenderlas hacia delante alejando la mascarilla de la cara, y sin tocar su parte frontal desechar al contenedor. Imagen de la estructura del SARS-CoV-2, donde se aprecia que se trata de un virus RNA monocatenario. Recreaci\u00f3n grafica de dos posibles escenarios de triage en una unidad de cuidados intensivos durante un periodo de pandemia.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "https://doi:10.1001/jama.2020.4031 16 Parodi SM, Liu VX. De la contenci\u00f3n a la mitigaci\u00f3n de COVID-19 en los EE. Tabla 1: resumen epidemiol\u00f3gico de casos confirmados notificados a 13 de marzo de 2020 4 . IA: incidencia acumulada de casos confirmados notificados /100.000 habitantes L (letalidad): % fallecidos entre los casos confirmados notificados Tabla 2: Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y complicaciones asociadas de los principales estudios publicados. J o u r n a l P r e -p r o o f Tabla 3. F\u00e1rmacos utilizados y en estudio para el tratamiento de la infecci\u00f3n por SARS-Retinopat\u00eda * No aprobado su uso. Contactar con AEMPS. Tabla 4: Resumen de la puesta y la retirada de los materiales de protecci\u00f3n. PACIENTE, JUNTO A LA PUERTA J o u r n a l P r e -p r o o f recortadas. Se dispone de adecuada hidrataci\u00f3n y recordar el uso del servicio higi\u00e9nico en previsi\u00f3n de necesidad. Junto a la puerta habr\u00e1 dispuesto para higiene de manos, una silla y un contenedor negro 1. HIGIENE DE MANOS. Con gel alcoh\u00f3lico y secar al aire. 2. CUBRECALZAS ALTAS. Hasta media pierna. Atar las cintas. 3. BATA IMPERMEABLE. Hasta media pierna, talla holgada, atar en cuello y cintura. 4. MASCARILLA FFP3. Disponer la cinta superior en lo alto de la cabeza y la cinta inferior por debajo del nivel de las orejas. Ajustar la pieza nasal. Comprobar el ajuste: ambas manos tapando el frontal, al exhalar fuerte tender\u00e1 a separarse de la cara, y al inhalar a colapsar sobre la cara; en caso contrario hay fuga lateral y se debe reajustar. 5. CAPERUZA. Extender los faldones por delante y por detr\u00e1s reduciendo la apertura en cara a lo imprescindible para la PANTALLA FACIAL. Ajustar la banda 1.GUANTES. Retirar procurando no tocar su parte externa y desechar al contenedor negro. 2.HIGIENE DE MANOS 3.PANTALLA FACIAL O GAFA PANOR\u00c1MICA. Con leve flexi\u00f3n de cabeza coger la cinta por la parte posterior, izar y separar hacia delante sin tocar el frontal y desechar. 4.HIGIENE DE MANOS 5.CAPERUZA. Cabeza en leve flexi\u00f3n, asir con una mano por su parte m\u00e1s alta y retirarla despacio separ\u00e1ndolo de la cara, desechar. 6.HIGIENE DE MANOS 7.BATA IMPERMEABLE. Soltar lazadas cuello y cintura. Asir por las lazadas de cuello por detr\u00e1s y tirar suavemente hacia delante. Retirar la bata enrollando la parte interna sobre la externa y desechar.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}