{
    "paper_id": "a566d9ee05bcb833ceedad0c61c55eadf5f2e7be",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 la pand\u00e9mie COVID-19 qui certes est sans cons\u00e9quences graves chez pr\u00e8s de 85% de la population g\u00e9n\u00e9rale mais qui peut engager le pronostic vital, plus particuli\u00e8rement dans une population fragile. Le taux de mortalit\u00e9 estim\u00e9 du COVID-19 est de 1 \u00e0 3% soit entre 10 et 30 fois plus que le virus saisonnier de la grippe, et ceci sous r\u00e9serve de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques imparfaites li\u00e9es au fait que la recherche de SARS-CoV-2 n'est pas syst\u00e9matique dans une population asymptomatique, voir m\u00eame symptomatique sans crit\u00e8res de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "L'agent causal responsable de la maladie COVID-19 est SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020 Taxonomie et origine SARS-CoV-2 est un virus d\u00e9nomm\u00e9 ainsi car il peut \u00eatre responsable d'un Syndrome Aigu Respiratoire S\u00e9v\u00e8re (SARS) et qu'il appartient \u00e0 la famille des CoronaVirus (CoV). Il est par ailleurs le second virus de cette famille identifi\u00e9 comme responsable d'\u00e9pid\u00e9mies de SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 INFORMATIONS GENERALES"
        },
        {
            "text": "Les CoV sont des virus \u00e0 ARN ayant une apparence de couronne en microscopie \u00e9lectronique, d'o\u00f9 leur d\u00e9nomination. La sous-famille des Orthocoronavirinae de la famille des Coronaviridae (ordre des Nidovirales) se classe en quatre genres de CoV: d'un c\u00f4t\u00e9 alphaCoV et betaCoV (dont les chauves-souris et les rongeurs sont probablement les sources), de l'autre gammaCoV et deltaCoV (don les esp\u00e8ces aviaires semblent repr\u00e9senter les sources). Le genre betaCoV est par ailleurs subdivis\u00e9 en 5 lign\u00e9es (A-E). Les membres de cette grande famille de virus peuvent provoquer des maladies chez diff\u00e9rentes esp\u00e8ces animales 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 INFORMATIONS GENERALES"
        },
        {
            "text": "Le SARS-CoV-2, responsable de la maladie COVID-19 appartient \u00e0 la cat\u00e9gorie betaCoVs. Les analyses g\u00e9nomiques de SARS-CoV-2 sugg\u00e8rent qu'il a probablement \u00e9volu\u00e9 \u00e0 partir d'une souche trouv\u00e9e chez les chauves-souris, sans qu'il ne soit certain qu'il y ait un r\u00e9servoir animalier interm\u00e9diaire entre la chauve-souris et l'homme 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 INFORMATIONS GENERALES"
        },
        {
            "text": "\u00c9tant donn\u00e9 que les premiers cas de la maladie CoVID-19 \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 une exposition directe au march\u00e9 de gros de Huanan Seafood \u00e0 Wuhan, la transmission de l'animal \u00e0 l'homme \u00e9tait pr\u00e9sum\u00e9e \u00eatre le principal m\u00e9canisme. N\u00e9anmoins, les cas ult\u00e9rieurs n'\u00e9taient pas associ\u00e9s \u00e0 ce m\u00e9canisme d'exposition et il a \u00e9t\u00e9 conclu que le virus pouvait \u00eatre transmis d'humain \u00e0 humain.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Transmission"
        },
        {
            "text": "Comme pour les autres pathog\u00e8nes respiratoires, dont la grippe et les rhinovirus, la transmission se produit par le biais de gouttelettes respiratoires provenant de la toux et des \u00e9ternuements. La transmission d'a\u00e9rosols est \u00e9galement possible en cas d'exposition prolong\u00e9e \u00e0 des concentrations \u00e9lev\u00e9es d'a\u00e9rosols dans des espaces clos. L'analyse des donn\u00e9es relatives \u00e0 la propagation du SARS-CoV-2 en Chine semble indiquer qu'un contact \u00e9troit entre les individus est n\u00e9cessaire. En fait, la propagation est principalement limit\u00e9e aux membres de la famille, aux professionnels de la sant\u00e9 et \u00e0 d'autres contacts \u00e9troits. Ces donn\u00e9es sugg\u00e8rent que l'utilisation de l'isolement est le meilleur moyen de contenir cette \u00e9pid\u00e9mie. Par ailleurs, comme les autres CoV, SARS-CoV-2 est sensible aux rayons ultraviolets, \u00e0 la chaleur et peut \u00eatre efficacement inactiv\u00e9 par des solvants lipidiques, comme l'\u00e9ther (75%), l'\u00e9thanol, les d\u00e9sinfectants contenant du chlore, l'acide peroxyac\u00e9tique et le chloroforme, \u00e0 l'exception de la chlorhexidine 3 . Toutefois, certaines \u00e9tudes rapportent la possibilit\u00e9 d'une persistance de la pr\u00e9sence de SARS-CoV-2 jusqu'\u00e0 3 heures dans l'air et 3 jours sur certaines surfaces (plastiques et m\u00e9taux) expliquant peut-\u00eatre le degr\u00e9 de contagiosit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 du virus 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Transmission"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne la technique diagnostique, l'OMS recommande de pr\u00e9lever des \u00e9chantillons \u00e0 la fois dans les voies respiratoires sup\u00e9rieures (\u00e9chantillons naso-et oropharyng\u00e9s) et dans les voies respiratoires inf\u00e9rieures telles que les expectorations, l'aspiration endotrach\u00e9al ou le lavage broncho-alv\u00e9olaire. La collecte des \u00e9chantillons de lavage broncho-alv\u00e9olaire ne doit normalement \u00eatre effectu\u00e9e que chez les patients ventil\u00e9s m\u00e9caniquement, car les \u00e9chantillons des voies respiratoires inf\u00e9rieures semblent rester positifs pendant une p\u00e9riode plus longue. Les \u00e9chantillons n\u00e9cessitent un stockage \u00e0 quatre degr\u00e9s Celsius. En laboratoire, l'amplification du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique extrait de l'\u00e9chantillon de salive ou de mucus se fait par une r\u00e9action en cha\u00eene par polym\u00e9rase inverse (RT-PCR). Si le r\u00e9sultat du test est positif, il est recommand\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter le test pour v\u00e9rification. Chez les patients dont le diagnostic de COVID-19 a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9, l'\u00e9valuation en laboratoire doit \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e pour \u00e9valuer la clairance virale avant d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9e de l'observation. Le port du masque chez les patients \u00ab fragiles \u00bb n'est recommand\u00e9 en dehors des situations relevant des indications dans la population g\u00e9n\u00e9rale (protection des autres en cas de COVID-19), que lors de la venue \u00e0 l'h\u00f4pital de ces patients (consultations, h\u00f4pital de jour, s\u00e9ances de radioth\u00e9rapie o\u00f9 tout examen m\u00e9dical). Lors de cette venue, les sympt\u00f4mes \u00e9voquant une infection \u00e0 SARS-CoV-2 doivent \u00eatre recherch\u00e9s. \uf0b7\uf020 A chaque fois qu'une option th\u00e9rapeutique \u00e9quivalente peut \u00eatre utilis\u00e9e, qui r\u00e9duit le nombre de passages \u00e0 l'h\u00f4pital, elle doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e (administration \u00e0 domicile, sch\u00e9ma toutes les 3 semaines vs hebdomadaires, voie orale vs voie IV, hypofractionnement de la radioth\u00e9rapie\u2026). De la m\u00eame mani\u00e8re, les t\u00e9l\u00e9consultations o\u00f9 les consultations t\u00e9l\u00e9phoniques doivent \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9es lorsqu'il n'est pas indispensable de proc\u00e9der \u00e0 un examen clinique, ainsi que les examens de surveillance o\u00f9 d'\u00e9valuation d\u00e9cal\u00e9s lorsqu'ils ne sont pas indispensables dans l'imm\u00e9diat. \uf0b7\uf020 Pour les patients devant initier un traitement avec un risque de complications r\u00e9animatoires (par exemple chirurgie lourde), l'occupation des USI par les patients COVID-19 graves, risque de compromettre la qualit\u00e9 de la prise en charge. De ce fait, ces situations doivent \u00eatre discut\u00e9es en amont avec les r\u00e9animateurs pour d\u00e9finir la strat\u00e9gie optimale. \uf0b7\uf020 La prise d'AINS o\u00f9 de cortico\u00efdes est \u00e0 proscrire sauf indication th\u00e9rapeutique formelle sans autre alternative (ex : maladie asthmatique, oed\u00e8me c\u00e9r\u00e9bral, compression m\u00e9dullaire\u2026). Il est important notamment d'\u00e9valuer le rapport b\u00e9n\u00e9fice-risque dans l'utilisation des cortico\u00efdes \u00e0 vis\u00e9e de pr\u00e9vention anti\u00e9m\u00e9tique, occlusion, antalgique, antiallergique, en l'absence d'autres th\u00e9rapeutiques efficaces\u2026 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Diagnostic"
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020 Report de toutes les chirurgies de reconstruction secondaire apr\u00e8s la pand\u00e9mie. \uf0b7\uf020 Report de toutes les chirurgies portant sur des l\u00e9sions b\u00e9nignes m\u00eame \u00e0 risque jusqu'\u00e0 3 mois, comme les hyperplasies atypiques, les carcinomes lobulaires in situ, les papillomes et autres l\u00e9sions b\u00e9nignes. \uf0b7\uf020 Pour les pi\u00e8ces op\u00e9ratoires, une fixation rapide des pr\u00e9l\u00e8vements doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chantillonnage sur pi\u00e8ces fraiches. Une attention particuli\u00e8re est demand\u00e9e pour l'examen extemporan\u00e9, qui ne doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 qu'en cas de n\u00e9cessit\u00e9 absolue 15 . \uf0b7\uf020 Concernant la chirurgie des cancers canalaires in situ, \uf0b7\uf020 si l'histologie est de bas grade o\u00f9 de grade interm\u00e9diaire et qu'il ne s'agit pas d'une pr\u00e9sentation nodulaire, la chirurgie peut \u00eatre report\u00e9e jusqu'\u00e0 3 mois \uf0b7\uf020 pour les autres formes, la chirurgie peut \u00eatre report\u00e9e \u00e0 6 semaines. \uf0b7\uf020 Les chirurgies doivent \u00eatre ambulatoires le plus souvent possible. \uf0b7\uf020 En cas de mastectomie, une reconstruction mammaire imm\u00e9diate par proth\u00e8se/expandeur est possible si elle est indiqu\u00e9e mais les autres techniques plus lourdes requ\u00e9rant une chirurgie plus longue et une hospitalisation plus prolong\u00e9e doivent \u00eatre proscrites pendant la pand\u00e9mie. \uf0b7\uf020 Pour les patientes ayant des comorbidit\u00e9s importantes rendant le risque de complications \u00e9lev\u00e9es en cas de COVID-19 (sujets \u00e2g\u00e9s, pathologie respiratoire chronique ou cardiaque, immunod\u00e9pression\u2026), et ayant des cancers invasifs lentement \u00e9volutifs, de bas grade et fortement hormonod\u00e9pendants qui n'auront pas d'indication \u00e0 une chimioth\u00e9rapie, un traitement anti-hormonal premier peut \u00eatre propos\u00e9 afin de d\u00e9caler le geste chirurgical, mais la patiente sera revue une premi\u00e8re fois au moins \u00e0 8 semaines de l'initiation du traitement. \uf0b7\uf020 Pour les autres situations, les indications et les s\u00e9quences th\u00e9rapeutiques doivent \u00eatre maintenues.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Chirurgie"
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020 Les recommandations de la SFRO sont \u00e0 appliquer pour l'organisation des soins 17 . \uf0b7\uf020 Pour les cancers intracanalaires ayant une indication de radioth\u00e9rapie, un report de 3 \u00e0 6 mois est possible. En cas de pand\u00e9mie persistante, un sch\u00e9ma hypofractionn\u00e9 sera privil\u00e9gi\u00e9. Un traitement anti-hormonal d'attente peut \u00eatre instaur\u00e9. \uf0b7\uf020 Pour les cancers invasifs fortement hormonod\u00e9pendant chez les patientes m\u00e9nopaus\u00e9es, de stade I ou II, o\u00f9 chez des patientes ayant des comorbidit\u00e9s importantes exposant au risque de complications s\u00e9v\u00e8res en cas de COVID-19 (sujets \u00e2g\u00e9s, pathologie respiratoire chronique ou cardiaques, immunod\u00e9pression\u2026), et ayant une indication de radioth\u00e9rapie, un report de 3 \u00e0 6 mois est possible et un sch\u00e9ma hypofractionn\u00e9 sera privil\u00e9gi\u00e9. Un traitement anti-hormonal d'attente doit \u00eatre instaur\u00e9. \uf0b7\uf020 Pour les autres cancers invasifs ayant une indication de radioth\u00e9rapie, le traitement doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 selon les indications habituelles. Les sch\u00e9mas hypofractionn\u00e9s sont \u00e0 privil\u00e9gier lorsqu'ils sont possibles et adapt\u00e9s. \uf0b7\uf020 Pour les patientes en cours de radioth\u00e9rapie selon un sch\u00e9ma normofractionn\u00e9, le passage au sch\u00e9ma hypofractionn\u00e9 de la dose restante peut \u00eatre envisag\u00e9 par un nouveau calcul pour un m\u00eame \u00e9quivalent de dose. \uf0b7\uf020 Le boost n'apportant pas de b\u00e9n\u00e9fice en survie globale il devra \u00eatre \u00e9vit\u00e9 chez la majorit\u00e9 des patientes. Lorsque celui_ci est maintenu il conviendra de privil\u00e9gier les sch\u00e9mas avec boost int\u00e9gr\u00e9 et non s\u00e9quentiel. \uf0b7\uf020 La radioth\u00e9rapie en situation m\u00e9tastatique \u00e0 vis\u00e9e pseudocurative ou fonctionnelle (radioth\u00e9rapie c\u00e9r\u00e9brale, \u00e9pidurite,\u2026) est \u00e0 r\u00e9aliser selon les indications et sch\u00e9mas habituelles de mani\u00e8re aussi hypofractionn\u00e9e que possible. \uf0b7\uf020 La radioth\u00e9rapie en situation m\u00e9tastatique, \u00e0 vis\u00e9e palliative est \u00e0 reporter si les sympt\u00f4mes sont contr\u00f4l\u00e9s. Dans tous les cas o\u00f9 la radioth\u00e9rapie est retenue, elle doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e dans des d\u00e9lais courts, de mani\u00e8re aussi hypofractionn\u00e9e que possible, surtout si facteurs de risque de complications s\u00e9v\u00e8res en cas de COVID-19 (sujets \u00e2g\u00e9s, pathologie respiratoire chronique ou cardiaques, immunod\u00e9pression\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Radioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020 Les consultations de surveillance hebdomadaires des patientes en cours de radioth\u00e9rapie ne doivent pas \u00eatre syst\u00e9matique pour limiter la dur\u00e9e de pr\u00e9sence des patientes dans les circuits : privil\u00e9gier les t\u00e9l\u00e9consultations pour les patientes qui pr\u00e9sentent peu ou pas de toxicit\u00e9s aigues. \uf0b7\uf020 Dans les autres cas, en situation n\u00e9oadjuvante et adjuvante, les indications restent identiques. Cependant, nous rappelons plusieurs adaptations fortement recommand\u00e9es : \uf0b7\uf020 En cas de doute sur le b\u00e9n\u00e9fice de la chimioth\u00e9rapie adjuvante pour les cancers hormonod\u00e9pendants, l'utilisation des signatures transcriptomiques pour la d\u00e9sescalade raisonn\u00e9e de chimioth\u00e9rapie aide \u00e0 la prise de d\u00e9cision. En cas d'indication de chimioth\u00e9rapie pour cette population elle peut \u00eatre diff\u00e9r\u00e9e jusqu'\u00e0 6 semaines apr\u00e8s la chirurgie. \uf0b7\uf020 En cas d'indication de chimioth\u00e9rapie, la pose d'un PAC\u00ae n'est pas contreindiqu\u00e9e, mais ceux-ci \u00e9tant souvent pos\u00e9s par des anesth\u00e9sistes r\u00e9animateurs, il est important d'anticiper leur pose dans le contexte d'une recrudescence des activit\u00e9s de r\u00e9animation li\u00e9s \u00e0 la pand\u00e9mie. \uf0b7\uf020 Privil\u00e9gier l'administration \u00e0 domicile des traitements de maintenance anti-HER2. \uf0b7\uf020 \u00c9viter l'administration de cortico\u00efdes \u00e0 vis\u00e9e anti\u00e9m\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Radioth\u00e9rapie"
        },
        {
            "text": "\uf0b7\uf020 Utiliser des facteurs de croissance de la lign\u00e9e blanche d\u00e8s le risque interm\u00e9diaire de neutrop\u00e9nie 19 . \uf0b7\uf020 Utiliser pr\u00e9f\u00e9rentiellement des sch\u00e9mas permettant de r\u00e9duire le nombre de passages dans les h\u00f4pitaux (sch\u00e9mas toutes les 3 semaines plut\u00f4t qu'hebdomadaire). Si un sch\u00e9ma par paclitaxel hebdomadaire est privil\u00e9gi\u00e9, en l'absence de r\u00e9actions allergiques apr\u00e8s les deux premi\u00e8res injections de paclitaxel, l'administration de cortico\u00efdes peut \u00eatre suspendue 17 . \uf0b7\uf020 Une dur\u00e9e totale maximum du traitement de chimioth\u00e9rapie de 18 semaines doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9e (6 cycles / 3 semaines). \uf0b7\uf020 L'utilisation d'un sch\u00e9ma dose-dense n'est pas contre-indiqu\u00e9. \uf0b7\uf020 L'utilisation de la cap\u00e9citabine ou de T-DM1 en situation adjuvante en l'absence de pCR respectivement pour la population triple n\u00e9gative ou HER2 positive n'est pas contre-indiqu\u00e9e. \uf0b7\uf020 Soins de support \uf0b7\uf020 Les d\u00e9placements pour soins de support seront limit\u00e9s aux soins essentiels, les consultations pouvant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s et t\u00e9l\u00e9consultations ou par t\u00e9l\u00e9phone \u00e9tant privil\u00e9gi\u00e9es \uf0b7\uf020 L'identification des d\u00e9tresses et la proposition de soutien psychologique sont imp\u00e9ratives dans cette p\u00e9riode. Le soutien peut \u00eatre propos\u00e9 en t\u00e9l\u00e9consultation ou par t\u00e9l\u00e9phone. \uf0b7\uf020 Les activit\u00e9s de groupe ne seront pas possibles pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "On encouragera au maximum les personnes \u00e0 continuer des activit\u00e9s physiques \u00e0 domicile. Des activit\u00e9s en ligne seront propos\u00e9es si possible, ou les personnes orient\u00e9es vers des sites proposant de telles activit\u00e9s. \uf0b7\uf020 Les coiffeurs sont ferm\u00e9s pendant la dur\u00e9e de l'\u00e9pid\u00e9mie. La seule fa\u00e7on de se procurer une proth\u00e8se capillaire est en ligne sur les sites des principaux vendeurs ou via les associations de patientes. \uf0b7\uf020 Les sites en ligne des associations seront recommand\u00e9s aux patientes, afin qu'elles puissent trouver les compl\u00e9ments d'information voire le soutien social n\u00e9cessaires dans cette p\u00e9riode. \uf0b7\uf020 Plusieurs applications permettent de pr\u00e9server une activit\u00e9 physique adapt\u00e9e et d'apporter un soutien afin d'\u00e9viter tout d\u00e9conditionnement ou risque de complications psychologiques \uf0b7\uf020 Un suivi des patients infect\u00e9s est n\u00e9cessaire, par les services de coordination infirmi\u00e8re, par les portails internet des \u00e9tablissements ou par des programmes d'auto-\u00e9valuation d\u00e9velopp\u00e9s sp\u00e9cifiquement ou non.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020"
        },
        {
            "text": "La plupart des essais cliniques ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9s aux inclusions. Pour ceux demeurant ouvert aux inclusions et pour les patients en cours de traitement ou suivi, il est recommand\u00e9 de poursuivre la prise en charge selon les bonnes pratiques cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Recherche clinique"
        },
        {
            "text": "Un ant\u00e9c\u00e9dent de cancer o\u00f9 la prise en charge actuelle pour un cancer ne doit pas \u00e0 lui seul \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un crit\u00e8re d'exclusion pour les essais th\u00e9rapeutiques visant l'infection \u00e0 SARS-CoV-2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Recherche clinique"
        },
        {
            "text": "Il est important pendant la p\u00e9riode de pand\u00e9mie de mettre en place des recueils de donn\u00e9es concernant la prise en charge des patients ainsi que l'impact des modifications de traitement sur les parcours de soin et les soignants afin de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'une exp\u00e9rience utile \u00e0 l'optimisation de la prise en charge des patientes si cette situation devait se reproduire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\uf0b7\uf020 Recueil des donn\u00e9es et impact sur les soign\u00e9s et soignants"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Coronaviruses post-SARS: update on replication and pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\uf0b7\uf020",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibliographie \uf0b7\uf020 Perlman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Netland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats : les auteurs n'ont pas transmis leurs liens d'int\u00e9r\u00eats",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "439--450",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1038/nrmicro2147"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Genomic characterization of the 2019 novel human-pathogenic coronavirus isolated from a patient with atypical pneumonia after visiting Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Evaluation and Treatment Coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Napoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Features",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Bookshelf ID",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "32150360"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Early Transmission Dynamics in Wuhan, China, of Novel Coronavirus-Infected Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Temporal Changes of CT Findings in 90 Patients with COVID-19 Pneumonia : A Longitudinal Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1148/radiol.2020200843"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Diagnosis and Treatment of Adults with Community-acquired Pneumonia. An Official Clinical Practice Guideline of the American Thoracic Society and Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "200",
            "issn": "7",
            "pages": "45--67",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "Doi:10.1164/rccm.201908-1581ST"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Cancer patients in SARS-CoV-2 infection: a nationwide analysis in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "30096--30102",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1470-2045(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "20",
            "pages": "30566--30569",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "A multicenter study of pandemic influenza A (H1N1) infection in patients with solid tumors in 3 countries: early therapy improves outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Chemaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vigil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cancer",
            "volume": "118",
            "issn": "18",
            "pages": "4627--4633",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/cncr.27447"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diagnosis, Treatment, and Prevention of Influenza Infection in Oncology Patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 El Ramahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Freifeld",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Epidemiology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Oncol Pract",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "177--184",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1200/JOP.18.00567"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Coronavirus disinfection in histopathology",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Henwood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Histotechnol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1080/01478885.2020.1734718"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Contrast-enhanced spectral mammography vs. mammography and MRI -clinical performance in a multireader evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Fallenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schmitzberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Amer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "27",
            "issn": "7",
            "pages": "2752--2764",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00330-016-4650-6"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Incidence of infusion hypersensitivity reaction after withholding dexamethasone premedication in early breast cancer patients not experiencing two previous cycles of infusion hypersensitivity reaction for weekly paclitaxel chemotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Parinyanitikul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanpipattanakul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Poovorawan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Support Care Cancer",
            "volume": "26",
            "issn": "7",
            "pages": "2471--2477",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00520-018-4087-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Hematopoietic growth factors: ESMO Clinical Practice Guidelines for the applications",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Crawford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Caserta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Esmo Guidelines Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Ann Oncol",
            "volume": "21",
            "issn": "5",
            "pages": "248--251",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/annonc/mdq195"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Interstitial pneumonitis associated with trastuzumab emtansine",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\uf0b7\uf020 Alkan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "J Oncol Pharm Pract",
            "volume": "25",
            "issn": "7",
            "pages": "1798--1800",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1177/1078155218813716"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Le diagnostic positif peut \u00e9galement \u00eatre obtenu par scanner sans injection. Les images scannographiques thoraciques de COVID-19 sont assez caract\u00e9ristiques et diff\u00e9renciantes des autres pneumonies virales classiques ou atteintes pulmonaires d'autres causes. Il s'agit d'une distribution p\u00e9riph\u00e9rique, avec opacit\u00e9s en verre d\u00e9poli, opacit\u00e9s r\u00e9ticulaires fines et des \u00e9paississements vasculaires, avec peu d'extension centrale, absence d'\u00e9panchement pleural et de lymphad\u00e9nopathie 5 .En ce qui concerne la population \u00e0 tester, les avis divergent selon les diff\u00e9rents stades de la maladie, les politiques de sant\u00e9 des pays confront\u00e9s \u00e0 cette pand\u00e9mie et la disponibilit\u00e9 des tests. En France, les recommandations sont disponibles sur un site d\u00e9di\u00e9 6 .\uf0b7\uf020 INFORMATIONS GENERALES SUR L'INFECTION A COVID-19 CHEZ LES PATIENTS AUX ANT\u00c9C\u00c9DENTS DE CANCERS\uf0b7\uf020 Population g\u00e9n\u00e9rale, l'exp\u00e9rience chinoiseTout d'abord, les donn\u00e9es r\u00e9cemment publi\u00e9es dans le NEJM permettent de mieux caract\u00e9riser le profil clinique des patients atteints 7 . Ces donn\u00e9es ne portent que sur 1099 patients parmi les 7736 hospitalis\u00e9s ou diagnostiqu\u00e9s et suivis en dehors de l'h\u00f4pital, soit 14,2% de la population initiale chinoise. cancers colorectaux, tous en surveillance \uf0b7\uf020 3 cancers mammaires dont 2 en r\u00e9mission et 1 sans information pr\u00e9cise \uf0b7\uf020 2 cancers v\u00e9sicaux, dont 1 en r\u00e9mission et 1 sans information pr\u00e9cise \uf0b7\uf020 1 LNH, sans informations \uf0b7\uf020 1 cancer thyro\u00efdien, trait\u00e9 par l-thyroxine post Irath\u00e9rapie \uf0b7\uf020 1 cancer surr\u00e9nalien, \u00e0 trois semaines de la chirurgie initiale \uf0b7\uf020 1 cancer r\u00e9nal, en rechute et en cours d'immunoth\u00e9rapie \uf0b7\uf020 Un quart des patients atteints de cancers et COVID-19 positifs ont re\u00e7u un \uf0b7\uf020 L'\u00e9volution \u00e9tait plus s\u00e9v\u00e8re chez ces patients (\u00e9valuation clinique m\u00e9dicale et/ou \u00e9volution r\u00e9animatoire et/ou fatale) (50% vs 16% ; p=0.0008), et au sein des patients ayant un ant\u00e9c\u00e9dent de cancer, le taux de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait encore plus marqu\u00e9 pour les patients ayant eu un traitement r\u00e9cent par rapport \u00e0 ceux en r\u00e9mission (75% vs 43%). \uf0b7\uf020 Apr\u00e8s ajustement des variables d'\u00e2ge, tabagisme et autres comorbidit\u00e9s, une \uf0b7\uf020 Il ne semble pas y avoir de risque \u00e9volutif diff\u00e9rent en fonction du type de cancers. \uf0b7\uf020 Seul 2 patients (1%) avaient un cancer et aucun d'eux n'est d\u00e9c\u00e9d\u00e9. \uf0b7\uf020 L'analyse multivari\u00e9e des facteurs li\u00e9s \u00e0 la mortalit\u00e9 hospitali\u00e8re par COVID-19 retrouve une augmentation des odds ratio pour \uf0b7\uf020 Un \u00e2ge avanc\u00e9 (OR 1,1 par ann\u00e9e ajout\u00e9e ; IC 95% [1,03-1,17], p=0,0043), \uf0b7\uf020 Un score SOFA plus \u00e9lev\u00e9 (OR 5,65 ; IC 95% [2,61-12,23], p<0,0001), \uf0b7\uf020 Un taux de d-dim\u00e8res >1mg/L \u00e0 l'admission (OR 18,42 ; IC 95% [2,64-128,55], p=0,0033). \uf0b7\uf020 La dur\u00e9e m\u00e9diane avant n\u00e9gativation du COVID-19 \u00e9tait de 20 jours (IC 95% [17-24]), avec des dur\u00e9es pouvant aller jusqu'\u00e0 37 jours. Au sein des patients gu\u00e9ris, il ne semble pas y avoir de diff\u00e9rence dans la dur\u00e9e m\u00e9diane avant n\u00e9gativation entre les patients ayant re\u00e7u un traitement anti viral et les autres, et il est un peu plus long pour les patients ayant eu une \u00e9volution critique (24 jours) par rapport \u00e0 ceux ayant eu une \u00e9volution s\u00e9v\u00e8re (19 jours). \uf0b7\uf020 Population ayant un ant\u00e9c\u00e9dent de cancer, l'exp\u00e9rience italienne Giuseppe Curigliano, oncologue \u00e0 l'Institut Europ\u00e9en d'Oncologie \u00e0 Milan a r\u00e9cemment rapport\u00e9 l'exp\u00e9rience italienne et plus particuli\u00e8rement en Lombardie o\u00f9 il exerce 11 . La premi\u00e8re \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 celle d'une information d\u00e9livr\u00e9e aupr\u00e8s des personnels prenant en charge les patients atteints de cancers concernant le virus, sa propagation, sa d\u00e9tection, les mesures pr\u00e9ventives de contamination et leur application stricte afin de limiter au maximum la diffusion de l'\u00e9pid\u00e9mie. Par ailleurs, une information a pu ainsi \u00eatre \u00e9galement d\u00e9livr\u00e9e aux patients La seconde \u00e9tape a \u00e9t\u00e9 d'abroger par voie l\u00e9gislative toute activit\u00e9 \u00e0 but lucratif en canc\u00e9rologie et cr\u00e9er un r\u00e9seau de collaboration entre secteur public et priv\u00e9 afin de garantir le meilleur parcours de soins possible pour les patients atteints de cancer tout en limitant le risque d'infection \u00e0 SARS-CoV-2. Une structure publique et une structure priv\u00e9e de soins en canc\u00e9rologie ont \u00e9t\u00e9 sanctuaris\u00e9es COVID-19 n\u00e9gatives. Le syst\u00e8me national de sant\u00e9 italien a d\u00e9fini deux populations de patients: ceux qui ont \u00e9t\u00e9 pris en charge pour un cancer mais en r\u00e9mission sans traitement et ceux qui ont toujours, ou doivent avoir un traitement pour leur cancer. Les mesures d'information et de protection concernant le COVID-19 pour la population g\u00e9n\u00e9rale, s'appliquent pour les patients qui n'ont plus de cancer ni de traitement pour leur cancer. Pour les autres patients en cours de traitement o\u00f9 devant \u00eatre trait\u00e9s pour leur cancer : s'ils sont en situation curative, maintenir les traitements les plus appropri\u00e9s dans des parcours COVID-19 n\u00e9gatifs, tout en respectant les mesures g\u00e9n\u00e9rales de pr\u00e9vention et de protection. Pour les patients en situation m\u00e9tastatique, il est possible de reporter le traitement si le pronostic fonctionnel o\u00f9 vital n'est pas compromis. Sinon, maintenir les traitements les plus appropri\u00e9s. Pour les patients ayant des traitements oraux, la prescription de \uf0b7\uf020 Toujours issue de l'exp\u00e9rience de nos coll\u00e8gues h\u00e9matologues et toujours concernant la survenue de grippe chez les patients en onco-h\u00e9matologie, on note que si le pic d'excr\u00e9tion virale dure habituellement 7 jours dans la population g\u00e9n\u00e9rale, il peut persister plusieurs semaines chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s et donc entrainer un taux de contagiosit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 13 . \uf0b7\uf020 RECOMMANDATIONS SP\u00c9CIFIQUES POUR LES PERSONNES ATTEINTES DE CANCER DU SEIN ET/OU LES STRUCTURES DE SOINS EN CANCEROLOGIE LES PRENANT EN CHARGE DANS LE CONTEXTE DE LA PANDEMIE COVID-19 \uf0b7\uf020 Assurer une prise en charge oncologique ad\u00e9quate \u00e9vitant toute perte de chance potentielle concernant le cancer du sein : les personnes atteintes doivent, malgr\u00e9 la pand\u00e9mie, avoir des soins permettant le m\u00eame niveau de curabilit\u00e9 (cancers localis\u00e9s) ou la m\u00eame esp\u00e9rance de vie (cancers avanc\u00e9s) \uf0b7\uf020 Prot\u00e9ger les patientes atteints de cancer du risque d'infection grave ou l\u00e9tale par le virus \uf0b7\uf020 Recommandations g\u00e9n\u00e9rales \uf0b7\uf020 Les \u00e9tablissements, services et unit\u00e9s d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la prise en charge des cancers doivent \u00eatre \u00ab sanctuaris\u00e9s \u00bb COVID-19 n\u00e9gatif, ou au moins comporter des secteurs COVID-19 n\u00e9gatif, excluant notamment les patients en attente de r\u00e9sultats COVID-19. Cette organisation suppose \u00e9galement dans certains territoires une collaboration inter-\u00e9tablissement. De ce fait, les patients pris en charge dans toutes les structures (publiques o\u00f9 priv\u00e9es) doivent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du \u00ab z\u00e9ro reste \u00e0 charge \u00bb. \uf0b7\uf020 Toute d\u00e9cision prise et plus particuli\u00e8rement influenc\u00e9e par le contexte de la pand\u00e9mie COVID-19 doit \u00eatre expliqu\u00e9e avec la personne et partag\u00e9e avec elle. \uf0b7\uf020 Les \u00e9quipes et \u00e9tablissements prenant en charge les patients atteints de cancers doivent mettre en place des modalit\u00e9s d'information aupr\u00e8s des patients suivis o\u00f9 en attente de rendez-vous par \u00e9crit et par t\u00e9l\u00e9phone. \uf0b7\uf020 Les RCP sont maintenues mais all\u00e9g\u00e9es selon les proc\u00e9dures conseill\u00e9es par l'INCa 14 . \uf0b7\uf020 Toutes les recommandations de pr\u00e9vention concernant le risque d'infection \u00e0 SARS-CoV-2 s'appliquent aux personnes prises en charge pour un cancer du sein.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). \uf0b7\uf020 Les mesures sanitaires nationales risquent d'entrainer une diminution des produits sanguins labiles m\u00eame si l'EFS continue d'accueillir les donneurs en p\u00e9riode de confinement. Les indications d'utilisation de ces produits doivent \u00eatre \u00e9valu\u00e9es en fonction du pronostic et des sympt\u00f4mes des patients les facteurs de croissance h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques doivent \u00eatre utilis\u00e9s de fa\u00e7on plus large, tout en restant dans le cadre des indications valid\u00e9es. \uf0b7\uf020 Il est essentiel \u00e9galement, pour les patients qui ne sont pas en situation curative de d\u00e9finir en cas d'aggravation de la maladie ou de complications li\u00e9es aux traitements, s'ils rel\u00e8vent d'un passage en r\u00e9animation, si tel est le cas en discuter avec les r\u00e9animateurs au pr\u00e9alable pour accord, et le faire figurer dans le dossier du patient.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Traitements syst\u00e9miques",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "\uf0b7\uf020 En situation m\u00e9tastatique\uf0b7\uf020 Privil\u00e9gier les traitements oraux ou \u00e0 administration \u00e0 domicile lorsque ceuxci sont possibles et sans perte de chance pour la patiente. Toutefois, tous les patients ayant un traitement \u00e0 domicile doivent \u00eatre inform\u00e9s de la n\u00e9cessit\u00e9 de suspendre leur traitement en cas de sympt\u00f4mes d'infection virale, de pr\u00e9venir leur oncologue r\u00e9f\u00e9rent et leur m\u00e9decin traitant. \uf0b7\uf020 L'utilisation d'un traitement syst\u00e9mique avec un risque de complications infectieuses, pulmonaires ou autres, doit \u00eatre syst\u00e9matiquement discut\u00e9 avec les patientes et en RCP afin d'appr\u00e9cier au mieux le rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque dans le contexte de la pand\u00e9mie actuelle. \uf0b7\uf020 En cas d'administration de chimioth\u00e9rapie avec un risque de neutrop\u00e9nie, utiliser des facteurs de croissance de la lign\u00e9e blanche d\u00e8s le risque interm\u00e9diaire de neutrop\u00e9nie 19 . \uf0b7\uf020 L'administration de l'everolimus doit absolument \u00eatre discut\u00e9e au cas par cas du fait du risque de survenue d'une pneumopathie interstitielle et de l'immunosuppression potentielle \uf0b7\uf020 Les patientes trait\u00e9es par T-DM1 ont un risque de pneumopathies interstitielles faible mais certain 20 . Tout sympt\u00f4me pulmonaire doit amener \u00e0 v\u00e9rifier l'absence de complications interstitielles. \uf0b7\uf020 Les patients ayant un traitement lymphop\u00e9niant (cyclophosphamide oral m\u00e9tronomique) sont \u00e0 risque d'infection virale accrue et doivent \u00eatre pr\u00e9venus de la n\u00e9cessit\u00e9 d'arr\u00eat du traitement en cas de signes cliniques d'infection virale. \uf0b7\uf020 L'utilisation des inhibiteurs de CDK4/6 ou de l'alpelisib n'est pas interdite mais doit tenir compte du rapport b\u00e9n\u00e9fice/risque surtout dans une population avec facteurs de risque de complications s\u00e9v\u00e8res en cas de COVID-19 (sujets \u00e2g\u00e9s, pathologie respiratoire chronique ou cardiaques, immunod\u00e9pression\u2026). La posologie doit \u00eatre adapt\u00e9e afin d'\u00e9viter au maximum le risque de neutrop\u00e9nie et l'initiation de ces traitements peut \u00e9ventuellement \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e par rapport \u00e0 celle du traitement anti-hormonal. \uf0b7\uf020 L'utilisation d'inhibiteurs de PARP n'est pas contre-indiqu\u00e9e mais la num\u00e9ration sera monitor\u00e9e de fa\u00e7on extr\u00eamement rapproch\u00e9e pour adapter le sch\u00e9ma posologique et \u00e9viter les besoins transfusionnels. Les patients seront pr\u00e9venus des risques des cytop\u00e9nies associ\u00e9es \u00e0 ces m\u00e9dicaments.\uf0b7\uf020 Les recommandations ci-dessus sont valables \u00e9galement pour les hommes atteints de cancers du sein. \uf0b7\uf020 Les indications de consultation de pr\u00e9servation de fertilit\u00e9 o\u00f9 de PMA sont conserv\u00e9es. Toutefois, il faut tenir compte des recommandations de l'agence de biom\u00e9decine dans le contexte de la pand\u00e9mie 21 . \uf0b7\uf020 En cas de cancer du sein survenue pendant la grossesse, le dossier doit \u00eatre discut\u00e9 dans le cadre du r\u00e9seau Cancer Associ\u00e9 \u00e0 La Grossesse (CALG 22 ). \uf0b7\uf020 Les indications de consultations oncog\u00e9n\u00e9tiques sont conserv\u00e9es. Toutefois, afin de r\u00e9duire les passages \u00e0 l'h\u00f4pital, les proc\u00e9dures de demande de testing et de rendu des r\u00e9sultats (surtout si absence de risque g\u00e9n\u00e9tique retrouv\u00e9) sont simplifi\u00e9es, avec des t\u00e9l\u00e9consultations en g\u00e9n\u00e9ral.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}