{
    "paper_id": "a5c2871a58df8ed446ca293ea01781ba6c7f2203",
    "metadata": {
        "title": "Protocolo terap\u00e9utico emp\u00edrico de las infecciones bucales y far\u00edngeas PROTOCOLOS DE PR\u00c1CTICA ASISTENCIAL Resumen",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "\u00cd\u00f1igo Pesta\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Universitario Germans Trias i Pujol. Badalona. Barcelona",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Del Pozo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Navarra. Pamplona. Navarra",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introducci\u00f3n. La mayor\u00eda de las infecciones de la cavidad bucal son odontog\u00e9nicas, aunque tambi\u00e9n pueden afectar a las estructuras extradentales (infecciones no odontog\u00e9nicas). La faringitis es la inflamaci\u00f3n y/o la infecci\u00f3n de la faringe y/o \u00e1rea periamigdalar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. Ambas infecciones tienen una prevalencia muy alta en la poblaci\u00f3n, siendo uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta y prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en las consultas de Atenci\u00f3n Primaria. El tratamiento de ambas infecciones suele ser emp\u00edrico, basado en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico y la prevalencia y sensibilidad antibi\u00f3tica de los microorganismos implicados con m\u00e1s frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Therapeutic protocol for the empirical treatment of oral and pharyngeal infections",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Treatment. Both infections are highly prevalent in the population, and one of the most common reasons for consultation and the prescription of antibiotics in primary care clinics. Both infections are usually treated empirically, based on clinical diagnosis and the prevalence and antibiotic sensitivity of the most commonly implicated microorganisms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Palabras Clave: La faringitis es la inflamaci\u00f3n y/o la infecci\u00f3n de la faringe y/o \u00e1rea periamigdalar. Puede estar afectada tanto la orofaringe como la nasofaringe, adenoides y am\u00edgdalas. El t\u00e9rmino amigdalitis se refiere a la inflamaci\u00f3n de las am\u00edgdalas y puede utilizarse indistintamente junto con el de faringitis 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Tanto las infecciones odontog\u00e9nicas como la faringitis aguda tienen una prevalencia muy alta en la poblaci\u00f3n, siendo uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta y prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en las consultas de Atenci\u00f3n Primaria. Introducci\u00f3n Las infecciones de la cavidad oral se clasifican en odontog\u00e9nicas (si afectan a las estructuras que forman el diente y el periodonto; incluyen caries, pulpitis, abscesos periapicales, gingivitis, periodontitis e infecciones profundas de los espacios fasciales) y no odontog\u00e9nicas (si afectan a mucosas o estructuras extradentales, como la estomatitis y la parotiditis). La mayor\u00eda de las infecciones de la cavidad oral son odontog\u00e9nicas, habitualmente locales y circunscritas, pero en ocasiones puede propagarse por continuidad y extenderse *Correspondencia Correo electr\u00f3nico: jdelpozo@unav.es m\u00e1tico, utilizando enjuagues bucales antis\u00e9pticos y anest\u00e9sicos locales. En determinados casos, se pueden utilizar corticoides locales o sist\u00e9micos. La estomatitis gangrenosa es una infecci\u00f3n aguda y fulminante de los tejidos orales y faciales, m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y pacientes malnutridos. Generalmente est\u00e1n causadas por espiroquetas como Borrelia vincentii y anaerobios como Fusobacterium spp. y Prevotella spp. El tratamiento consiste en dosis altas de penicilina intravenosa. La mucositis en pacientes inmunodeprimidos, principalmente pacientes oncol\u00f3gicos en tratamiento con quimioterapia o radioterapia y trasplantados de \u00f3rgano s\u00f3lido, suele ocurrir por la rotura de la mucosa oral, una infecci\u00f3n secundaria bacteriana o la reactivaci\u00f3n de una infecci\u00f3n v\u00edrica latente. Las presentaciones m\u00e1s frecuentes son la candidiasis oral y las infecciones por virus herpes simple, virus de la varicelaz\u00f3ster y citomegalovirus. Como tratamiento sintom\u00e1tico, se puede comenzar por enjuagues bucales con antis\u00e9pticos y anest\u00e9sicos locales. Sin embargo, dada la inespecificidad de la cl\u00ednica, es fundamental realizar el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico para poder establecer un tratamiento antimicrobiano eficaz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Entre las infecciones de las gl\u00e1ndulas salivales destacan la parotiditis supurada y la parotiditis v\u00edrica. La sialolitiasis es una condici\u00f3n relativamente com\u00fan, t\u00edpicamente en pacientes ancianos, que consiste en la presencia de piedras o c\u00e1lculos en las gl\u00e1ndulas o conductos salivales que conduce a una obstrucci\u00f3n en los conductos y, secundariamente, a la supuraci\u00f3n de la gl\u00e1ndula salival. Staphylococcus aureus es el principal microorganismo aislado, aunque tambi\u00e9n se han descrito enterobacterias, anaeorobios, estreptococos y Haemophilus spp. El tratamiento incluye medidas conservadoras como rehidrataci\u00f3n del paciente y calor h\u00famedo en la zona afectada, y antibi\u00f3ticos antiestafiloc\u00f3cicos como cloxacilina y cefalexina. La parotiditis v\u00edrica se caracteriza por la r\u00e1pida tumefacci\u00f3n dolorosa de una o ambas gl\u00e1ndulas par\u00f3tidas tras unos Infecciones odontog\u00e9nicas Las infecciones odontog\u00e9nicas tienen una prevalencia muy alta, destacando la caries (90% de los adultos), gingivitis (50%) y periodontitis (30%) 3 . Las bacterias que se a\u00edslan en las infecciones odontog\u00e9nicas suelen ser las mismas que las que componen la microbiota que, en determinaciones situaciones como inmunosupresi\u00f3n o lesi\u00f3n de la mucosa oral, act\u00faan como pat\u00f3genos. En individuos sanos, el 80% de la microbiota est\u00e1 formada por estreptococos (Streptococcus sanguis, S. mutans, S. mitis y S. salivarius que colonizan la superficie dental) y anaerobios (Peptostreptococcus, Porphyromonas y Prevotella que colonizan hendiduras gingivales). Otros microorganismos que colonizan la cavidad oral son Actinomyces, Eubacterium, Leptotrichia y, en menor proporci\u00f3n, Lactobacillus, Moraxella y Veillonella. La proporci\u00f3n de enterobacterias en adultos sanos es baja, pero puede aumentar en pacientes hospitalizados e inmunodeprimidos. Los microorganismos aislados en los diferentes cuadros cl\u00ednicos suelen ser los mismos pero en diferente proporci\u00f3n, trat\u00e1ndose de infecciones polimicrobianas en la mayor\u00eda de los casos 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las infecciones odontog\u00e9nicas incluye diferentes alternativas que con frecuencia se combinan: tratamiento odontol\u00f3gico, quir\u00fargico, antimicrobiano y sist\u00e9mico de soporte. Seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la infecci\u00f3n, se seleccionar\u00e1 una o varias de estas alternativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la infecci\u00f3n odontog\u00e9nica aguda"
        },
        {
            "text": "Los objetivos del tratamiento antibi\u00f3tico son reducir el in\u00f3culo bacteriano en el foco infeccioso y detener la propagaci\u00f3n local de la infecci\u00f3n para prevenir la diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena. Es fundamental conocer los microorganismos implicados con m\u00e1s frecuencia en cada cuadro cl\u00ednico, as\u00ed como la epidemiolog\u00eda de su sensibilidad antibi\u00f3tica, ya que el tratamiento generalmente se pauta de manera emp\u00edrica atendiendo a estos criterios, junto a las caracter\u00edsticas individuales y cl\u00ednicas del paciente. En la tabla 1 se detallan las opciones terap\u00e9uticas en las infecciones odontog\u00e9nicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la infecci\u00f3n odontog\u00e9nica aguda"
        },
        {
            "text": "Las infecciones no odontog\u00e9nicas de la cavidad oral suelen ser secundarias a una lesi\u00f3n qu\u00edmica, t\u00e9rmica o traum\u00e1tica. Las principales son las infecciones de la mucosa oral y las de las gl\u00e1ndulas salivales 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 207,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica y tratamiento de las infecciones no odontog\u00e9nicas"
        },
        {
            "text": "Entre las infecciones de la mucosa oral destacan la estomatitis aftosa, la estomatitis gangrenosa y la mucositis en pacientes inmunodeprimidos. La estomatitis aftosa es la causa m\u00e1s frecuente de aftas orales. Puede estar provocada por virus (virus herpes simple y Coxsackie), enfermedad de Beh\u00e7et o agranulocitosis, entre otras. El tratamiento suele ser sinto-TABLA 1 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica y tratamiento de las infecciones no odontog\u00e9nicas"
        },
        {
            "text": "Dado que los signos y s\u00edntomas de esta infecci\u00f3n son inespec\u00edficos, es muy dif\u00edcil establecer el diagn\u00f3stico diferencial de la faringitis estreptoc\u00f3cica del resto de formas de faringitis. Se han definido una serie de puntos para orientar el cuadro como faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica. Son los siguientes: presentaci\u00f3n en invierno y primavera; ni\u00f1os de 3-20 a\u00f1os (en ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os, la etiolog\u00eda es casi exclusivamente v\u00edrica); comienzo brusco con fiebre, cefalea, dolor de garganta y dolor abdominal; inflamaci\u00f3n faringoamigdalar, a menudo con exudado; adenitis cervical dolorosa; petequias en am\u00edgdalas o paladar; exantema escarlatiniforme y ausencia de rinitis, tos, ronquera y diarrea. Seg\u00fan esto, se determinar\u00e1 si iniciar \u00fanicamente tratamiento sintom\u00e1tico o asociar tratamiento antibi\u00f3tico. En la figura 1 se detalla el algoritmo del enfoque diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico de la faringoamigdalitis aguda 7 . Si el paciente est\u00e1 inmunodeprimido, tiene antecedentes de fiebre reum\u00e1tica, sintomatolog\u00eda grave o en el contexto epidemiol\u00f3gico de un brote comunitario por S. pyogenes se debe iniciar un tratamiento antimicrobiano inmediato. Si no hay s\u00edntomas y signos muy espec\u00edficos, es posible recoger una muestra para proceder a un cultivo far\u00edngeo y no administrar antibi\u00f3ticos hasta conocer el resultado. Es recomendable iniciar el tratamiento sintom\u00e1tico basado en f\u00e1rmacos antiinfla-d\u00edas de fiebre, dolor de cabeza, mialgia, fatiga, anorexia y dolor preauricular. La principal causa es el virus de la parotiditis, aunque tambi\u00e9n puede estar causada por enterovirus y virus influenza. Suele resolverse espont\u00e1neamente en 5-10 d\u00edas y \u00fanicamente se pauta tratamiento analg\u00e9sico y antit\u00e9rmico, junto a una correcta hidrataci\u00f3n para prevenir una infecci\u00f3n bacteriana secundaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento emp\u00edrico de las infecciones far\u00edngeas"
        },
        {
            "text": "La faringitis aguda est\u00e1 causada mayoritariamente por virus (aproximadamente el 50% de los casos) y bacterias, entre las que destaca Streptococcus pyogenes por la frecuencia (15-20%) y su trascendencia cl\u00ednica, ya que puede tener graves complicaciones como la fiebre reum\u00e1tica y la glomerulonefritis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones far\u00edngeas"
        },
        {
            "text": "Los principales virus causantes de faringitis aguda son adenovirus, rinovirus y coronavirus, seguidos del virus de Epstein-Barr, virus herpes simple, coxsackievirus, virus influenza A y B y parainfluenza. Como hemos comentado, la principal causa bacteriana de faringitis aguda es el estreptococo del grupo A beta-hemol\u00edtico, S. pyogenes, junto a los estreptococos de los grupos C y G. Aunque con menos frecuencia, tambi\u00e9n pueden causar esta infecci\u00f3n Fusobacterium necrophorum, Chlamydophila pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, Arcanobacterium haemolyticum, Neisseria gonorrhoeae, Corynebacterium diphtheriae, Treponema pallidum y Francisella tularensis 6 . Fig. 1 . Algoritmo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico en el paciente con faringoamigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 657,
                    "end": 663,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infecciones far\u00edngeas"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ausina Ruiz V, Moreno Guill\u00e9n S, editores. Tratado SEIMC de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sant\u00edn Cerezales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prieto",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Zamorano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1193--1199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Protocolos cl\u00ednicos Sociedad Espa\u00f1ola Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Infecciones de la v\u00edas respiratorias superiores",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. Ar\u00edstegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodrigo",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moreno",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ru\u00edz",
                    "middle": [],
                    "last": "Contreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "En: Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Almirante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fort\u00fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Editores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Del conocimiento de la etiolog\u00eda bacteriana al tratamiento y la prevenci\u00f3n de las infecciones m\u00e1s prevalentes en la comunidad: las infecciones odontog\u00e9nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 3. Matesanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Figuero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "18",
            "issn": "2",
            "pages": "136--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Tratamiento antibi\u00f3tico de la infecci\u00f3n odontog\u00e9nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 4. Rodr\u00edguez-Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Monje",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Inf Ter Sist Nac Salud",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "67--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Principles and practice of Infectious Diseases. Philadelphia: Elsevier Churchill Livingstone",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En: Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Editores",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "787--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pharyngitis and epiglottitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Alcaide",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bisno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "449--69",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "espacios fasciales en el \u00e1rea orofacial o profundas en la cabeza y el cuello. M\u00e1s raramente pueden propagarse de forma contigua para causar osteomielitis de la mand\u00edbula o producir enfermedad sist\u00e9mica v\u00eda hemat\u00f3gena 1 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Pacientes con faringitis y dolor de garganta \u00bfExiste alguno de estos criterios?Brote comunitario por S. pyogenesCultivo far\u00edngeoTratamiento sintom\u00e1tico Tratamiento antibi\u00f3tico solo si cultivo positivo",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "matorios y/o analg\u00e9sicos. En el caso de que se decida iniciar un tratamiento emp\u00edrico, las recomendaciones son: amoxicilina 500 mg cada 8 horas, 10 d\u00edas; cefadroxilo 0,5-1 g cada 12 horas, 10 d\u00edas; clindamicina 300 mg cada 8 horas, 7 d\u00edas; claritromicina 250-500 mg cada 12 horas o 1 g al d\u00eda (formulaci\u00f3n retardada), 7 d\u00edas y azitromicina 500 mg al d\u00eda, 3 d\u00edas.La tasa de resistencia de S. pyogenes a los macr\u00f3lidos es superior al 20%, por lo que claritromicina y azitromicina no ser\u00e1n antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n cuando se sospeche de faringitis estreptoc\u00f3cica, se reservar\u00e1n como una alternativa en los pacientes al\u00e9rgicos a beta-lact\u00e1micos o aquellos casos en los que no se sospeche de infecci\u00f3n por A. haemolyticum, Mycoplasma y Chlamydophila.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ]
}