{
    "paper_id": "a5ecdde06563029997d753af393fa226f0e4e7c4",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En la serie de art\u00edculos que desde mayo de 2006 se han venido publicando en Medicina Intensiva se recogen los principales avances en diferentes aspectos de la lesi\u00f3n pulmonar aguda (LPA). Es evidente que puede haber aspectos que no se han abordado o que se han abordado de forma superficial, pero el objetivo de esta serie ha sido dar una visi\u00f3n clara y rigurosa de esta patolog\u00eda, con predominio de planteamientos pr\u00e1cticos y orientados a m\u00e9dicos no particularmente expertos en el \u00e1mbito de la LPA. Tanto en el campo de la fisiopatolog\u00eda como en la monitorizaci\u00f3n, y fundamentalmente en el tratamiento, los avances han sido significativos y nos permiten afirmar por primera vez que el pron\u00f3stico de estos pacientes ha mejorado a lo largo de la \u00faltima d\u00e9cada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Los principales avances descritos en la presente serie de art\u00edculos parten desde la actual definici\u00f3n de s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA) 1 planteada por la American-European Consensus Conference de 1994 2 . Esta definici\u00f3n ha sido evaluada recientemente 3 , objetiv\u00e1ndose que tiene una exactitud moderada, con una sensibilidad del 75% y una especificidad del 84%. Es m\u00e1s exacta en pacientes con SDRA de origen extrapulmonar en comparaci\u00f3n a los que presentan SDRA de origen puramente pulmonar (sensibilidad del 84% frente al 61%) con una especificidad tambi\u00e9n mayor (el 78% frente al 69%). Comparada con otras definiciones de SDRA 4 , los criterios de la American-European Consensus Conference son m\u00e1s sensibles, lo que sin duda hace que actualmente esta definici\u00f3n sea la m\u00e1s adecuada para su utilizaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. No obstante, queda pendiente una vieja cuesti\u00f3n, conocer si la inclusi\u00f3n en la definici\u00f3n de SDRA de alguna medida directa y cuantificable de lesi\u00f3n pulmonar puede mejorar el rendimiento de la definici\u00f3n. En 1997, Schuster 5 recomendaba la determinaci\u00f3n de permeabilidad capilar o, en su defecto, la inclusi\u00f3n de la determinaci\u00f3n de agua pulmonar extravascular. La determinaci\u00f3n de permeabilidad contin\u00faa presentando m\u00faltiples inconvenientes (m\u00e9todo caro, engorroso y que no discrimina adecuadamente entre edema pulmonar de origen cardiog\u00e9nico o no cardiog\u00e9nico) 6 , pero la determinaci\u00f3n de agua pulmonar extravascular es t\u00e9cnicamente simple y fiable, por lo que puede ser una importante ayuda a la hora de identificar y estratificar estos pacientes. Asimismo, parece claro que en el futuro, cuando se dise\u00f1en nuevos ensayos cl\u00ednicos, se deba diferenciar entre los casos de SDRA de origen pulmonar y extrapulmonar, ya que la lesi\u00f3n histol\u00f3gica es distinta en muchos casos y esto puede condicionar la respuesta a los diferentes tratamientos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1407,
                    "end": 1408,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En cuanto a la etiolog\u00eda y fisiopatolog\u00eda del SDRA se han descrito numerosos cambios. Se han se\u00f1alado nuevos factores de riesgo asociados al desarrollo de esta entidad, fundamentalmente la asociaci\u00f3n con la transfusi\u00f3n de hemoderivados (transfusion related acute lung injury [TRALI]) 7 , la frecuente aparici\u00f3n de lesi\u00f3n pulmonar en relaci\u00f3n con los trasplantes 8 podr\u00eda repetirse con nuevos agentes v\u00edricos como fue el s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS) 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 363,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 463,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Actualmente hay evidencias que sugieren que existen factores gen\u00e9ticos que podr\u00edan estar asociados con una mayor susceptibilidad para desarrollar da\u00f1o pulmonar ante cualquier factor de riesgo, as\u00ed se han descrito diferentes polimorfismos gen\u00e9ticos relacionados con varios de los mecanismos lesionales implicados en la LPA [10] [11] [12] . Estos hallazgos en los pr\u00f3ximos a\u00f1os se seguir\u00e1n de diferentes intentos de optimizar los m\u00e9todos de detecci\u00f3n precoz de aquellos pacientes que est\u00e9n realmente en riesgo de desarrollar un SDRA y tambi\u00e9n de m\u00e9todos de tratamiento que puedan modificar esta predisposici\u00f3n gen\u00e9tica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aunque con muchas preguntas sin resolver, la patog\u00e9nesis de la LPA parece estar m\u00e1s clara 13 . Entre los mecanismos fisiopatol\u00f3gicos que se han implicado se incluyen: a) el da\u00f1o epitelial y endotelial, b) la activaci\u00f3n de c\u00e9lulas inflamatorias, c) el balance entre citocinas pro y antiinflamatorias, d) la necrosis y apoptosis celular y e) el estr\u00e9s mec\u00e1nico en relaci\u00f3n con la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Se ha avanzado enormemente en el conocimiento de estos mecanismos, as\u00ed la apoptosis constituye un mecanismo fisiol\u00f3gico de reparaci\u00f3n de los tejidos que no implica fen\u00f3menos inflamatorios y que ocurre de forma controlada, en el caso del SDRA la apoptosis est\u00e1 implicada en la lesi\u00f3n del epitelio alveolar, en la regulaci\u00f3n de la respuesta inmune perpetuando la inflamaci\u00f3n y en la extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n a otros \u00f3rganos a distancia 13, 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 92,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 838,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la descripci\u00f3n de estos mecanismos lesionales novedosos, recientemente se han desarrollado nuevas t\u00e9cnicas de monitorizaci\u00f3n y de diagn\u00f3stico por imagen que nos han permitido tambi\u00e9n una mejor comprensi\u00f3n de alteraciones como el edema pulmonar asociado al SDRA y la alteraci\u00f3n de la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n perfusi\u00f3n que se produce en estos pacientes. Ha adquirido mayor importancia el concepto del colapso pulmonar debido al aumento de la presi\u00f3n superimpuesta sobre las zonas dependientes del pulm\u00f3n como mecanismo m\u00e1s importante implicado en la hipoxemia de estos pacientes. Se ha llegado incluso a plantear que no son ciertos conceptos aceptados tradicionalmente. Ahora sabemos que lo que se consideraba como disminuci\u00f3n de distensibilidad de los pulmones con SDRA no es sino la expresi\u00f3n de un comportamiento mec\u00e1nico del pulm\u00f3n 15 . La monitorizaci\u00f3n de la mec\u00e1nica pulmonar se ha simplificado con la incorporaci\u00f3n en los respiradores de pantallas y microprocesadores que permiten el an\u00e1lisis de las curvas de presi\u00f3n y flujo 16 . Algunos par\u00e1metros hasta ahora casi inaccesibles, como la capacidad funcional residual, est\u00e1n siendo objeto de investigaci\u00f3n para conseguir incorporarlos como monitorizaci\u00f3n a la cabecera 17 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1041,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1232,
                    "end": 1234,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar de m\u00faltiples intentos, ning\u00fan tratamiento farmacol\u00f3gico ha conseguido mostrar utilidad en el SDRA. Los avances en el tratamiento de la LPA/ SDRA se han conseguido despu\u00e9s de conocer el da\u00f1o que la propia ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica puede originar como consecuencia de la sobredistensi\u00f3n alveolar intermitente 18 . La publicaci\u00f3n de los resultados del ARDS network 19 con el reconocimiento de que la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica de estos pacientes debe hacerse utilizando bajo volumen corriente (6 ml/kg) y una presi\u00f3n meseta inferior a 30 cmH 2 O, ha supuesto el avance m\u00e1s trascendental de la \u00faltima d\u00e9cada en este campo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En el \u00e1mbito de la fluidoterapia, recientemente se ha confirmado que una estrategia conservadora se acompa\u00f1a de un menor balance h\u00eddrico, y esto conduce a una mejor\u00eda de la funci\u00f3n pulmonar con disminuci\u00f3n del tiempo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y de la estancia en la Unidad de Cuidados Intensivos 20 . Asimismo, y aunque sin confirmaci\u00f3n definitiva, los \u00faltimos resultados de estudios multic\u00e9ntricos sobre ventilaci\u00f3n en dec\u00fabito prono sugieren que su empleo de forma precoz puede ser de utilidad en estos pacientes 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 513,
                    "end": 515,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En la reabsorci\u00f3n del edema pulmonar ha habido avances significativos 22 . Hace dos d\u00e9cadas se puso de manifiesto que el aclaramiento del edema pulmonar era un proceso activo y que, por tanto, potencialmente podr\u00eda ser estimulado o inhibido. Todos estos estudios han sido realizados con modelos experimentales y generalmente ex vivo. Recientemente parece confirmarse en humanos que la estimulaci\u00f3n beta-adren\u00e9rgica puede potenciar la reabsorci\u00f3n del edema pulmonar 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 72,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 467,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Intentar predecir las perspectivas de futuro en este campo como en cualquier otro es extremadamente dif\u00edcil. En nuestra opini\u00f3n los esfuerzos posiblemente se centrar\u00e1n en los siguientes aspectos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "1. De forma general, es necesario realizar esfuerzos para incorporar los resultados de los ensayos cl\u00ednicos en el manejo rutinario de los pacientes, pero no s\u00f3lo en el \u00e1mbito de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, sino en todo lo referente al tratamiento coadyuvante, desde la descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva hasta el manejo de la fluidoterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "2. Desde un punto de vista organizativo, es preciso crear estructuras de investigaci\u00f3n multic\u00e9ntrica para el desarrollo de investigaci\u00f3n cl\u00ednica de m\u00e1xima calidad. En este sentido, el ARDS network ha marcado un camino a seguir (\u00bfimitar?).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "3. En el campo concreto de la LPA se debe intentar mejorar la sensibilidad y especificidad de la definici\u00f3n de SDRA incluyendo alg\u00fan marcador espec\u00edfico de da\u00f1o pulmonar, y evidentemente es necesaria la investigaci\u00f3n de nuevos m\u00e9todos de tratamiento y monitorizaci\u00f3n que permitan una mayor efectividad en el manejo de esta entidad cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Enrique Fern\u00e1ndez-Mond\u00e9jar es miembro del Medical Advisory Board de Pulsion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Validez de los criterios diagn\u00f3sticos del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "212--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The American-European Consensus Conference on ARDS. Definitions, mechanisms, relevant outcomes, and clinical trial coordination",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "818--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Comparison of clinical criteria for the acute respiratory distress syndrome with autopsy findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Segoviano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aramburu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Najera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "440--445",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: Underrecognition by clinicians and diagnostic accuracy of three clinical definitions",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Segoviano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aramburu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Najera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2228--2262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Identifying patients with ARDS: time for a different approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schuster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1197--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Detecting lung injury in patients with pulmonary edema",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Strak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Royal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1246--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Transfusion related acute lung injury: epidemiology and a prospective analysis of etiologic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Silliman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Boshkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehdizadehkashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Dickey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Podlosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Blood",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "454--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Acute respiratory distress s\u00edndrome after kidney transplantation: epidemiology, risk factors, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Abbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Agadoa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1325--1355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome in critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Earnest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "374--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Polimorfismo gen\u00e9tico en el paciente cr\u00edtico. Parte II: aplicaciones especiales de los polimorfismos gen\u00e9ticos. Farmacogen\u00e9tica y terapia g\u00e9nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirgo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bod\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Vela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "181--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Polymorphisms of human SP-A, SP-B and SP-D genes: association of SP-B Thr 131Ile with ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinchilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pietschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Pison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Genet",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "181--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Polymorphism in the surfactant protein-B gene, gender, and the risk of direct pulmonary injury and ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "203--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Inflammatory response and apoptosis in acute pulmonary injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pedreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Albaiceta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taboada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "268--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Injurious mechanical ventilation and end-organ epithelial cell apoptosis and organ dysfunction in an experimental model of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2104--2116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Monitoring of pulmonary mechanics in acute respiratory distress syndrome to titrate therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gattinoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Eleonora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caironi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "252--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Monitorizaci\u00f3n de la mec\u00e1nica ventilatoria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancebo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "440--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Estimation of functional residual capacity at the bedside using standard monitoring equipment: A modified nitrogen washout/washin technique requiring a small change of the inspired oxygen fraction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olegard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f6ndergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Houltz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Anesth Analg",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "206--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "The National Heart Lung and Blood institute acute respiratory distress syndrome (ARSD) clinical trials network. Comparison of two fluid-management strategies in acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2564--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "A multicenter trial of prolonged prone ventilation in severe acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rialp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1233--1242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Conceptos actuales en la fisiopatolog\u00eda, monitorizaci\u00f3n y resoluci\u00f3n del edema pulmonar",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colmenero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Mond\u00e9jar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Poyatos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "322--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The B-Agonist lung injury trial (BALTI)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Perkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mcauley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thickett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "281--288",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "y el surgimiento de una entidad cl\u00ednica que cre\u00f3 una enorme alarma social y que Puesta al d\u00eda en Medicina Intensiva: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo S\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo. Conclusiones y perspectivas de futuro* E. FERN\u00c1NDEZ MOND\u00c9JAR a Y F. GORDO VIDAL b Hospital Universitario Virgen de las Nieves. Granada. Espa\u00f1a. Fundaci\u00f3n Hospital Alcorc\u00f3n. Alcorc\u00f3n. Madrid. Espa\u00f1a. *\u00c9ste es el noveno de 9 art\u00edculos de la Puesta al d\u00eda en Medicina Intensiva: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo. Correspondencia: Dr. E. Fern\u00e1ndez Mond\u00e9jar. Hospital Universitario Virgen de las Nieves (Hospital de Traumatolog\u00eda). Avda. de las Fuerzas Armadas, 2. 18013 Granada. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: enrique.fernandez.mondejar.sspa@juntadeandalucia.es Manuscrito aceptado el 19-XII-2006.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}