{
    "paper_id": "a8d38ca8527d7796d5d31a6e1f9317cb724aed26",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El neumomediastino se define por la presencia de aire o gas en el mediastino. Su etiolog\u00eda puede ser primaria (neumomediastino espont\u00e1neo [NE] ) o secundaria (neumomediastino traum\u00e1tico) 1 . El NE es una entidad que fue definida como s\u00edndrome cl\u00ednico espec\u00edfico en 1819 por Laennec. En 1944 Macklin y Macklin 2 describieron sus bases fisiopatol\u00f3gicas, que actualmente permanecn vigentes. Desde entonces las escasas comunicaciones que se han hecho al respecto, salvo excepciones, no corresponden a grandes series sino a casos aislados 3 . Como factores desencadenantes se han descrito todos aquellos que contribuyen a un aumento del gradiente de presi\u00f3n alveolointersticial de forma no iatr\u00f3gena [3] [4] [5] [6] [7] [8] . Su presentaci\u00f3n cl\u00ednica var\u00eda mucho de unas series a otras, sin que existan s\u00edntomas ni signos patognom\u00f3nicos para su diag-n\u00f3stico 3, 9, 10 . La aparici\u00f3n del signo de Hamman (crujido peric\u00e1rdico, sincr\u00f3nico con los latidos card\u00edacos) es muy variable (5-85%) y actualmente no se considera patognom\u00f3nico 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[NE]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 188,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 535,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 698,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 699,
                    "end": 702,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 706,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 710,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 714,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 718,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 854,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 857,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 860,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1025,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este estudio presentamos la serie de 36 casos de NE diagnosticados y tratados en nuestro hospital entre enero de 1996 y diciembre de 2003.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Presentamos un estudio descriptivo y retrospectivo sobre todos los casos diagnosticados y tratados de NE en el Hospital General Universitario J.M. Morales Meseguer de Murcia, entre enero de 1996 y diciembre de 2003. Nuestro hospital es de segundo nivel y cubre una poblaci\u00f3n de 250.000 habitantes, con una media de 87.600 consultas atendidas en urgencias por a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Para comenzar el estudio se recurri\u00f3 al Servicio de Documentaci\u00f3n Cl\u00ednica, del que se obtuvo, a trav\u00e9s del conjunto m\u00ednimo b\u00e1sico de datos al alta (CMBDA), la identidad de todos los pacientes que hab\u00edan ingresado con el diagn\u00f3stico de NE entre los a\u00f1os indicados anteriormente. Se estableci\u00f3 un NOTAS CL\u00cdNICAS El neumomediastino espont\u00e1neo se define como la presencia de aire o gas en el mediastino de forma primaria. Presentamos todos los casos de neumomediastino espont\u00e1neo hallados en nuestro hospital entre enero de 1996 y diciembre de 2004. Para ello, elaboramos un protocolo de recogida de datos que incluy\u00f3: antecedentes personales, desencadenantes, semiolog\u00eda, radiolog\u00eda, tratamiento, estancia y complicaciones. En este per\u00edodo diagnosticamos 36 casos -25 varones (69,4%) y 11 mujeres (27,5%)-, con una edad media de 36,8 a\u00f1os (rango: 11-90) y estancia media de 8,56 d\u00edas (rango: 1-53). El cuadro cl\u00ednico m\u00e1s habitual fue el dolor tor\u00e1cico, aislado (27%) o asociado a disnea (19,4%). En 14 pacientes (38,8%) hubo factor desencadenante. No hubo morbimortalidad asociada al proceso. Por todo ello, se concluye que el neumomediastino espont\u00e1neo es una entidad infrecuente, con gran variabilidad cl\u00ednica, cuyo diagn\u00f3stico correcto exige un alto \u00edndice de sospecha, y la radiograf\u00eda de t\u00f3rax es la prueba id\u00f3nea para ello.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Neumomediastino espont\u00e1neo. Urgencias respiratorias. Disnea en j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Spontaneous pneumomediastinum is defined as a primary process characterized by the presence of air or gas in the mediastinum. We report all the cases of spontaneous pneumomediastinum diagnosed in our hospital between January 1996 and December 2004. We developed a protocol for data collection that included the following: medical history, triggers, signs, radiology, treatment, hospital stay, and complications. During this period we diagnosed 36 cases-25 men (69.4%) and 11 women (27.5%)-with a mean age of 36.8 years (range, 11-90 years) and a mean hospital stay of 8.56 days (range, 1-53 days). The most common clinical presentation was chest pain, either isolated (27%) or with associated dyspnea (19.4%). A triggering factor was identified for 14 patients (38.8%). There was no associated morbidity or mortality. In view of our findings, we concluded that spontaneous pneumomediastinum is an uncommon entity with considerable clinical variability and that correct diagnosis requires a high level of suspicion. Radiography provides the best evidence for diagnosis. protocolo de recogida de datos que se presenta en la tabla I. A partir del CMBDA, se recuperaron las historias cl\u00ednicas de los pacientes y se procedi\u00f3 a cumplimentar el protocolo dise\u00f1ado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "Nuestra serie est\u00e1 compuesta por 36 pacientes, de los que 25 (69,4%) son varones y 11 (30,6%) mujeres, con una media de edad de 36,8 a\u00f1os (rango: 11-90). Cada a\u00f1o se diagnosticaron una media de 4,5 casos (rango: 2-13), lo que supone un 0,0051% del total de urgencias atendidas por a\u00f1o en nuestro hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "El 50% de los casos (n = 18) ingres\u00f3 a cargo del Servicio de Cirug\u00eda, con una media de 2,25 casos/a\u00f1o (rango: 1-7). El 50% restante se distribuy\u00f3 entre los Servicios de Medicina Interna y Neumolog\u00eda, con una media de 2,25 casos/a\u00f1o (rango= 1-3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "La estancia media global fue de 8,56 d\u00edas (rango: 1-53), y la estancia media de los casos ingresados en Cirug\u00eda General fue de 6 d\u00edas (rango: 1-18), frente a los 8,7 d\u00edas (rango: 1-53) de los que ingresaron en los otros servicios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "En cuanto al s\u00edndrome cl\u00ednico de los pacientes a su llegada a urgencias, se han dividido los hallazgos en 2 tablas de resultados: en la tabla II se recogen los s\u00edntomas y signos que presentaron, y en la tabla III los antecedentes personales de inter\u00e9s y factores desencadenantes del episodio agudo. El s\u00edntoma m\u00e1s frecuente de presentaci\u00f3n fue el dolor tor\u00e1cico (27%), seguido de su asociaci\u00f3n con disnea (19,4%) y de la disnea aislada (20%). En cuanto a los signos semiol\u00f3gicos, no destaca ninguno por su elevada frecuencia. Muy infrecuente fue la recogida del signo de Hamman (5%). Entre las pruebas complementarias, destaca que no hubiera alteraci\u00f3n de los valores anal\u00edticos en el 94,4% de los pacientes, frente a una discreta leucocitosis en 2 pacientes con neumon\u00eda. Adem\u00e1s, el 100% de los pacientes se diagnosticaron por radiolog\u00eda simple de t\u00f3rax (posteroanterior y lateral), sin necesidad de recurrir a m\u00e1s pruebas de imagen en ning\u00fan caso ( fig. 1 ). El seguimiento radiol\u00f3gico del proceso, hasta su resoluci\u00f3n, tambi\u00e9n se hizo por radiolog\u00eda simple.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 951,
                    "end": 957,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "Los 18 pacientes ingresados en nuestro servicio eran pacientes j\u00f3venes, sin antecedentes personales de inter\u00e9s. El resto de pacientes ingres\u00f3 en los Servicios de Neumolog\u00eda (n = 10) o de Medicina Interna (n = 8) dependiendo de si, adem\u00e1s de la enfermedad pulmonar aguda o reagudizada, ten\u00edan otras enfermedades asociadas. Solamente en 14 pacientes (38,8%) se consigui\u00f3 identificar un factor desencadenante. Los m\u00e1s frecuentes fueron las crisis de asma (10%) y los catarros (10%). S\u00f3lo hubo un caso en relaci\u00f3n con drogas inhaladas, correspondiente a una paciente de 30 a\u00f1os que era consumidora habitual de coca\u00edna inhalada. En nuestra serie, el 58,3% de los pacientes diagnosticados ten\u00edan antecedentes personales de enfermedad pulmonar previa -asma y enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)-. El h\u00e1bito tab\u00e1quico (al menos 20 cigarrillos al d\u00eda) estaba presente en un tercio de los pacientes. No se hallaron diferencias de incidencia en relaci\u00f3n Porcentajes calculados sobre el n\u00famero global de pacientes (n = 36), excepto en los casos de asma y EPOC (n = 14).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "(EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; VA:v\u00edas altas). * Informaci\u00f3n disponible para 14 pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "con la residencia habitual (campo/ciudad). Tampoco se estableci\u00f3 ninguna relaci\u00f3n con la ocupaci\u00f3n laboral. Ning\u00fan paciente fue intervenido quir\u00fargicamente ni hubo complicaciones asociadas al proceso. No hubo mortalidad relacionada con el episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Spontaneous Pneumomediastinum: Descriptive Study of Our Experience With 36 Cases"
        },
        {
            "text": "El NE es un s\u00edndrome cl\u00ednico caracterizado por la presencia de aire en el espacio mediast\u00ednico sin que exista una causa traum\u00e1tica o quir\u00fargica previa 1 . Su frecuencia se estima muy baja, aunque su incidencia real no est\u00e1 establecida, ya que son pocas las publicaciones que la citan y siempre se refieren a series cortas. La incidencia que presentamos es bastante inferior a la observada por otros autores 3 , lo que probablemente se deba a una sobrevaloraci\u00f3n de la incidencia real.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a su relaci\u00f3n con antecedentes personales, hemos encontrado asociaci\u00f3n frecuente con afecciones pulmonares previas (asma y EPOC). Desde la serie publicada por Panacek et al 10 hasta la mayor\u00eda de los trabajos recientes, no se ha observado una asociaci\u00f3n con asma tan elevada 9, 11, 12 . Existe un trabajo publicado recientemente que muestra una asociaci\u00f3n con asma mucho m\u00e1s elevada que el resto de la bibliograf\u00eda 3 . Adem\u00e1s, hemos encontrado una elevada relaci\u00f3n con el h\u00e1bito tab\u00e1quico, asociaci\u00f3n publicada escasamente en la bibliograf\u00eda m\u00e9dica 9 . Por el contrario, la asociaci\u00f3n a drogas inhaladas ha sido muy escasa, a diferencia de otros estudios 9, 13, 14 . Debemos tener en cuenta que nuestra serie es retrospectiva y, por tanto, pueden existir ciertos sesgos en cuanto a la recogida de los datos referentes a la anamnesis. En cuanto a los posibles sesgos de clasificaci\u00f3n publicados con el uso del CMBDA 15 , queremos resaltar que, en nuestro estudio, al partir del CMBDA, y posteriormente revisar las historias cl\u00ednicas para comprobar la correcta clasificaci\u00f3n del episodio, creemos que este tipo de sesgo, de existir, no debe de ser demasiado importante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 294,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 560,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 667,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 671,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 674,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la bibliograf\u00eda se recogen asociaciones del NE con factores desencadenantes en alrededor del 75% de los casos. Los desencadenantes habituales son la tos, el ejercicio f\u00edsico y el consumo de drogas 9, 14 . En nuestra serie, se han hallado escasa asociaci\u00f3n con factores desencadenantes relacionados con el proceso, destacando los procesos relacionados con la v\u00eda a\u00e9rea y el pulm\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 205,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico de presentaci\u00f3n m\u00e1s habitual en nuestra serie es muy similar al recogido en casi todas las series publicadas 3, 9, 10, 11, 16 . Los hallazgos semiol\u00f3gicos fueron escasos, pero similares a los publicados en otros trabajos, aunque con menor frecuencia de presentaci\u00f3n en nuestra serie 3, 9, 10, 11, 14, 16 . Hemos detectado una escasa incidencia del signo de Hamman.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 129,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 303,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 306,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes la radiolog\u00eda simple de t\u00f3rax permit\u00f3 la confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica y el seguimiento del curso cl\u00ednico. Debido a su alta capacidad diagn\u00f3stica, no consideramos necesaria la realizaci\u00f3n de tomograf\u00edas computarizadas para el manejo de este proceso, como algunos autores propugnan 11, 17, 18 , y tampoco la realizaci\u00f3n de esofagograma ni electrocardiograma 3,10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 306,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 309,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Con el tratamiento conservador (analgesia y oxigenoterapia) se resolvieron el 100% de los casos, sin hallarse complicaciones asociadas ni ning\u00fan caso de mortalidad en relaci\u00f3n con el proceso. La estancia media de nuestra serie es algo superior a la de otras 3,9,10 , probablemente por la ausencia de otra enfermedad de base asociada en los pacientes de otras series, mientras que en la nuestra m\u00e1s de la mitad de los pacientes presentan enfermedad asociada, lo que puede explicar el incremento de los d\u00edas de estancia. Recientemente se han publicado trabajos que correlacionan el aumento de la estancia media en pacientes neumol\u00f3gicos con la existencia de enfermedades asociadas al motivo de ingreso 19, 20 . La estancia media de este proceso en el Servicio de Cirug\u00eda General (pacientes j\u00f3venes sin antecedentes personales) fue muy similar a las publicadas 3, 9, 10, 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 700,
                    "end": 703,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 706,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 858,
                    "end": 860,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 863,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 867,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 870,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Debido al \u00e9xito del manejo conservador del NE y a la ausencia de complicaciones, se podr\u00eda valorar la idoneidad del tratamiento y control ambulatorios en pacientes estables, como han propuesto otros autores 10, 13 . Debido a la gran variabilidad en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y escasa incidencia del proceso, para llegar a su diagn\u00f3stico se debe tener un alto \u00edndice de sospecha en pacientes j\u00f3venes (entre 20 y 40 a\u00f1os), varones (3:1), con antecedentes de asma bronquial o fumadores habituales que consultan por un cuadro de dolor tor\u00e1cico aislado, o asociado a disnea, de aparici\u00f3n espont\u00e1nea. La radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax (posteroanterior y lateral) permitir\u00e1 llegar al diagn\u00f3stico definitivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Diagn\u00f3stico de las enfermedades del t\u00f3rax, Madrid: Ed. Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Malignant interstitial emphysema of lungs and mediastinum as an important occult complication in many respiratory diseases and other conditions: an interpretation of the clinical literature in the light of laboratory experiment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Macklin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1944,
            "venue": "",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "281--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Casa\u00f1as Cull\u00e9n JM. \u00bfCambios en la forma de presentaci\u00f3n del neumomediastino espont\u00e1neo?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Burillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Putze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasheras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum in patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "802--806",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Current assessment and management of spontaneous pneumomediastinum: experience in 24 adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koullias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Korkolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Cardiothorac Surg",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "852--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Luke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Emerg Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "250--253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Pneumomediastinum: the Valsalva crunch",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shyamsunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gyaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Md Med",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "229--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum and ecstasy abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jal",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Poundsford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Accid Emerg Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "335--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "An\u00e1lisis de 16 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Santiago Aguinaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez-Bayarri",
                    "middle": [],
                    "last": "Ubillos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumomediastino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "321--326",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum: clinical and natural history",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Panacek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prescott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rutherford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1222--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Current assessment and management of spontaneous pneumomediastinum: experience in 24 adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koullias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Korkolis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Cardiothorac Surg",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "852--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Radiographic features in 1,016 adults admitted to hospital with acute asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pickup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Randall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Acc Emerg Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "234--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum: a report of 25 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abolnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lossos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brewer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Chest",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "93--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Estancias medias alargadas y grupos relacionados con el diagn\u00f3stico como indicadores de eficiencia en la gesti\u00f3n cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rev Calidad Asistencial",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "575--584",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Assessment of spontaneous pneumomediastinum: experience with 12 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jougon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Delcambre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Thorac Surg",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1711--1715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Spontaneous pneumomediastinum: is a chest X-ray sufficient? Minerva Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardikis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsalkidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Limas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Antypas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "293--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The radiologic findings in pneumomediastinum. Value of conventional radiography and comparison with computerized tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hlaawatsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwaden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "709--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "An association between length of stay and co-morbidity in chronic airflow limitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crockett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cranston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Alpers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Qual Health Care",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Impact of comorbidities on the duration of COPD patients' hospital episodes",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinnunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Saynajakangas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuuponen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Keistinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "143--149",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Radiograf\u00eda posteroanterior y lateral de t\u00f3rax: signos de neumomediastino espont\u00e1neo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Neumomediastino espont\u00e1neo: estudio descriptivo de nuestra experiencia basada en 36 casos A. Campillo-Soto a , A. Coll-Salinas a , V. Soria-Aledo a , A. Blanco-Barrio b , B. Flores-Pastor a , M. Candel-Arenas a y J.L. Aguayo-Albasini a Servicio de Cirug\u00eda General y del Aparato Digestivo. Hospital General Universitario J.M. Morales Meseguer. Murcia. b Servicio de Radiodiagn\u00f3stico. Hospital General Universitario J.M. Morales Meseguer. Murcia. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "CAMPILLO-SOTO A, ET AL. NEUMOMEDIASTINO ESPONT\u00c1NEO: ESTUDIO DESCRIPTIVO DE NUESTRA EXPERIENCIA BASADA EN 36 CASOS",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}