{
    "paper_id": "ad6e6166b2f4f7f5fb6e21c529e7003d09df6032",
    "metadata": {
        "title": "Th\u00e9rapeutique Prise en charge des pathologies respiratoires \u00e0 ad\u00e9novirus chez l'enfant immunocomp\u00e9tent \u00c0 propos d'une \u00e9tude r\u00e9trospective de 116 enfants hospitalis\u00e9s",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de Virologie Humaine et Mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Bach",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Toutain",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Duhamel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Freymuth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de Virologie Humaine et Mol\u00e9culaire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "ci n'est abord\u00e9e le plus souvent que lors des \u00e9tudes hospitali\u00e8res [1]. Leurs pr\u00e9valences respectives d\u00e9pendent de la m\u00e9thode diagnostique employ\u00e9e : approximativement 50 % des cas sont repr\u00e9sent\u00e9s par le virus respiratoire",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Prise en charge des pathologies respiratoires \u00e0 ad\u00e9novirus chez l'enfant immunocomp\u00e9tent J. Brouard, A. Vabret, N. Bach, F. Toutain, J.F. Duhamel, F. Freymuth Les ad\u00e9novirus sont une cause commune d'atteinte respiratoire ; bien que d\u00e9pendant du s\u00e9rotype, ils peuvent \u00e9galement \u00eatre la cause d'atteintes extrarespiratoires. Le diagnostic positif peut en \u00eatre difficile. Les r\u00e9sultats cliniques chez 116 enfants hospitalis\u00e9s en raison d'une infection ad\u00e9novirale ont \u00e9t\u00e9 repris r\u00e9trospectivement. Chez 71 enfants, le diagnostic virologique a \u00e9t\u00e9 obtenu par immunofluorescence directe sur les aspirations nasales, 71 par culture virale de ces m\u00eames pr\u00e9l\u00e8vements. Le tableau clinique de l'infection ad\u00e9novirale est caract\u00e9ris\u00e9 par une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e (moyenne 39 \u00b01C) et prolong\u00e9e (dur\u00e9e moyenne 4,3 jours). L'atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (rhinopharyngite, angine, otite) et des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures (bronchite, bronchiolite, pneumopathie) sont les plus fr\u00e9quentes. Douze enfants ont pr\u00e9sent\u00e9 des convulsions hyperpyr\u00e9tiques, 6 avaient une m\u00e9ningite lymphocytaire. Les examens compl\u00e9mentaires ont objectiv\u00e9 des valeurs allant de la normalit\u00e9 \u00e0 celles \u00e9vocatrices d'infection bact\u00e9rienne. Cinquante-neuf enfants furent adress\u00e9s pour fi\u00e8vre r\u00e9sistante \u00e0 une antibioth\u00e9rapie. Les sympt\u00f4mes de l'atteinte respiratoire dues aux infections ad\u00e9novirales s'\u00e9tendent de la rhinite \u00e0 la pneumopathie et la bronchiolite. Les ad\u00e9novirus peuvent entra\u00eener des s\u00e9quelles graves m\u00eame chez l'enfant sain. Les recherches sur les m\u00e9canismes mol\u00e9culaires de l'infection virale sur les voies a\u00e9riennes am\u00e8neront d'importantes voies de r\u00e9flexion sur la nature des processus inflammatoires participant \u00e0 l'asthme et \u00e0 la bronchite chronique obstructive. La plupart des infections sont mod\u00e9r\u00e9es et ne n\u00e9cessitent qu'un traitement symptomatique. Il n'existe pas actuellement de traitement antiviral efficace pour les infections ad\u00e9novirales graves. Le diagnostic virologique rapide par l'\u00e9tude des s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es est d'une grande utilit\u00e9 clinique. Adenoviruses most commonly cause respiratory illness; however, depending on the infecting serotype, they may also cause various other diseases. Diagnosis may be difficult to achieve. The clinical findings for 116 children hospitalised with adenoviral infection were studied retrospectively. In 71 children, the diagnosis was based on detection of adenovirus antigen in the nasopharyngeal specimens and in 71 children on viral culture. The clinical picture of adenoviral infection was characterised by high-grade (mean 39 \u00b01C) and prolonged fever (mean duration 4,3 days). Upper respiratory and lower respiratory symptoms were the most common infections. Twelve had been admitted to the hospital due to febrile convulsions, 6 had meningitis. Laboratory findings varied from normal values to values seen in bacterial infections. Thus it was difficult to distinguish adenoviral disease from a bacterial disease. Fifty-nine children were referred to the hospital due to infection unresponsive to antimicrobial therapy. Plus de 200 virus antig\u00e9niquement distincts, appartenant \u00e0 8 genres diff\u00e9rents, atteignent en g\u00e9n\u00e9ral tout l'arbre respiratoire. Leur diagnostic est souvent retard\u00e9 par l'aspect peu sp\u00e9cifique de leur expression. Les ad\u00e9novirus (AdV) humains comprennent 51 s\u00e9rotypes, ils sont ubiquitaires et responsables d'un large \u00e9ventail de syndr\u00f4mes cliniques. Quelques s\u00e9rotypes sont particuli\u00e8rement en cause dans la gravit\u00e9 de la maladie en phase aigu\u00eb m\u00eame chez l'enfant immunocomp\u00e9tent. La litt\u00e9rature est relativement importante sur les atteintes ad\u00e9novirales du sujet fragilis\u00e9, immunod\u00e9prim\u00e9 ou porteur d'une cardiopathie. Elle est par contre plus restreinte pour les enfants a priori sains : or chez eux des alt\u00e9rations bronchiolaires et bronchiques peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de l\u00e9sions d\u00e9finitives parfois d'expression retard\u00e9e. \u00c0 partir d'une \u00e9tude r\u00e9trospective personnelle cet article se focalise sur la pathologie respiratoire \u00e0 AdV chez l'enfant immunocomp\u00e9tent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9/Abstract"
        },
        {
            "text": "Les pneumopathies virales se d\u00e9finissent par l'existence d'une atteinte parenchymateuse : elles ne repr\u00e9sentent qu'une faible part des infections respiratoires basses, environ 5 %. L'\u00e9pid\u00e9miologie de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mots"
        },
        {
            "text": "Quelques rep\u00e8res \u00e9pid\u00e9miologiques syncytial (VRS), 10 \u00e0 15 % par les ad\u00e9novirus (AdV), 5 \u00e0 10 % par les virus parainfluenza (VPI), 5 % par les virus influenza [2] . La biologie mol\u00e9culaire am\u00e8ne des modifications de l'\u00e9pid\u00e9miologie descriptive en raison de sa plus grande sensibilit\u00e9 [3] . Ces techniques permettent \u00e9galement la mise en \u00e9vidence de co-infection virale [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 372,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les atteintes respiratoires \u00e0 AdV les plus fr\u00e9quentes sont essentiellement end\u00e9miques, observ\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement d'octobre \u00e0 mai et li\u00e9es aux s\u00e9rotypes 1, 2, 5, et 6. Il s'agit de rhinopharyngites, de conjonctivites, de syndr\u00f4mes APC (ad\u00e9nopharyngo-conjonctivites), de bronchites et de pneumonies, rarement de d\u00e9tresse respiratoire d'\u00e9volution s\u00e9v\u00e8re. Cependant d'autres s\u00e9rotypes \u00e9voluent seulement sous forme d'\u00e9pid\u00e9mies, plut\u00f4t hivernales, irr\u00e9guli\u00e8res dans le temps, au sein de collectivit\u00e9s de nourrissons, parfois d'enfants plus ag\u00e9s : ils sont parfois marqu\u00e9s par l'apparition de formes graves pour certains s\u00e9rotypes (3, 5, 6, 7) . Un aspect particulier est repr\u00e9sent\u00e9 par les \u00e9pid\u00e9mies d'atteintes respiratoires aigu\u00ebs chez les recrues militaires, bien d\u00e9crites aux USA, dont les principaux s\u00e9rotypes sont le 4 et le 7 [5] . La pr\u00e9dominance de quelques s\u00e9rotypes a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e dans certaines zones g\u00e9ographiques [6, 7] . La circulation du sousgroupe B avec le g\u00e9notype 7 h a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e lors de bronchiolites et de pneumopathies s\u00e9v\u00e8res en Argentine [8] . Ce m\u00eame type a provoqu\u00e9 de redoutables infections nosocomiales avec une l\u00e9talit\u00e9 approchant 30 % et la pr\u00e9sence de s\u00e9quelles chroniques chez 20 % des survivants [7, 8] . R\u00e9cemment ce sous-type a \u00e9merg\u00e9 au Japon [9] . Il est peut-\u00eatre important d'\u00eatre vigilant sur cette \u00e9pid\u00e9miologie car cela pourrait annoncer un glissement du g\u00e9notype circulant et les AdV 7 comptent pour environ 20 % de tous les AdV rapport\u00e9s par l'OMS [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 629,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 632,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 635,
                    "text": "7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 826,
                    "end": 829,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 921,
                    "end": 924,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 927,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1062,
                    "end": 1065,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1232,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1235,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1282,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1491,
                    "end": 1495,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Caract\u00e8res des AdV : les AdV sont des virus \u00e0 capside nue tr\u00e8s r\u00e9sistants dans le milieu ext\u00e9rieur ; il sont pr\u00e9sents dans les voies a\u00e9riennes et dans les selles des sujets infect\u00e9s. Les modes de contamination sont donc soit directs, se faisant par les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires, soit indirects par la contamination d'objets ou d'aliments responsables de transmissions nosocomiales. Le portage d'AdV latents est possible, la contamination peut s'effectuer par des sujets asymptomatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment men\u00e9e par notre \u00e9quipe [11] . Cent seize enfants ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 49,
                    "end": 53,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Manifestations respiratoires aigu\u00ebs ches issues de la culture (63/71) a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que 6 s\u00e9rotypes repr\u00e9sentent 85 % des isolements : ce sont les s\u00e9rotypes 1 (12 %), 2 (40 %), 3 (10 %), 5 (12 %), 6 (3 %), 7 (8 %). Donc dans cette cohorte pr\u00e8s d'un enfant sur cinq pr\u00e9sente un s\u00e9rotype potentiellent grave. Une coinfection virale respiratoire est pr\u00e9sente 14 fois (6 VRS, 3 VPI, 2 rhinovirus, 3 coronavirus), digestive 12 fois (9 rotavirus, 3 ent\u00e9rovirus). Le motif principal ou le motif associ\u00e9 pour l'admission hospitali\u00e8re a \u00e9t\u00e9 le suivant : 52 % fi\u00e8vre r\u00e9fractaire \u00e0 une antibioth\u00e9rapie ambulatoire (n = 59), 23 % toux persistante de plus de trois jours (26), 12 % malaise ou convulsion (14), 9 % troubles digestifs (10), 3 % otite moyenne aigu\u00eb (3) et une cystite h\u00e9morragique. Lorsqu'elle \u00e9tait pr\u00e9sente, la fi\u00e8vre \u00e9tait \u00e9lev\u00e9e (m\u00e9diane 39 \u00b01) et prolong\u00e9e (moyenne 4,3 jours). La dur\u00e9e de l'hospitalisation a \u00e9t\u00e9 en moyenne de 5,1 jours (+/-4,7 j). Au cours de l'hospitalisation les diagnostics cliniques isol\u00e9s ou associ\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 : atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures chez 86 % des enfants, atteinte respiratoire basse chez 76 %, gastro-ent\u00e9rites aigu\u00ebs chez 30 %. Douze enfants ont pr\u00e9sent\u00e9 des convulsions, parmi eux 6 avaient une m\u00e9ningite lymphocytaire mais l'identification virale dans le LCR est rest\u00e9e n\u00e9gative. Le plus souvent les examens paracliniques peuvent orienter faussement vers une infection bact\u00e9rienne, par l'\u00e9l\u00e9vation mod\u00e9r\u00e9e des polynucl\u00e9aires neutrophiles (moyenne = 10 100/mm 3 ) et de la C-reactive protein (moyenne = 32,8 mg/l), par la mise en \u00e9vidence d'une bact\u00e9rie potentiellement pathog\u00e8ne dans 17 des 23 examens de crachats effectu\u00e9s : l'orientation erron\u00e9e a aussi \u00e9t\u00e9 li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'anomalies radiologiques au sein de 60 % des clich\u00e9s thoraciques pratiqu\u00e9s. Aucune diff\u00e9rence significative n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence entre s\u00e9rotypes et signes cliniques, gravit\u00e9 (oxyg\u00e9nod\u00e9pendance), dur\u00e9e de l'hospitalisation. Douze enfants ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9hospitalis\u00e9s pour atteinte respiratoire, mais les enqu\u00eates virologiques sont rest\u00e9es vaines, aucun de ceux-ci n'avaient initialement un s\u00e9rotype \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques :"
        },
        {
            "text": "Les affections respiratoires aigu\u00ebs furent \u00e0 l'origine de la d\u00e9couverte des AdV et restent la manifestation la plus connue",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques :"
        },
        {
            "text": "Symptoms of respiratory infection caused by adenovirus may range from the common cold syndrome to pneumonia, croup and bronchiolitis. Adenoviruses can be responsible for severe consequences, even in previously healthy children. Studies of the molecular mechanisms of viral infections of the airways could provide important insights into the nature of the inflammatory process involved in asthma and chronic obstructive pulmonary disease. Most infections are mild and require no therapy or only symptomatic treatment. There are at present time no recognised antiviral agents that are effective in treating serious adenovirus disease. The rapid detection of adenovirus antigen in nasopharygeal specimens proved to have a great clinical value in the diagnosis. de l'infection chez l'enfant. La plupart d'entre elles restent mod\u00e9r\u00e9es et focales, elles ne peuvent \u00eatre cliniquement distingu\u00e9es des infections dues \u00e0 d'autres virus [1] . Le spectre clinique peut \u00eatre : une pharyngite, une angine, une otite moyenne aigu\u00eb, une laryngite, une bronchiolite, une pneumopathie. Chez les sujets hospitalis\u00e9s la fi\u00e8vre est habituelle (94 %), prolong\u00e9e, en moyenne : 5,4 jours (extr\u00eames de 2 \u00e0 13 jours) [12] . En l'absence d'enqu\u00eate \u00e9tiologique sp\u00e9cifique, il est impossible cliniquement ou biologiquement de distinguer une atteinte respiratoire secondaire \u00e0 un AdV d'une autre cause infectieuse [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 926,
                    "end": 929,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1191,
                    "end": 1195,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1384,
                    "end": 1388,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1389,
                    "end": 1392,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Les pharyngites et les angines constituent un syndrome clinique fr\u00e9quent, et les AdV peuvent \u00eatre identifi\u00e9s chez 15 \u00e0 20 % des enfants porteurs d'une pharyngite isol\u00e9e. Elle peut \u00eatre exsudative et souvent f\u00e9brile. La plupart des cas sont dus aux types 1, 2, 3 et 5 [12] . Il est difficile de distinguer une amygdalite bact\u00e9rienne d'une amygdalite virale. L'infection \u00e0 AdV reste une cause fr\u00e9quente d'angines ou d'otites moyennes aigu\u00ebs r\u00e9sistantes \u00e0 l'antibioth\u00e9rapie, fr\u00e9quemment adress\u00e9es alors aux admissions hospitali\u00e8res [12, 13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 537,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Les fi\u00e8vres pharyngo-conjonctivales sont parmi les manifestations cliniques les plus typiques et fr\u00e9quentes de l'infection \u00e0 AdV [12, 14] particuli\u00e8rement avec les sous-types 3 et 7. Elles associent des signes non sp\u00e9cifique : un syndrome pseudogrippal (fi\u00e8vre, malaise, myalgies), une toux, une congestion nasale, une angine \u00e9ryth\u00e9mateuse, des ad\u00e9nopathies cervicales, \u00e0 une conjonctivite uni ou bilat\u00e9rale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 137,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Les AdV du sous-groupe C (AdV 1, 2, 5, 6) rendent compte d'environ 5 \u00e0 10 % des infections respiratoires de l'enfant de moins de 6 ans. L'AdV est une cause peu fr\u00e9quente de laryngite. Les atteintes par les AdV peuvent parfois s'exprimer par une bronchiolite mais \u00e9galement par une maladie plus s\u00e9v\u00e8re.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Formes graves d'infections \u00e0 AdV : les pneumopathies \u00e0 AdV int\u00e9ressent principalement le nourrisson, l'enfant en bas-\u00e2ge, le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, le transplant\u00e9 r\u00e9nal, m\u00e9dullaire ou pulmonaire et le patient porteur d'une cardiopathie ou d'une atteinte respiratoire chronique [15] [16] [17] . En dehors de ce contexte ces infections respiratoires sont le plus souvent b\u00e9nignes, mais par-fois cette symptomatologie peut \u00eatre marqu\u00e9e m\u00eame chez l'enfant sain [18] . Les s\u00e9rotypes 3, 7 et 21 en particulier peuvent \u00eatre responsables des atteintes respiratoires les plus graves [8, 19] . Le d\u00e9but est alors brutal avec fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e, la symptomatologie pulmonaire comporte une toux rebelle, une dyspn\u00e9e avec tachypn\u00e9e et tirage, des r\u00e2les bronchiques et parfois alv\u00e9olaires. Les signes radiologiques sont souvent \u00e9vocateurs, associant des infiltrats, une atteinte interstitielle et des ad\u00e9nopathies hilaires ; les \u00e9panchements pleuraux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits dans 15 \u00e0 25 % des cas [16, 20] . De telles atteintes ont une mortalit\u00e9 d'environ 10 %. Apr\u00e8s une r\u00e9gression initiale elles font place \u00e0 une forme plus chronique de bronchiolite d\u00e9finissant la bronchiolite oblit\u00e9rante. C'est un syndrome relativement rare caract\u00e9ris\u00e9 cliniquement par une pneumonie ou une bronchiolite s\u00e9v\u00e8re, avec une \u00e9volution chron i q u e c o n d u i s a n t s o u v e n t \u00e0 d e s s\u00e9quelles permanentes [21, 22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 459,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 575,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 969,
                    "end": 973,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 974,
                    "end": 977,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1373,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1374,
                    "end": 1377,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "L'histologie du tissu pulmonaire r\u00e9v\u00e8le alors des l\u00e9sions n\u00e9crotiques des bronches et de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchiolaire avec atteinte des glandes bronchiques. Une atteinte pulmonaire persistante apr\u00e8s une pneumopathie ad\u00e9novirale \u00e0 AdV 7 est rapport\u00e9e chez un tiers \u00e0 deux tiers des sujets [23] . Les l\u00e9sions les plus graves sont repr\u00e9sent\u00e9es par : les dilatations des bronches, la bronchiolite oblit\u00e9rante, le poumon clair unilat\u00e9ral (syndrome de McLeod) ou, rarement, la fibrose pulmonaire [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Infections diss\u00e9min\u00e9es : les pneumonies ad\u00e9novirales s'accompagnent parfois d'une infection diss\u00e9min\u00e9e redoutable avec atteintes cardiaques (myocardite aigu\u00eb, p\u00e9ricardite aigu\u00eb), h\u00e9patiques, pancr\u00e9atiques, r\u00e9nales (glom\u00e9rulon\u00e9phrite aigu\u00eb), et quelques signes enc\u00e9phalitiques s'y associent souvent. La l\u00e9talit\u00e9 est alors \u00e9lev\u00e9e, de l'ordre de 30 % [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 351,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Absorb\u00e9 \u00e0 la surface des cellules de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, l'AdV p\u00e9n\u00e8tre dans les cellules et s'y r\u00e9plique. L'atteinte de l'ensemble de l'arbre respiratoire se r\u00e9alise surtout de proche en proche, la plupart des infections restent locales dans les voies respiratoires sup\u00e9rieures voire asymptomatiques. Plus rarement l'atteinte tissulaire se fait par voie lymphatique et sanguine. Les l\u00e9sions tissulaires r\u00e9sultent soit directement de l'infection par cytotoxicit\u00e9, soit indirectement par la r\u00e9ponse inflammatoire et immunitaire. Cette derni\u00e8re est essentielle. Les s\u00e9quelles pulmonaires graves surviennent avec une particuli\u00e8re fr\u00e9quence dans certaines populations homog\u00e8nes, chez qui un facteur g\u00e9n\u00e9tique pourrait intervenir mais le sous-type ad\u00e9noviral garde un r\u00f4le essentiel [25, 26] . Le site pr\u00e9f\u00e9rentiel de r\u00e9plication des AdV est l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, la r\u00e9plication semblant limit\u00e9e au tissu lympho\u00efde, qui repr\u00e9sente par contre un lieu essentiel de persistance virale [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 784,
                    "end": 788,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 992,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes pathog\u00e9niques de l'infection \u00e0 AdV sont peu connus. L'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire est mod\u00e9r\u00e9ment atteint (vacuolisation, atteinte de l'\u00e9pith\u00e9lium cili\u00e9), sans r\u00e9elle cytolyse mais avec des infiltrats p\u00e9ri-bronchiolaires et p\u00e9ri-vasculaires \u00e0 pr\u00e9dominance lymphocytaire (T cytotoxique) ainsi que p\u00e9ri-alv\u00e9olaires (lymphocytes, macrophages, polynucl\u00e9aires neutrophiles). Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 que le facteur alpha de n\u00e9crose tumorale (TNF-\u03b1), l'interleukine (IL)-1 et l'IL-6 sont \u00e9labor\u00e9s durant les deux \u00e0 trois premiers jours de l'infection mais seul le TNF-\u03b1 a un r\u00f4le majeur dans la phase pr\u00e9coce de la pathog\u00e9nie. Chez l'enfant une \u00e9l\u00e9vation des IgG contenant des complexes immuns circulants sp\u00e9cifiques ou des valeurs s\u00e9riques \u00e9lev\u00e9es d'IL-6, d'IL-8 et de TNF-\u03b1 sont associ\u00e9es significativement aux ad\u00e9noviroses graves [28] . \u00c0 long terme l'infection \u00e0 VRS est plut\u00f4t corr\u00e9l\u00e9e avec l'apparition d'un asthme [29] alors que l'atteinte ad\u00e9novirale, surtout pour le 7 h, est corr\u00e9l\u00e9e avec des s\u00e9quelles pulmonaires lourdes, dilatations des bronches et poumon hyperclair unilat\u00e9ral. Une \u00e9quipe a \u00e9tudi\u00e9 les diff\u00e9rences de r\u00e9ponses immunitaires entre ces deux virus chez l'enfant. Les cellules mononucl\u00e9es p\u00e9riph\u00e9riques (PBMC) produisent davantage d'IL-10 lorsqu'elles ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par le VRS versus l'AdV, alors qu'elles s\u00e9cr\u00e8tent plus d'interf\u00e9ron (IFN)-\u03b3 lorsqu'elles ont \u00e9t\u00e9 infect\u00e9es par l'AdV versus le VRS. Le ratio IL-10/IFN-\u03b3 est significativement plus bas lors des infections par l'AdV, ce qui sugg\u00e8re que l'AdV induit une r\u00e9ponse de type Th1 [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 830,
                    "end": 834,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 918,
                    "end": 922,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1563,
                    "end": 1567,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude des m\u00e9canismes mol\u00e9culaires par les mutants thermosensibles d'AdV 5, par mutation des g\u00e8nes des ADN-binding protein ou de l'ADN polym\u00e9rase, r\u00e9v\u00e8le que la synth\u00e8se des prot\u00e9ines structurales et des virions ne sont pas n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement des l\u00e9sions pulmonaires. Les pneumopathies \u00e0 AdV sont certainement plus li\u00e9es \u00e0 l'expression de certains g\u00e8nes de ce virus qu'\u00e0 la r\u00e9plication virale [31, 32] . La r\u00e9plication de l'AdV se d\u00e9roule en deux \u00e9tapes successives : phase pr\u00e9coce survenant avant la r\u00e9plication de l'ADN g\u00e9nomique et phase tardive d\u00e9butant en m\u00eame temps que cette derni\u00e8re. Les g\u00e8nes pr\u00e9coces sont lus d\u00e8s le d\u00e9but de l'infection (E1A, E1B, E2A, E2B, E3, E4). Le g\u00e8ne E1A est le premier transcrit et les prot\u00e9ines correspondantes contr\u00f4lent la transcription des autres g\u00e8nes pr\u00e9coces. Les prot\u00e9ines des g\u00e8nes E1 et E3 jouent un r\u00f4le important dans l'\u00e9tablissement de l'infection lymphocytaire latente \u00e0 AdV et l'\u00e9chappement des AdV aux r\u00e9ponses inflammatoires et immunitaires de l'h\u00f4te. Ces prot\u00e9ines agissent en inhibant les deux actions antivirales du TNF-\u03b1, sur le blocage de la r\u00e9plication virale et la mort des cellules infect\u00e9es. L'ADN ad\u00e9noviral peut persister plusieurs ann\u00e9es dans le poumon apr\u00e8s l'infection aigu\u00eb. La prot\u00e9ine ad\u00e9novirale E1A (Early region 1A) est exprim\u00e9e dans le poumon et est capable d'assurer une dysr\u00e9gulation majeure de l'expression des cytokines, avec une augmentation de l'expression de l'ARN messager de la mol\u00e9cule d'adh\u00e9sion ICAM-1, de la cytokine inflammatoire IL-8 et ceci implique le facteur de transcription NF-\u03baB [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 404,
                    "end": 408,
                    "text": "[31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 412,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1585,
                    "end": 1589,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie de l'infection \u00e0 ad\u00e9novirus"
        },
        {
            "text": "Les infections subaigu\u00ebs des voies respiratoires par les AdV pourraient \u00eatre impliqu\u00e9es dans la gen\u00e8se de certaines formes de bronchopathies chroniques obstructives chez l'enfant et chez l'adulte. Macek et al. ont rapport\u00e9 une \u00e9tude chez des enfants ayant d\u00e9velopp\u00e9 un asthme corticor\u00e9sistant apr\u00e8s une bronchiolite [34] . Dans des biopsies bronchiques par bronchoscopie, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans la majorit\u00e9 de ces cas la pr\u00e9sence d'une prot\u00e9ine ad\u00e9novirale de la capside, et l'isolement d'un AdV sur culture de cellules a \u00e9t\u00e9 positive dans certains de ces \u00e9chantillons. Hegele et al. trouvent de plus grandes quantit\u00e9s d'ADN ad\u00e9noviral chez les patients souffrant de bronchopathie chronique obstructive, sugg\u00e9rant le r\u00f4le possible de l'AdV dans cette maladie [35] . Les observations in vivo et in vitro qui d\u00e9montrent que l'infection ad\u00e9novirale latente puisse \u00eatre associ\u00e9e avec la persistance d'une inflammation \u00e0 bas bruit dans le parenchyme pulmonaire p\u00e9riph\u00e9rique, sugg\u00e8rent un lien causal dans l'installation de la bronchite chronique obstructive [36] . Parall\u00e8lement l'inflammation induite par la fum\u00e9e de tabac est amplifi\u00e9e chez les sujets emphys\u00e8mateux par l'expression latente de la prot\u00e9ine ad\u00e9novirale E1A exprim\u00e9e par les cellules \u00e9pith\u00e9liales alv\u00e9olaires [37] . R\u00e9cemment, une \u00e9tude rapporte l'implication possible de l'AdV dans le d\u00e9veloppement de la dysplasie bronchopulmonaire du pr\u00e9matur\u00e9 [38] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 761,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1055,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1272,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1406,
                    "end": 1410,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie de l'infection \u00e0 ad\u00e9novirus"
        },
        {
            "text": "Les al\u00e9as du diagnostic \u00e9tiologique d'une pneumonie chez le jeune enfant conduit quasi syst\u00e9matiquement \u00e0 l'indication de l'antibioth\u00e9rapie en raison des risques potentiels de l'abstention th\u00e9rapeutique [39] : celle-ci pourra \u00eatre interrompue en fonction des r\u00e9sultats des examens compl\u00e9mentaires. La disponibilit\u00e9 des outils de diagnostic virologique de lecture rapide, fiables et r\u00e9alisables au lit du malade, actuellement possible pour le VRS et la grippe, pourrait dans l'avenir modifier cette attitude [40] . L'abstention d'une antibioth\u00e9rapie pourrait en effet \u00eatre justifi\u00e9e comptetenu des enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques, mais \u00e0 condition que soit assur\u00e9 un suivi clinique rapproch\u00e9 et rigoureux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 511,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT ANTIMICROBIEN"
        },
        {
            "text": "La bronchite aigu\u00eb n'associe par d\u00e9finition aucune atteinte du parenchyme pulmonaire. Plus encore que les pneumopathies, l'origine virale pr\u00e9domine, et l'abstention de toute prescription d'antibiotiques est justifi\u00e9e en l'absence de risque vital de laisser une bact\u00e9rie se d\u00e9velopper.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT ANTIMICROBIEN"
        },
        {
            "text": "Les crit\u00e8res d'hospitalisation lors d'une pneumopathie suppos\u00e9e virale sont communs avec ceux des infections bact\u00e9riennes. En l'absence de score valid\u00e9 en p\u00e9diatrie, ils se fondent sur l'\u00e2ge (inf\u00e9rieur \u00e0 6 mois), l'aspect g\u00e9n\u00e9ral (syn-drome toxi-infectieux), une mauvaise tol\u00e9rance respiratoire (tachypn\u00e9e, signes de lutte respiratoire), l'existence d'une hypoxie estim\u00e9e par la d\u00e9tection de la saturation en oxyg\u00e8ne par l'oxym\u00e9trie de pouls. D'autres indicateurs sont \u00e0 retenir : les difficult\u00e9s \u00e0 s'alimenter (dyspn\u00e9e lors de la prise des biberons chez le nourrisson), une aggravation rapide de la maladie, les risques li\u00e9s au terrain (cardiopathie, bronchopathie chronique, d\u00e9ficits immunitaires\u2026), des conditions socio-\u00e9conomiques pr\u00e9caires ou les difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES G\u00c9N\u00c9RALES"
        },
        {
            "text": "En raison de leur persistance durant une \u00e0 plusieurs semaines dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es des sujets infect\u00e9s et de leur capacit\u00e9 de survie de plusieurs heures sur des surfaces inertes, les virus \u00e0 tropisme respiratoire peuvent se transmettre plus particuli\u00e8rement aux nourrissons immunologiquement na\u00effs [41] . Il est essentiel de limiter ce risque au cours des hospitalisations, notamment dans les services d'immunod\u00e9prim\u00e9s. La meilleure mesure de pr\u00e9vention reste le lavage des mains. Il est recommand\u00e9 le lavage r\u00e9gulier des surfaces susceptibles d'\u00eatre contamin\u00e9es (jouets, table \u00e0 langer, outre le st\u00e9thoscope, otoscope etc) [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES G\u00c9N\u00c9RALES"
        },
        {
            "text": "L'hydratation, le contr\u00f4le thermique, l'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire restent la base de la prise en charge des infections bronchopulmonaires virales [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 168,
                    "end": 172,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES G\u00c9N\u00c9RALES"
        },
        {
            "text": "Le retentissement sur l'alimentation est directement fonction de l'intensit\u00e9 de la d\u00e9tresse respiratoire (dyspn\u00e9e, essoufflement) ou secondaire aux vomissements provoqu\u00e9s par la toux. Les risques de d\u00e9shydratation sont pr\u00e9sents chez le nourrisson et une perfusion initiale semble pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la mise en place d'une nutrition ent\u00e9rale \u00e0 d\u00e9bit continu lors de la phase aigu\u00eb [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES G\u00c9N\u00c9RALES"
        },
        {
            "text": "L'oxyg\u00e9noth\u00e9rapie sera initi\u00e9e lors d'une hypox\u00e9mie ; l'oxyg\u00e8ne doit \u00eatre humidifi\u00e9 et administr\u00e9 par lunettes nasales ; son d\u00e9bit sera adapt\u00e9 afin d'obtenir une saturation puls\u00e9e en oxyg\u00e8ne transcutan\u00e9e proche de 95 %. C'est une r\u00e9elle prescription m\u00e9dicale dont les modalit\u00e9s doivent \u00eatre clairement d\u00e9finies [45] . L'intensit\u00e9 de la d\u00e9tresse respiratoire, l'hypercapnie, conduit parfois \u00e0 la r\u00e9alisation d'une intubation endotrach\u00e9ale avant mise sous ventilation m\u00e9canique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 315,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MESURES G\u00c9N\u00c9RALES"
        },
        {
            "text": "La kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire nous semble justifi\u00e9e lors de la phase s\u00e9cr\u00e9tante, sa technique exige une comp\u00e9tence obtenue par une grande pratique p\u00e9diatrique. L'acc\u00e9l\u00e9ration du flux expiratoire avec expectoration provoqu\u00e9e est la technique la plus utilis\u00e9e. Peu de r\u00e9f\u00e9rences \u00e9tayent l'efficacit\u00e9 de cet acte en dehors de la mucoviscidose [46] . Malgr\u00e9 une prescription tr\u00e8s large tant ambulatoire qu'hospitali\u00e8re, il faut bien reconna\u00eetre la faiblesse des preuves cliniques concernant les mucomodificateurs [47] . La toux est un ph\u00e9nom\u00e8ne r\u00e9flexe prot\u00e9geant les voies respiratoires basses dont le respect doit \u00eatre la premi\u00e8re attitude. Comme pour les mucomodificateurs, peu de preuves existent quant \u00e0 l'efficacit\u00e9 des antitussifs [48] . En cas de persistance de la toux, le diagnostic d'infection bronchopulmonaire virale devra \u00eatre r\u00e9vis\u00e9. L'inflammation bronchopulmonaire est particuli\u00e8rement intense lors d'une infection virale, et elle a un double visage : d'une part, il s'agit d'une r\u00e9action normale de l'h\u00f4te contre l'infection, d'autre part l'amplification de cette r\u00e9action peut conduire \u00e0 la constitution de l\u00e9sions cicatricielles. Peu d'\u00e9tudes p\u00e9diatriques randomis\u00e9es sont disponibles, \u00e0 l'exception de quelques r\u00e9f\u00e9rences concernant la corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e lors des sifflements associ\u00e9s aux infections virales [49] mais dont on conna\u00eet les relations \u00e9troites avec l'asthme [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1335,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1394,
                    "end": 1398,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge th\u00e9rapeutique Th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Des vaccins inactiv\u00e9s et vivants exp\u00e9rimentaux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9s aux USA pour pr\u00e9venir les \u00e9pid\u00e9mies de pneumonie par les s\u00e9rotypes 4 et 7 chez les recrues militaires mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s chez l'enfant, et certaines interrogations sur un \u00e9ventuel potentiel oncog\u00e8ne exigent de futures recherches [51] . Ces vaccins ne sont pas disponibles en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENTS SP\u00c9CIFIQUES ANTIVIRAUX"
        },
        {
            "text": "On poss\u00e8de peu d'informations sur l'\u00e9ventuelle efficacit\u00e9 de l'utilisation pr\u00e9ventive d'immunoglobulines intraveineuses. Elle semble \u00eatre une aide comme traitement adjuvant lors des infections diss\u00e9min\u00e9es du nouveau-n\u00e9 ou de l'immunod\u00e9prim\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENTS SP\u00c9CIFIQUES ANTIVIRAUX"
        },
        {
            "text": "Chez le sujet immunod\u00e9prim\u00e9 les infections ad\u00e9novirales r\u00e9sultent de la r\u00e9activation d'infections latentes du tissu lympho\u00efde (AdV 1,2,5) ou du rein ( AdV 11, 34, 35) . La ribavirine semble avoir une efficacit\u00e9 en a\u00e9rosol et surtout par voie intraveineuse. Les protocoles th\u00e9rapeutiques ne sont pas fix\u00e9s [52, 53] . Quelques essais d'utilisation r\u00e9ussis ont port\u00e9 sur le cidofovir (HPMC ou CDV) parent\u00e9ral [54] . Les donn\u00e9es chez l'enfant sont encore tr\u00e8s fragmentaires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 158,
                    "text": "AdV 11,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 166,
                    "text": "35)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 313,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENTS SP\u00c9CIFIQUES ANTIVIRAUX"
        },
        {
            "text": "Aucune th\u00e9rapeutique n'a fait ses preuves apr\u00e8s le diagnostic de bronchiolite constrictive. Les seuls arguments exp\u00e9rimentaux concernent la corticoth\u00e9rapie si celle-ci pouvait \u00eatre prescrite la veille de l'agression virale [55] . L'absence d'effet clinique des cortico\u00efdes par voie syst\u00e9mique ou inhal\u00e9e pourrait \u00eatre due \u00e0 une prescription trop tardive, les anomalies anatomiques \u00e9tant fix\u00e9es. Les bronchodilatateurs inhal\u00e9s sont \u00e9galement le plus souvent inefficaces [34] . On ne peut que limiter les rechutes infectieuses, qui aggravent la situation respiratoire, gr\u00e2ce \u00e0 des mesures de pr\u00e9vention.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA BRONCHIOLITE CONSTRICTIVE"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'infection respiratoire \u00e0 AdV repose sur la mise en \u00e9vidence directe du virus ou de ses constituants dans les voies a\u00e9riennes. La d\u00e9tection de cellules sp\u00e9cifiquement infect\u00e9es par immunofluorescence signe l'atteinte virale de l'\u00e9pith\u00e9lium. Mais cette m\u00e9thode manque de sensibilit\u00e9. Les m\u00e9thodes d'amplification mol\u00e9culaire permettent une am\u00e9lioration de la d\u00e9tection virale mais la d\u00e9tection de s\u00e9quences d'AdV ne traduit pas toujours une infection virale active, sachant cependant, que celle-ci n'est pas indispensable pour initier et entretenir une inflammation persistante des voies respiratoires inf\u00e9rieures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LA BRONCHIOLITE CONSTRICTIVE"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Bilan de 3 480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant en une p\u00e9riode de six ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Viral etiology in acute lower respiratory infections in children from a closed community",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Avila Mm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovaletti H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "634--641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnostic mol\u00e9culaire des infections virales respiratoires communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Virologie",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "319--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Les co-infections virales lors des bronchiolites du nourrisson immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "331--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Strain variation in adenovirus serotypes 4 and 7a causing acute respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Crawford-Miksza",
                    "middle": [],
                    "last": "Lk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nang",
                    "middle": [],
                    "last": "Rn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Schnurr",
                    "middle": [],
                    "last": "Dp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1107--1119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Analysis of 15 different genome types of adenovirus type 7 isolated on five continents",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Qg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wadell G",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Virology",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "331--336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Adenovirus type 7 associated with severe and fatal acute lower respiratory infections in Argentina children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Carballal G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Videla C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Misirlian A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMC Pediatrics",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "6--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Adenovirus type 7 h respiratory infections : a report of 29 cases of acute lower respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Murtagh P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerqueiro C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Halac A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "557--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Molecular and serological characterization of adenovirus genome type 7 h isolated in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashido M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukouyama A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakae K",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Epidemiol infect",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "281--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Worldwide epidemiology of human adenovirus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmitz H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Heinrich",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wigand R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "455--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Pathologie respiratoire de l'enfant immunocomp\u00e9tent \u00e0 ad\u00e9novirus : \u00e9tude de 116 sujets hospitalis\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Adenoviral diseases in children : a study of 105 hospital cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkkinen H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "79--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Comparison of clinical characteristics of adenovirus and non-adenovirus pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Farng",
                    "middle": [],
                    "last": "Kt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Kg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lee",
                    "middle": [],
                    "last": "Ys",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Microbiol Immunol Infect",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Adenovirus infections in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Edwards Km",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paolini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatric",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "420--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Adenovirus infection in the immunocompromised patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "Zahradnik",
                    "middle": [],
                    "last": "Jm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Spencer",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Porter",
                    "middle": [],
                    "last": "Dd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "725--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg Sb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "603--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Adenovirus pneumonia in lung transplant recepients",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ohori",
                    "middle": [],
                    "last": "Np",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaels Mg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaffe R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1073--1082",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Severe adenovirus bronchiolitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pichler",
                    "middle": [],
                    "last": "Mn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "1387--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Adenovirus 7a: a community-acquired outbreak in a children's hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mitchell",
                    "middle": [],
                    "last": "Ls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Taylor",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Reimels N",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "996--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Adenovirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zahradnik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Sem Respir Infect",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "104--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Adenovirus type 7b in children's hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Thompson",
                    "middle": [],
                    "last": "Straube Rc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Dyke Rb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "814--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Lung function in infants with chronic pulmonary disease after severe adenoviral illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kofman",
                    "middle": [],
                    "last": "Teper Am",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Maffey",
                    "middle": [],
                    "last": "Cd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Af",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "730--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Chronic lung damage caused by adenovirus type 7 : a ten-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Simila S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Linna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanning P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Chest",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "127--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Factors predisposing to abnormal pulmonary function after adenovirus 7 pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sly",
                    "middle": [],
                    "last": "Pd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto-Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Laudau",
                    "middle": [],
                    "last": "Me",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "935--944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Bronchiolitis obliterans, bronchiectasis, and other sequelae of adenovirus type 21 infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Becroft Dm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Clin Pathol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "72--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Pneumopathie s\u00e9v\u00e8re \u00e0 ad\u00e9novirus type 7 chez un adulte immunocomp\u00e9tent",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Visquesnel G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy G",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Fr Anesth R\u00e9anim",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Group C adenovirus DNA sequences in human lymphoid cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Horvath J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Palkonyay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Weber",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "189--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Cytokines in adenoviral diseases in children: association of interleukine-6, interleukine-8 and tumor necrosis factor alpha levels with clinical outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "Diez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mistchenko As",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mariani",
                    "middle": [],
                    "last": "Ra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Al",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "714--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sherill",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stein Rt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morgan",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Differential effects of respiratory syncytial virus and adenovirus on mononuclear cell cytokine responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Calhoun",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz Pv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hinton Kl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1157--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The molecular basis of adenovirus pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ginsberg",
                    "middle": [],
                    "last": "Hs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prince",
                    "middle": [],
                    "last": "Ga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Infect Agents Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Les pneumonies \u00e0 ad\u00e9novirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Leleu G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Le Junter J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Morinet F",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Institut Pasteur",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "18--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Identification of glucocorticoid-and adenovirus E1A-regulated genes in lung epithelial cells by differential display",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuba T",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Keicho N",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Higashimoto Y",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Cell Mol Biol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "243--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Persistent adenoviral infection and chronic airway obstruction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Macek V",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopriva S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Mechanisms of airway narrowing and hyperresponsiveness in viral respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hegele Rg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi S",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1659--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Role of latent viral infections in chronic obstructive pulmonary disease and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "71--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Amplification of inflammation in emphysema and its association with latent adenoviral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Elliott",
                    "middle": [],
                    "last": "Retamales I",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meshi B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "469--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Detection of microorganisms in the tracheal aspirates of preterm infants by polymerase chain reaction: association of adenovirus infection with bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Couroucli",
                    "middle": [],
                    "last": "Xi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Welty",
                    "middle": [],
                    "last": "Se",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ramsay",
                    "middle": [],
                    "last": "Pl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "225--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Current management of community-acquired pneumonia in children: an algorithmic guideline recommendation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Thomas",
                    "middle": [],
                    "last": "Steele Rw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kolls",
                    "middle": [],
                    "last": "Mp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jk",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "46--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Rationalised prescribing for community acquired pneumonia: a closed loop audit",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Clements H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson T",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel V",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "320--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Nosocomial adenovirus infection in a paediatric respiratory unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wesley Ag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pather",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tait D",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "183--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "L'isolement en p\u00e9diatrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "Parienti",
                    "middle": [],
                    "last": "Borgey F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Hygi\u00e8ne",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "496--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Les traitements non antibiotiques des pneumopathies communautaires de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "5",
            "issn": "1",
            "pages": "62--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Why block a small hole",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sporik R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "393--397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "ABC of oxygen. Acute oxygen therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bateman Nt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Leach Rm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "317",
            "issn": "",
            "pages": "798--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Does chest physical therapies work?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kiriloff",
                    "middle": [],
                    "last": "Lh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rogers",
                    "middle": [],
                    "last": "Owens Gr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Chest",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "436--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Mucomodificateurs et anti-tussifs",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pharmacologie et th\u00e9rapeutique p\u00e9diatrique. Paris : M\u00e9decine-Sciences Flammarion",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "117--126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Systematic review of randomised controlled trials of over the counter cough medecines for acute cough in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fahey T",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Effect of inhaled corticosteroids on episodes of wheezing associated with viral infection in school age children: randomised double blind placebo controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "Doull",
                    "middle": [],
                    "last": "Ij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lampe",
                    "middle": [],
                    "last": "Fc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "858--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "R\u00f4le des infections virales et des infections \u00e0 Chlamydia pneumoniae et \u00e0 Mycoplasma pneumoniae au cours de l'asthme du nourrisson et du jeune enfant. \u00c0 propos d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique chez 118 enfants",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth F",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain F",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "9",
            "issn": "3",
            "pages": "365--371",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Vaccines for control of respiratory disease caused by adenoviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Lee",
                    "middle": [],
                    "last": "Sg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hung",
                    "middle": [],
                    "last": "Pp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Med Virol",
            "volume": "199",
            "issn": "3",
            "pages": "209--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Intravenous ribavirin therapy in a neonate with disseminated adenovirus infection undergoing extracorporeal membrane oxygenation: pharmacokinetics and clearance by hemofiltration",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Aebi C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mccraken",
                    "middle": [],
                    "last": "Headrick Cl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "612--617",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Intravenous ribavirin treatment for severe adenovirus disease in immunocompromised children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gavin",
                    "middle": [],
                    "last": "Pj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Katz",
                    "middle": [],
                    "last": "Bz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Successful treatment of adenovirus disease with intravenous cidofovir in an unrelated stemcell transplant recipient",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ribaud P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Scieux C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth F",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "690--691",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Obliterative bronchiolitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Schidlow",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardy Ka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaeri N",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "460--466",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "-cl\u00e9s : Infection, ad\u00e9novirus, bronchiolite, pneumopathie, enfant, nourrisson. Adenoviral respiratory diseases in healthy children: a study of 116 hospital cases J. Brouard, A. Vabret, N. Bach, F. Toutain, J.F. Duhamel, F. Freymuth",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "(gar\u00e7ons 75, filles 41), d'\u00e2ge m\u00e9dian 12 mois, hospitalis\u00e9s et ayant une identification ad\u00e9novirale ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s r\u00e9trospectivement. La d\u00e9tection virale a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 partir des s\u00e9cr\u00e9tions nasales obtenues par aspiration. Les cultures virales ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es sur cellules MRC5 en flacons et NCI-H292 en microplaques. Les dur\u00e9es d'incubation ont \u00e9t\u00e9 de 21 jours pour les MRC5 et de 5 jours pour les NCI-H292. Le typage des souches par s\u00e9roneutralisation en culture s'est limit\u00e9 aux s\u00e9rotypes 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8. Les anticorps utilis\u00e9s furent pour l'immunofluorescence directe le Directigen AdV (DAKO) et pour la s\u00e9roneutralisation l'anticorps ATCC (American Tissue Culture Collection). Lors de la r\u00e9alisation de ponction lombaire, le liquide de ponction c\u00e9phalo-rachidien a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une mise en culture virale sur cellules MRC5. Le diagnostic virologique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 par l'immunofluorescence directe (71 positifs) et la culture virale (71 positifs), 22 pr\u00e9l\u00e9vements sur 116 ont \u00e9t\u00e9 positifs par les deux techniques. Le s\u00e9rotypage des sou-",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}