{
    "paper_id": "adbc6b40698e83cc372bfab183f5b504841af599",
    "metadata": {
        "title": "Revue g\u00e9n\u00e9rale Toux chronique de l'enfant",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Pradal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Retornaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Poisson",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction La toux chronique de l'enfant bien que moins fr\u00e9quente que les toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es li\u00e9es aux infections virales reste un probl\u00e8me diagnostique parfois difficile \u00e0 r\u00e9soudre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\u00c9tats des connaissances La majorit\u00e9 des auteurs estiment que sa dur\u00e9e doit \u00eatre sup\u00e9rieure \u00e0 trois semaines. Peu d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es au diagnostic \u00e9tiologique de la toux chronique chez l'enfant mais celles-ci retrouvent les m\u00eames causes principales que chez l'adulte : l'asthme, les pathologies ORL (dont la sinusite), le reflux gastro-oesophagien. Chaque tranche d'\u00e2ge conna\u00eet des \u00e9tiologies plus sp\u00e9cifiques ; notamment malformatives entre 0 et 1 an, et toux psychog\u00e8ne chez l'adolescent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Perspectives Des techniques \u00ab nouvelles \u00bb comme l'\u00e9tude de l'expectoration induite permettent d'affiner le diagnostic d'une toux chronique de l'enfant en tout cas apr\u00e8s 7 ans. La d\u00e9couverte d'une bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles quelle soit associ\u00e9e ou pas \u00e0 une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique a des cons\u00e9quences th\u00e9rapeutiques indiscutables compte tenu de sa corticosensibilit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusions L'exploration d'une toux chronique de l'enfant doit reposer sur un raisonnement anatomique et sur des arguments de fr\u00e9quence. Le contr\u00f4le et la disparition de la toux ne seront possibles qu'avec un diagnostic pr\u00e9cis et un traitement adapt\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Toux chronique \u2022 Enfant \u2022 Toux \u00e9quivalent d'asthme \u2022 Sinusite \u2022 Reflux gastro-oesophagien \u2022 Expectoration induite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le premier \u00e9cueil rencontr\u00e9 est celui de la d\u00e9finition pr\u00e9cise de la toux chronique chez l'enfant qui n'existe pas, alors que chez l'adulte une dur\u00e9e de trois semaines est g\u00e9n\u00e9ralement consensuelle. Les dur\u00e9es les plus variables et les plus impr\u00e9cises existent dans la litt\u00e9rature. Cette toux peut \u00eatre fr\u00e9quente [1], hebdomadaire [2] pour Powell mais elle peut \u00e9galement durer deux semaines [3] . De nombreux auteurs font \u00e9tat d'une dur\u00e9e de trois semaines c'est le cas de Ninan et coll. [4] , Davies et coll. [5] , Meyer et Aitken [6] ; mais aussi sup\u00e9rieure \u00e0 4 semaines pour Parks et coll. [7] . D'autres comme Marguet et coll. [8] introduisent la notion de r\u00e9p\u00e9tition sur trois mois : 10 jours par mois pendant plus de trois mois et d'une r\u00e9sistance aux antibiotiques. Enfin Wright et coll. [9] dans une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique \u00e9voque simplement deux \u00e9pisodes par an.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 536,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 594,
                    "end": 597,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 635,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Position du probl\u00e8me Toux chroniques ? Toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ? Toux r\u00e9currentes ? Toux r\u00e9cidivantes ? Toux persistantes ?"
        },
        {
            "text": "Nous verrons ult\u00e9rieurement qu'il est difficile de comparer les r\u00e9sultats des diff\u00e9rentes \u00e9tudes avec des d\u00e9finitions aussi \u00e9loign\u00e9es les unes des autres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Position du probl\u00e8me Toux chroniques ? Toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ? Toux r\u00e9currentes ? Toux r\u00e9cidivantes ? Toux persistantes ?"
        },
        {
            "text": "Les toux chroniques mais surtout les toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es repr\u00e9sentent un motif fr\u00e9quent de consultation en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale. En ce qui concerne l'enfant, selon les donn\u00e9es de Cypress [10] la toux repr\u00e9senterait 6,7 % des visites chez le p\u00e9diatre. De nombreuses \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques rapportent des fr\u00e9quences \u00e9lev\u00e9es concernant les toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'enfant. L'\u00e9tude de Wright et coll. [9] montre qu'\u00e0 deux ans 1,9 % des enfants toussent ; \u00e0 3 ans 15,7 % ; \u00e0 6 ans le pic est atteint avec 27,4 % des enfants qui ont eu au moins deux \u00e9pisodes de toux au cours de l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e ; fr\u00e9quence qui d\u00e9cro\u00eet \u00e0 17,9 % \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans. L'\u00e9tude de Luyt et coll. [11] r\u00e9alis\u00e9e en Angleterre retrouve une pr\u00e9valence de la toux isol\u00e9e de 17,5 % \u00e0 un an et de 25 % \u00e0 l'\u00e2ge de 4 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 182,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 386,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 656,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00e9quence des toux chroniques et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'enfant"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne la toux nocturne, Robertson et coll. [12] a montr\u00e9 que celle-ci en l'absence de sifflements est retrouv\u00e9e chez 14,5 % des enfants \u00e2g\u00e9s de 7 ans et 9,5 % chez des enfants \u00e2g\u00e9s de 12 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 56,
                    "end": 60,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fr\u00e9quence des toux chroniques et r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Il y a indiscutablement beaucoup moins d'\u00e9tudes dans la litt\u00e9rature internationale concernant le diagnostic \u00e9tiologique de la toux chronique de l'enfant par rapport \u00e0 celle de l'adulte. Le tableau I permet d'avoir un aper\u00e7u non exhaustif du diagnostic \u00e9tiologique de la toux chronique de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude qui fait encore r\u00e9f\u00e9rence actuellement est celle de Holinger et Sanders [13] qui concernait des enfants de moins de 16 ans pr\u00e9sentant une toux chronique \u00e9voluant depuis plus de 4 semaines, une radio thoracique normale et consultant pour un deuxi\u00e8me avis apr\u00e8s \u00e9valuation et traitement par un premier praticien. Le bilan pratiqu\u00e9 a \u00e9t\u00e9 exhaustif puisqu'apr\u00e8s un examen clinique complet ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s : radiographie thoracique face plus profil, radio des tissus mous (du cou), radio des sinus, plus ou moins scanner, oesophagogramme, scintigraphie oesophagienne, exploration fonctionnelle respiratoire plus test de provocation bronchique, examen cytobact\u00e9riologique de l'expectoration, pr\u00e9l\u00e8vement nasal, s\u00e9rologies (coqueluche, fungique et virale), dosage de l'alpha 1 antitrypsine, des immunoglobulines, test de la sueur, bilan allergologique et avis sp\u00e9cialis\u00e9s pneumologiques, cardiologiques, infectiologiques et allergologiques. \u00c0 l'issue de ce bilan le diagnostic restait inconnu chez 6 enfants sur 72 soit 8 %. Les trois diagnostics les plus souvent port\u00e9s \u00e9tant la toux \u00e9quivalent d'asthme dans 23 cas sur 72 (32 %), la sinusite 17 cas sur 72 (23 %), le reflux gastrooesophagien 11 cas sur 72 (15 %) . Cependant il existe indiscutablement en fonction de l'\u00e2ge des diagnostics \u00e9tiologiques bien diff\u00e9rents (tableau II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 84,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1210,
                    "end": 1216,
                    "text": "(15 %)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Entre 0 et 18 mois les trois diagnostics les plus souvent retrouv\u00e9s sont : une anomalie des arcs aortiques, un reflux gastro-oesophagien, une toux \u00e9quivalent d'asthme. L'examen le plus \u00ab rentable \u00bb \u00e9tant l'endoscopie trach\u00e9o-bronchique qui fait le diagnostic 18 fois sur 32 soit 56 % des cas, suivi de l'oesophage baryt\u00e9, suivi d'un traitement d'\u00e9preuve par bronchodilatateurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Entre 18 mois et 6 ans, les deux diagnostics le plus souvent port\u00e9s sont la sinusite 9 fois sur 18 et l'asthme 5 fois sur 18. Dans ce groupe d'\u00e2ge l'examen ayant la meilleure rentabilit\u00e9 est la radiographie des sinus qui fait le diagnostic dans 50 % des cas suivi d'un traitement d'\u00e9preuve par bronchodilatateurs et de l'endoscopie trach\u00e9o-bronchique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Enfin dans la tranche d'\u00e2ge 6 ans-16 ans les trois principaux diagnostics port\u00e9s sont la toux \u00e9quivalent d'asthme 10 fois sur 22, la toux psychog\u00e8ne 7 fois sur 22, la sinusite 6 fois sur 22. L'examen ayant la meilleure rentabilit\u00e9 diagnostique est l'exploration fonctionnelle respiratoire avec test de provocation bronchique non sp\u00e9cifique suivi par la radiographie des sinus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le groupe \u00e9tudi\u00e9 par Holinger et Sanders [13] comprenait 72 nourrissons et enfants, 38 gar\u00e7ons et 34 filles, l'anciennet\u00e9 des sympt\u00f4mes \u00e9tait de 13 mois. On note enfin dans ce groupe de 72 enfants, 13 diagnostics multiples ; 3 cas Tableau I.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "\u00c9tiologie des toux chroniques ou r\u00e9p\u00e9t\u00e9es chez l'enfant. \u00c9tiologies de la toux chronique de l'enfant. Un biais de recrutement est possible dans cette \u00e9tude dans la mesure o\u00f9 l'auteur \u00e9tant oto-rhino-laryngologiste la plupart des enfants \u00e9taient adress\u00e9s pour endoscopie (r\u00e9alis\u00e9e 54 fois sur 72).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude multicentrique fran\u00e7aise [14] , moins exhaustive en terme de bilan \u00e9tiologique, retrouve sur 100 enfants adress\u00e9s en consultation de pneumologie p\u00e9diatrique dans 5 centres (la toux durait depuis plus de trois semaines, les \u00e2ges variant de 2 \u00e0 13 ans avec une anciennet\u00e9 moyenne des sympt\u00f4mes de 16 mois) : l'asthme en premier diagnostic (56 % des cas), une cause ORL (18 % des cas), un reflux gastro-oesophagien (13 % des cas), une toux psychog\u00e8ne (4 % des cas), une toux post-infectieuse (coqueluche, mycoplasme, chlamydiae) (8 % des cas) et enfin une dilatation des bronches (1 % des cas). On notait l\u00e0 aussi 15 % de diagnostics multiples. L'\u00e9volution est connue chez 53 de ces 100 enfants avec une fois sur trois une gu\u00e9rison de la toux sous traitement \u00e9tiologique et dans 2/3 des cas une am\u00e9lioration partielle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A/ Maladies inflammatoires"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de ces \u00e9tudes appellent quelques commentaires. Les trois principales causes de toux chronique de l'enfant sont les m\u00eames que chez l'adulte [15] . Ces deux s\u00e9ries sont typiquement hospitali\u00e8res avec des dur\u00e9es moyennes de toux de 13 mois dans l'\u00e9tude de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 266,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "A/ Maladies inflammatoires"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re consultation d'un enfant porteur d'une toux chronique est essentielle. L'interrogatoire est capital. Il fera pr\u00e9ciser l'\u00e2ge de d\u00e9but de la toux, son mode d'apparition, ses facteurs d\u00e9clenchants, les caract\u00e8res de la toux : s\u00e8che, productive ; l'existence de sifflements, la notion d'intervalle libre m\u00eame bref, les ant\u00e9c\u00e9dents personnels et familiaux, le mode de garde, la notion de tabagisme passif, l'efficacit\u00e9 ou l'inefficacit\u00e9 des traitements prescrits ant\u00e9rieurement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales \u00e9tiologies de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Certains sympt\u00f4mes doivent d'embl\u00e9e inqui\u00e9ter : mauvaise croissance staturo-pond\u00e9rale, cyanose, hippocratisme digital, bronchorrh\u00e9e, malformation thoracique, h\u00e9moptysie, diarrh\u00e9e chronique\u2026La radiographie du thorax est le plus souvent anormale. Des explorations sont d'embl\u00e9e indiqu\u00e9es (test de la sueur, endoscopie trach\u00e9o-bronchique\u2026).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Principales \u00e9tiologies de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "La toux \u00e9quivalent d'asthme ou toux spasmodique, ou trach\u00e9ite spasmodique \u00e9quivalent d'asthme, ou cough variant asthma des Anglo-Saxons est une entit\u00e9 reconnue depuis une trentaine d'ann\u00e9es chez l'adulte et une vingtaine d'ann\u00e9es chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux \u00e9quivalent d'asthme"
        },
        {
            "text": "Cloutier [16] en 1981 d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois la toux \u00e9quivalent d'asthme chez l'enfant. Quinze enfants pr\u00e9sentant une toux chronique sans sifflements b\u00e9n\u00e9ficient d'explorations fonctionnelles respiratoires ; elles sont normales 10 fois sur 15 et pr\u00e9sentent des anomalies mineures 5 fois sur 15. L'effort provoque l'apparition d'un syndrome obstructif dans tous les cas et de la toux 2 fois sur 3. La th\u00e9ophylline est efficace en 5 jours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 13,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux \u00e9quivalent d'asthme"
        },
        {
            "text": "Dans une \u00e9tude portant sur 35 enfants \u00e2g\u00e9s de 3 \u00e0 17 ans Hannaway et Hopper [17] d\u00e9crivent une toux chronique pour laquelle la th\u00e9ophylline est efficace dans tous les cas. Sur les 24 enfants qui ont \u00e9t\u00e9 suivis deux ans 18 soit les 2/3 d\u00e9velopperont un asthme classique. Ces publications ont probablement conduit dans les ann\u00e9es qui ont suivi \u00e0 un \u00ab surdiagnostic \u00bb de l'asthme chez les enfants tousseurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux \u00e9quivalent d'asthme"
        },
        {
            "text": "La plupart des publications rapportent des caract\u00e8res non pathognomoniques mais fr\u00e9quemment observ\u00e9s dans la toux de nature asthmatique. La toux asthmatique est plut\u00f4t s\u00e8che, non productive, d\u00e9clench\u00e9e par l'effort, l'air froid, le fou rire, les pleurs chez les petits enfants ou une infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ; \u00e0 nette pr\u00e9dominance nocturne et pouvant conna\u00eetre des variations saisonni\u00e8res. Son association \u00e0 des sifflements rend le diagnostic \u00e9vident. La notion de Tableau III.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Comparaison clinique groupe bronchite chronique p\u00e9diatrique/ asthme p\u00e9diatrique [107] . [18] . Une simple variation du d\u00e9bit expiratoire de pointe (DEP) apr\u00e8s inhalation de bronchodilatateur est un examen simple \u00e0 effectuer en cours de consultation et oriente vers un diagnostic d'asthme. Un autre argument important est l'argument de fr\u00e9quence. Selon Humphries et coll. [19] la toux est le sympt\u00f4me le plus souvent rencontr\u00e9 dans l'asthme puisqu'elle est retrouv\u00e9e chez 92 % des asthmatiques versus 86,3 % pour les sifflements et 79,1 % pour la dyspn\u00e9e que l'asthme soit intermittent, saisonnier ou chronique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 85,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les enfants pr\u00e9sentant une toux \u00e9quivalent d'asthme ont fr\u00e9quemment des explorations fonctionnelles respiratoires de base normales. Koh et coll. [20] ont montr\u00e9 que le pourcentage de chute du VEMS \u00e0 partir duquel apparaissent les sifflements est chez ces patients tousseurs beaucoup plus important que dans le groupe asthmatique classique. Par ailleurs, dans l'\u00e9tude de Tokuyama et coll. [21] o\u00f9 \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e une surveillance du d\u00e9bit expiratoire de pointe chez des enfants pr\u00e9sentant une toux \u00e9quivalent d'asthme ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es des variations du d\u00e9bit expiratoire de pointe mesur\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement dans la journ\u00e9e de 23,6 % 3,6 % comparables aux variations observ\u00e9es dans un groupe d'enfants pr\u00e9sentant un asthme classique. Une obstruction bronchique significative peut donc survenir chez les enfants porteurs d'une toux \u00e9quivalent d'asthme sans apparition de sibilances. Ceci a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement retrouv\u00e9 par Gibson et coll. [22] o\u00f9 dans un groupe de 12 enfants asymptomatiques avec un test \u00e0 la m\u00e9tacholine positif \u00e9tait observ\u00e9e une variation journali\u00e8re du d\u00e9bit de pointe de l'ordre de 9,3 % comparable aux enfants asthmatiques symptomatiques (10,7 %) et significativement plus \u00e9lev\u00e9 que dans le groupe t\u00e9moin (5,7 %). L'absence de sympt\u00f4mes chez ces enfants dits asymptomatiques et pr\u00e9sentant une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique pourrait \u00eatre due \u00e0 un stimulus insuffisant pour provoquer une obstruction bronchique symptomatique ou \u00e0 l'absence d'inflammation \u00e9osinophilique sans doute n\u00e9cessaire au d\u00e9veloppement d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique symptomatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 930,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Badier et coll. [23] ont r\u00e9alis\u00e9 un test au carbachol chez 44 enfants asthmatiques, 44 enfants tousseurs chroniques, 38 ex-nourrissons siffleurs (n'ayant plus siffl\u00e9 depuis un an au moins) et 40 sujets contr\u00f4les. La PD 100 (dose de carbachol entra\u00eenant un doublement des r\u00e9sistances sp\u00e9cifiques des voies a\u00e9riennes) \u00e9tait sans surprise plus basse dans le groupe asthme que dans le groupe toux chronique. Les tousseurs chroniques occupent une position interm\u00e9diaire entre asthmatiques et sujets contr\u00f4les.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude japonaise [24] utilisant le test \u00e0 la m\u00e9tacholine avec r\u00e9ponse \u00e9valu\u00e9e sur la tcPO 2 chez 92 enfants pr\u00e9sentant une toux chronique \u00e2g\u00e9s de 1 \u00e0 13 ans (55 gar\u00e7ons, 37 filles moyenne d'\u00e2ge 5,3 ans), 44 enfants asthmatiques appari\u00e9s (24 gar\u00e7ons, 20 filles, moyenne d'\u00e2ge 6,5 ans) et 44 enfants contr\u00f4les, a montr\u00e9 que la r\u00e9ponse des tousseurs chroniques est interm\u00e9diaire entre asthmatiques et contr\u00f4les. Apr\u00e8s un suivi de 10 ans, 60 des 92 sujets ont r\u00e9pondu au questionnaire adress\u00e9, 27 sur 60 soit 45 % sont asthmatiques (dont 90 % sont atopiques). En conclusion 45 % des enfants pr\u00e9sentant une toux chronique avec hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique d\u00e9veloppent dans les dix ann\u00e9es qui suivent un asthme authentique ; pr\u00e9visible par le niveau d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique observ\u00e9 10 ans auparavant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "D'autres \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es au Japon [25] utilisant notamment les donn\u00e9es du lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire et des biopsies bronchiques plaident en faveur de m\u00e9canismes physiopathologiques communs entre toux \u00e9quivalent d'asthme et asthme vrai. Cette \u00e9tude a montr\u00e9 chez des adultes pr\u00e9sentant une toux \u00e9quivalent d'asthme, une hyper\u00e9osinophilie au niveau du lavage bronchiolo-alv\u00e9olaire et des biopsies bronchiques comparables aux sujets asthmatiques, et un \u00e9paississement de la couche sous\u00e9pith\u00e9liale plus important chez les asthmatiques et les tousseurs que chez les sujets t\u00e9moins.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arguments en faveur de l'origine asthmatique d'une toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Un certain nombre d'arguments physiopathologiques retrouv\u00e9s dans la litt\u00e9rature permettent de distinguer toux r\u00e9currentes et asthme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Sur le plan physiopathologique la toux et la bronchoconstriction pourraient \u00eatre d\u00e9clench\u00e9es par des m\u00e9canismes diff\u00e9rents. En effet ni la bronchoconstriction provoqu\u00e9e par l'inhalation de m\u00e9tacholine, ni la bronchodilatation induite par les b\u00eata 2 mim\u00e9tiques n'alt\u00e8rent la sensibilit\u00e9 du r\u00e9cepteur de la toux chez le sujet normal ou asthmatique [26] . Les tousseurs chroniques r\u00e9pondent mieux aux tests de provocation sp\u00e9cifiques de la toux par exemple avec la capsaicine que les asthmatiques dont les r\u00e9cepteurs ont la m\u00eame r\u00e9activit\u00e9 que celle des t\u00e9moins [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 350,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "La toux apr\u00e8s effort est li\u00e9e \u00e0 une perte d'eau [28] alors que la bronchoconstriction est li\u00e9e \u00e0 une perte de chaleur [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 52,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude japonaise [30] a prouv\u00e9 que chez l'enfant asthmatique il n'existe pas de corr\u00e9lation entre l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique et le seuil de d\u00e9clenchement de la toux au test de provocation sp\u00e9cifique (capsaicine). Ce seuil n'est pas modifi\u00e9 malgr\u00e9 un test de provocation bronchique \u00e0 l'histamine pr\u00e9alable, la toux induite n'\u00e9tant pas pr\u00e9venue par l'administration d'un b\u00eata 2 mim\u00e9tique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 24,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Les asthmatiques tousseurs se distinguent des asthmatiques non tousseurs par un seuil d'apparition de la toux plus bas au moment des crises (mis en \u00e9vidence par les tests de provocation sp\u00e9cifique de la toux). Cette diff\u00e9rence entre tousseurs et non tousseurs dispara\u00eet une semaine plus tard une fois la crise pass\u00e9e [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Enfin la variabilit\u00e9 de l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique dans le temps est bien connue chez l'enfant pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes respiratoires [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques viennent t\u00e9moigner des diff\u00e9rences entre toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et asthme qui ne connaissent pas les m\u00eames facteurs de risque et la m\u00eame \u00e9volution. Martinez et coll. [9] Il n'est pas not\u00e9 de diff\u00e9rence entre le groupe asymptomatique et le groupe toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sans sifflements aussi bien en ce qui concerne le taux d'IgE totales, le bilan allergologique, l'exploration fonctionnelle respiratoire de base, et la r\u00e9ponse au test de provocation bronchique au froid. Inversement les enfants pr\u00e9sentant \u00e0 la fois des toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et des sifflements ont significativement plus de pathologie respiratoire, d'atopie, d'anomalies fonctionnelles respiratoires et d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique d\u00e9masqu\u00e9e par le test de provocation \u00e0 l'air froid que les enfants asymptomatiques. Les facteurs de risque de toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es isol\u00e9es et avec sifflements ne sont pas les m\u00eames. Le tabagisme parental est un facteur de risque de toux sans sifflements alors que le sexe masculin, l'atopie maternelle, les bronchites sifflantes de la petite enfance et un taux d'IgE totales \u00e9lev\u00e9 sont des risques significatifs de toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9e avec sifflements. Les toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es disparaissent chez la majorit\u00e9 des enfants entre 3 ans et 6 ans et entre 6 et 11 ans. Les facteurs de risque de persistance de la toux \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans sont le fait de siffler \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, un terrain allergique maternel, un test cutan\u00e9 positif \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans, des IgE totales \u00e9lev\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans et le fait d'avoir un asthme diagnostiqu\u00e9 par un m\u00e9decin \u00e0 l'\u00e2ge de 6 ans. Les auteurs concluent donc que toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es en l'absence de sifflements et asthme classique sont deux syndromes distincts ne partageant ni les m\u00eames facteurs de risque, ni le m\u00eame devenir.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "D'autres \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques vont dans le m\u00eame sens. Celle de Brooke [33] pratiqu\u00e9e en Grande-Bretagne concerne une cohorte d'enfants identifi\u00e9s comme ayant des toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es en p\u00e9riode pr\u00e9-scolaire et r\u00e9\u00e9valu\u00e9s en p\u00e9riode scolaire en moyenne trois ans apr\u00e8s. L'\u00e2ge moyen de ces enfants au moment de l'\u00e9valuation initiale \u00e9tait de 3 ans. Cette \u00e9tude a utilis\u00e9 un questionnaire envoy\u00e9 aux parents concernant les sympt\u00f4mes respiratoires. Une s\u00e9rie d'explorations a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e : mesure de la fonction respiratoire, test de provocation bronchique \u00e0 la m\u00e9tacholine, bilan allergologique, mesure du d\u00e9bit expiratoire de pointe et enregistrement nocturne de la toux. La population initiale en 1990 comprenait 210 enfants dont 175 \u00e9taient asymptomatiques soit 83,3 %, 10 % pr\u00e9sentaient des \u00e9pisodes de toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sans rhume, et 6,7 % pr\u00e9sentaient des sifflements. Trois ans apr\u00e8s on constate que 56 % des tousseurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s sont deve-nus asymptomatiques, 36,8 % des tousseurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s restent tousseurs et que seulement 7,2 % ont vu appara\u00eetre des sifflements. Dans le groupe d'enfants qui a continu\u00e9 \u00e0 tousser de 3 ans \u00e0 6 ans il y a significativement plus de toux nocturne, plus de risque d'\u00eatre trait\u00e9 comme un asthmatique ou d'\u00eatre diagnostiqu\u00e9 comme ayant de l'asthme et plus d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique. Par contre au niveau atopie il n'existe pas de diff\u00e9rence avec le groupe contr\u00f4le. Il existe donc un groupe de tousseurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s continuant \u00e0 tousser et ayant un certain niveau d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique mais repr\u00e9sentant un ph\u00e9notype diff\u00e9rent de l'asthme classique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 77,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Une troisi\u00e8me \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par l'\u00e9quipe de Liverpool [34] pratiqu\u00e9e chez des enfants de 5 \u00e0 11 ans entre 1991 et 1993 \u00e0 l'aide d'un questionnaire remis aux parents concernant les facteurs socio-\u00e9conomiques et respiratoires au sein de 15 \u00e9coles de 3 aires diff\u00e9rentes o\u00f9 le niveau de pollution atmosph\u00e9rique \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9lev\u00e9. Le taux de r\u00e9ponse au questionnaire \u00e9tait excellent entre 87 et 92 %. En ce qui concerne la symptomatologie en 1991, les enfants asymptomatiques repr\u00e9sentaient 70 %, les tousseurs isol\u00e9s 8,9 %, les tousseurs siffleurs 8,3 %. En 1993 : 73,5 % d'asymptomatiques, 9,2 % de tousseurs r\u00e9p\u00e9t\u00e9s, 7,3 % de tousseurs siffleurs. Alors que le sympt\u00f4me toux isol\u00e9e \u00e9tait associ\u00e9 au fait d'aller \u00e0 l'\u00e9cole dans une aire de pollution atmosph\u00e9rique importante ; la triade toux, sifflements et dyspn\u00e9e avait elle comme facteurs de risque : allergie, histoire familiale d'atopie, et naissance pr\u00e9matur\u00e9e. Dans le m\u00eame temps la pr\u00e9valence de l'asthme diagnostiqu\u00e9 par un m\u00e9decin passait de 17,4 % en 1991 \u00e0 22,1 % en 1993. En 1991 un enfant sur 8 pr\u00e9sentant une toux isol\u00e9e \u00e9tait diagnostiqu\u00e9 comme asthmatique, 1 sur 4 en 1993. Les auteurs concluent que les tousseurs isol\u00e9s et les asthmatiques n'ont pas les m\u00eames facteurs de risque et repr\u00e9sentent donc deux populations diff\u00e9rentes, le diagnostic d'asthme \u00e9tant port\u00e9 par exc\u00e8s chez les enfants toussant dans des zones \u00e0 haut niveau de pollution atmosph\u00e9rique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 55,
                    "end": 59,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Ninan et coll. [4] dans une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique portant sur la toux nocturne persistante de l'enfant ont montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait un marqueur ind\u00e9pendant de l'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 18,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "Enfin Clough et coll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "[1] ont prouv\u00e9 dans le suivi de 4 groupes d'enfants tousseurs ou asthmatiques atopiques ou non que la toux isol\u00e9e n'\u00e9tait pas associ\u00e9e \u00e0 une chute significative du VEMS lors du test de provocation bronchique contrastant avec les enfants asthmatiques et ne s'accompagnait d'une variation significative (sup\u00e9rieure \u00e0 15 %) du d\u00e9bit expiratoire de pointe biquotidien que dans 26 % des cas versus 40 % des siffleurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tousser n'est pas siffler"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Toop et coll. [35] montre chez 34 enfants pr\u00e9sentant une toux nocturne (enregistrement par magn\u00e9tophone auto-d\u00e9clench\u00e9) l'absence de r\u00e9ponse significative au salbutamol et \u00e0 la triprolidine par rapport au placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 29,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse au traitement anti-asthmatique des tousseurs"
        },
        {
            "text": "Korppi et coll. [36] constate une inefficacit\u00e9 des b\u00eata 2 mim\u00e9tiques inhal\u00e9s sur la toux aigue de l'enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse au traitement anti-asthmatique des tousseurs"
        },
        {
            "text": "Chang et coll. [3] met en \u00e9vidence une inefficacit\u00e9 du salbutamol et de la b\u00e9clom\u00e9thasone inhal\u00e9s sur les toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Dans cette \u00e9tude en double aveugle contre placebo 43 enfants \u00e2g\u00e9s de 6 \u00e0 17 ans pr\u00e9sentant des toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s pour recevoir soit du salbutamol inhal\u00e9 soit un placebo pendant 5-7 jours (phase 1) ; soit b\u00e9clom\u00e9thasone ou placebo pendant 4-5 semaines ou 8-9 semaines (phase 2). Les enfants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un bilan allergologique, d'un test de provocation bronchique au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique, d'un test \u00e0 la capsaicine. Cette \u00e9tude montre l'inefficacit\u00e9 du salbutamol sur 5-7 jours et l'inefficacit\u00e9 du dipropionate de b\u00e9clom\u00e9thasone sur 5 ou 9 semaines dans ce groupe d'enfants pr\u00e9sentant des toux r\u00e9p\u00e9t\u00e9es (deux \u00e9pisodes de toux ayant au moins dur\u00e9 deux semaines au cours des 12 derniers mois) et ce, m\u00eame lorsqu'il existait une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique mise en \u00e9vidence par le test de provocation bronchique au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 18,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse au traitement anti-asthmatique des tousseurs"
        },
        {
            "text": "Une derni\u00e8re \u00e9tude [5] a montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 modeste obtenue au 15 e jour par de fortes doses de propionate de fluticasone (1 mg matin et soir pendant trois jours, et 500 g matin et soir par jour pendant 11 jours) sur la toux nocturne (sup\u00e9rieure \u00e0 3 semaines) chez des enfants tousseurs de 1 \u00e0 10 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 19,
                    "end": 22,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse au traitement anti-asthmatique des tousseurs"
        },
        {
            "text": "Inversement Dubus et coll. [37] ont retrouv\u00e9 chez les enfants asthmatiques trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s une toux survenant au moment de l'inhalation chez 39,7 % des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 31,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse au traitement anti-asthmatique des tousseurs"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rentes m\u00e9thodes sont disponibles pour mettre en \u00e9vidence une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique au cours d'une toux chronique de l'enfant. On distingue essentiellement des tests pharmacologiques dont le plus utilis\u00e9 en France est la m\u00e9tacholine et des tests non pharmacologiques : s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique, eau distill\u00e9e, air froid ou effort.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'enfant tousseur chronique"
        },
        {
            "text": "Le test \u00e0 la m\u00e9tacholine est le plus utilis\u00e9 en France m\u00eame s'il n'est pas le plus sp\u00e9cifique. Chez les asthmatiques en \u00e9tat stable, l'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique \u00e0 l'air froid est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'hyperr\u00e9activit\u00e9 \u00e0 la m\u00e9tacholine [38] et par contre ne se retrouve pas chez les fumeurs pr\u00e9sentant une bronchopneumopathie chronique obstructive [39] . L'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique \u00e0 l'air froid est absente chez les enfants pr\u00e9sentant des pathologies bronchiques non asthmatiques alors que le test \u00e0 la m\u00e9tacholine peut \u00eatre positif dans cette population [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 342,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 552,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'enfant tousseur chronique"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Steinbrugger et coll. [41] ainsi que l'\u00e9tude de Wilson et coll. [42] ont prouv\u00e9 que le test de provocation \u00e0 l'air froid et le test au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique sont plus sp\u00e9cifiques de l'asthme que le test \u00e0 l'histamine dans des populations d'enfants asthmatiques sans sympt\u00f4me ni traitement depuis plusieurs mois. Par ailleurs des faux n\u00e9gatifs peuvent \u00eatre observ\u00e9s avec le test de provocation \u00e0 l'histamine ; Haby et coll. [43] a montr\u00e9 que 15 % des enfants asthmatiques avec une r\u00e9ponse n\u00e9gative au test de provocation \u00e0 l'histamine ont r\u00e9agi au test de provocation \u00e0 l'effort (course libre). D'autre part, certaines \u00e9tudes plus anciennes ont retrouv\u00e9 chez des sujets atopiques non asthmatiques un certain degr\u00e9 de r\u00e9activit\u00e9 bronchique \u00e0 la m\u00e9tacholine en tout cas plus \u00e9lev\u00e9 que les sujets non atopiques [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 75,
                    "end": 79,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 440,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'enfant tousseur chronique"
        },
        {
            "text": "Il ne suffit donc pas d'avoir un test de provocation positif \u00e0 la m\u00e9tacholine pour \u00eatre asthmatique. L'\u00e9tude d'Aubier et coll. [45] a mis en \u00e9vidence chez des sujets atopiques sans sympt\u00f4me d'asthme pr\u00e9sentant une rhinite allergique une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique au carbachol am\u00e9lior\u00e9e par la corticoth\u00e9rapie nasale et non pas par la corticoth\u00e9rapie inhal\u00e9e \u00e0 vis\u00e9e bronchique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 131,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'enfant tousseur chronique"
        },
        {
            "text": "Pin et coll. [46] dans une \u00e9tude publi\u00e9e en 1993 ont montr\u00e9 que la diff\u00e9rence entre sujets pr\u00e9sentant une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique isol\u00e9e et sujets asthmatiques \u00e9tait l'existence d'une bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 17,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tests d'hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique chez l'enfant tousseur chronique"
        },
        {
            "text": "Remise au go\u00fbt du jour par Pin et coll. [47] en 1992 dans l'exploration de l'inflammation des voies a\u00e9riennes chez l'asthmatique, l'analyse de l'expectoration induite actuellement r\u00e9alis\u00e9e uniquement dans certains centres repr\u00e9sentera certainement dans les ann\u00e9es \u00e0 venir une technique tr\u00e8s utile d'exploration des toux chroniques de l'enfant notamment \u00e0 la recherche d'une bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles qui associ\u00e9e ou non \u00e0 une hyper-r\u00e9activit\u00e9 bronchique est g\u00e9n\u00e9ralement corticosensible. La technique de l'expectoration induite est actuellement parfaitement codifi\u00e9e. Elle n\u00e9cessite une organisation sans faille aussi bien au niveau de la technique de pr\u00e9l\u00e8vement que de l'exploitation par le laboratoire. Dans une \u00e9tude r\u00e9cente [48] l'expectoration induite r\u00e9alis\u00e9e chez 53 enfants, \u00e0 l'aide du s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique a \u00e9t\u00e9 bien tol\u00e9r\u00e9e dans 98 % des cas, 4 % des enfants seulement ont eu une diminution significative du VEMS de 15 % ; le pr\u00e9l\u00e8vement est exploitable dans 92 % des cas. Pour 182 autres enfants ont \u00e9t\u00e9 combin\u00e9s un test de provocation bronchique au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique et le recueil de l'expectoration induite avec une moins bonne tol\u00e9rance (90 %) et un moins bon pourcentage de pr\u00e9l\u00e8vements corrects (70 %). Le principal facteur limitant est l'\u00e2ge, il est impossible de pratiquer cette expectoration induite avant l'\u00e2ge de 6-7 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 728,
                    "end": 732,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse de l'expectoration induite"
        },
        {
            "text": "Deux \u00e9tudes se sont pench\u00e9es sur les diff\u00e9rents profils cellulaires bronchiques chez les asthmatiques et les tousseurs chroniques. Zimmerman et coll. [49] ont \u00e9tudi\u00e9 34 enfants divis\u00e9s en trois groupes : un groupe de 12 enfants pr\u00e9sentant une toux persistante depuis plus d'un mois apr\u00e8s une infection des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures, 11 enfants asthmatiques atopiques non trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s et 11 enfants asthmatiques atopiques trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s. Les r\u00e9sultats de l'analyse de l'expectoration induite montrent une absence d'\u00e9osinophilie bronchique dans le groupe tousseur (0,5 % versus 14,5 % dans le groupe asthmatique non trait\u00e9). De la m\u00eame mani\u00e8re \u00e9taient not\u00e9es des diff\u00e9rences comparables au niveau de l'\u00e9osinophilie sanguine, nasale et au niveau du dosage de l'ECP (\u00e9osinophilic cationic protein) s\u00e9rique. Six des douze enfants tousseurs avaient pourtant une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique au test \u00e0 la m\u00e9tacholine. Les auteurs concluent que la toux post-infectieuse de l'enfant est induite par des m\u00e9canismes diff\u00e9rents de ceux impliqu\u00e9s dans l'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse de l'expectoration induite"
        },
        {
            "text": "Gibson et coll. [50] ont \u00e9tudi\u00e9 28 asthmatiques, 12 tousseurs (toux nocturne sup\u00e9rieure \u00e0 2 semaines), 17 enfants pr\u00e9sentant des bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es (au moins deux dans l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e) et 26 enfants asymptomatiques. Ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s un bilan allergologique, une spirom\u00e9trie, un test de provocation au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique, un recueil de l'expectoration induite et une surveillance du peak-flow pendant deux mois. Le groupe d'enfants asthmatiques est celui qui sans surprise a le taux d'\u00e9osinophiles dans l'expectoration induite le plus \u00e9lev\u00e9 3,1 % versus 0,5 % pour le groupe tousseur et 0 % pour les enfants pr\u00e9sentant des bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et les enfants asymptomatiques. La pr\u00e9valence d'une bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles (\u00e9osinophiles sup\u00e9rieurs \u00e0 2,5 % dans l'expectoration) est de 45 % dans le groupe asthmatique versus 20 % dans le groupe tousseur, 15 % dans le groupe bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et 9,35 % dans le groupe asymptomatique. Il est \u00e0 noter que dans le groupe toux chronique et le groupe bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es l'\u00e9osinophilie bronchique n'est pas corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'existence d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique au s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique. L'exposition \u00e0 la fum\u00e9e de cigarette au domicile \u00e9tait significativement plus importante dans le groupe toux nocturne et bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Les auteurs concluent qu'une toux chronique et des bronchites r\u00e9p\u00e9t\u00e9es sans sifflements ne doivent pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9quivalent d'asthme tout en notant l'existence d'une bronchite \u00e0 \u00e9osinophiles chez une minorit\u00e9 de ces enfants pouvant avoir un impact th\u00e9rapeutique important.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse de l'expectoration induite"
        },
        {
            "text": "Avital et coll. [51] ont \u00e9tudi\u00e9 36 enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 7 ans pr\u00e9sentant un asthme intermittent, 13 enfants de 3 \u00e0 7 ans avec un asthme persistant mod\u00e9r\u00e9 trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s, 20 tousseurs chroniques de 2 \u00e0 7 ans et 15 sujets t\u00e9moins de 4 \u00e0 6 ans, chez lesquels ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s une mesure du NO expir\u00e9 et un test de provocation bronchique \u00e0 l'ad\u00e9nosine 5'-monophosphate. Les enfants tousseurs chroniques ont une valeur interm\u00e9diaire entre les contr\u00f4les et les asthmatiques : asthmatiques intermittents non trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s : 5,6 0,4 ppb, asthmatiques persistants mod\u00e9r\u00e9s trait\u00e9s par cortico\u00efdes inhal\u00e9s 3,7 0,6 ppb, enfants pr\u00e9sentant une toux chronique 3,2 0,3 ppb, contr\u00f4les 2,2 0,2 ppb. Il n'y a pas de diff\u00e9rence significative entre les trois derniers groupes. Une autre technique d'exploration moins agressive est le dosage au niveau sanguin ou urinaire de certains m\u00e9diateurs de l'inflammation impliqu\u00e9s dans l'asthme (ECP, EPX (eosinophilic protein X)). Labb\u00e9 et coll. [52] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 20,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1002,
                    "end": 1006,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres techniques d'exploration de l'inflammation bronchique chez l'enfant pr\u00e9sentant une toux chronique"
        },
        {
            "text": "La sinusite chronique de l'enfant peut \u00eatre une cause de toux chronique le plus souvent associ\u00e9e \u00e0 des sympt\u00f4mes d'obstruction nasale ou de rhinorrh\u00e9e. Selon Shapiro et Rachelefsky [53] la sinusite chronique se d\u00e9finit par l'existence d'au moins deux des trois signes cliniques cardinaux (rhinorrh\u00e9e, \u00e9coulement nasal post\u00e9rieur, toux) depuis plus de trois mois confirm\u00e9e par des coupes tomodensitom\u00e9triques coronales montrant un \u00e9paississement de la muqueuse ou une opacification sinusienne. La rhinorrh\u00e9e ant\u00e9rieure peut \u00eatre dans certains cas minimale ou absente, elle est alors remplac\u00e9e par un \u00e9coulement nasal post\u00e9rieur responsable de la toux et du raclement de gorge. L'obstruction nasale nocturne se traduisant par une respiration buccale exclusive est souvent responsable du mal de gorge \u00e0 pr\u00e9dominance matinale dont se plaignent les patients. D'autres sympt\u00f4mes peuvent accompagner la sinusite chronique : c\u00e9phal\u00e9es chroniques, fi\u00e8vre intermittente, halitose ; on peut \u00e9galement retrouver des sensations de malaise, une inapp\u00e9tence, une irritabilit\u00e9, des troubles de l'attention et du sommeil.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 185,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite chronique"
        },
        {
            "text": "Les trois \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s n\u00e9cessaires au fonctionnement normal des sinus sont la perm\u00e9abilit\u00e9 des ostia, le bon fonctionnement des cils et la qualit\u00e9 des s\u00e9cr\u00e9tions. La r\u00e9tention de s\u00e9cr\u00e9tions au niveau des sinus est habituellement due \u00e0 une ou plusieurs des causes suivantes : obstruction des ostia, r\u00e9duction du nombre ou dysfonctionnement des cils, surproduction ou modification de la viscosit\u00e9 des s\u00e9cr\u00e9tions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite chronique"
        },
        {
            "text": "Les radiographies des sinus demeurent la premi\u00e8re m\u00e9thode d'exploration des sinusites chroniques. L'incidence de Watters (occipito-mentale) para\u00eet suffire dans l'exploration des sinus maxillaires. Elle a chez l'adulte une sensibilit\u00e9 de 67,7 %, une sp\u00e9cificit\u00e9 de 87 %, une valeur pr\u00e9dictive positive ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinusite chronique"
        },
        {
            "text": "Le reflux gastro-oesophagien peut \u00eatre responsable de sympt\u00f4mes digestifs typiques : pyrosis, r\u00e9gurgitations, vomissements, douleurs \u00e9pigastriques mais \u00e9galement de sympt\u00f4mes extra-digestifs atypiques au premier rang desquels on retrouve la toux. Le reflux gastro-oesophagien est chez l'enfant comme chez l'adulte l'une des trois premi\u00e8res causes de toux chronique [13] . Le r\u00e9flexe oeso-trach\u00e9o-bronchique m\u00e9di\u00e9 par le nerf vague est le m\u00e9canisme le plus fr\u00e9quemment responsable chez les patients tousseurs chroniques asthmatiques ou non asthmatiques. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 par Ing [57] et d'autres auteurs que l'instillation d'acide au niveau de l'oesophage distal (test de Bernstein modifi\u00e9) \u00e9tait susceptible de d\u00e9clencher la toux de mani\u00e8re r\u00e9flexe, la voie aff\u00e9rente \u00e9tant inhib\u00e9e par la lidoca\u00efne et la voie eff\u00e9rente par le bromure d'ipratropium. Il est probable qu'il existe un m\u00e9canisme d'auto-entretien de la toux chez le tousseur ayant un reflux gastro-oesophagien puisque la toux quelle que soit sa cause est susceptible d'entra\u00eener un reflux. Chez l'enfant on peut consid\u00e9rer que le reflux est la cause de 15 % des toux chroniques. Dans cette \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Holinger et Sanders [13] le reflux gastrooesophagien est la troisi\u00e8me cause de toux chronique apr\u00e8s l'asthme et la sinusite.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 583,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1196,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "Les troubles de la d\u00e9glutition sont beaucoup plus rares mais doivent \u00eatre recherch\u00e9s surtout en pr\u00e9sence d'une toux provoqu\u00e9e par la t\u00e9t\u00e9e chez le nourrisson ou devant un tableau d'encombrement bronchique chronique. L'endoscopie ORL fait le diagnostic lorsqu'elle met en \u00e9vidence des inhalations salivaires, une dyspraxie de la d\u00e9glutition, une laryngomalacie ou des malformations (diast\u00e8me, fistule trach\u00e9o-oesophagienne).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "D'un point de vue clinique, il y a peu d'\u00e9l\u00e9ments sp\u00e9cifiques concernant la toux chronique li\u00e9e au reflux, s\u00e8che ou productive ; elle peut r\u00e9aliser un tableau d'encombrement bronchique avec toux productive s'exprimant majoritairement en d\u00e9but de nuit ou bien des manifestations d'asthme du nourrisson et du jeune enfant s'exprimant de mani\u00e8re perannuelle sans facteur allergique associ\u00e9, enfin des laryngites r\u00e9cidivantes. On retrouve parfois l'existence de br\u00fblures oesophagiennes, une majoration de la toux lors de l'ingestion de certains aliments, une raucit\u00e9 de la voix surtout matinale. Le reflux gastro-oesophagien peut \u00eatre totalement silencieux au niveau digestif dans 50 \u00e0 75 % des cas [58] . L'existence de signes cliniques caract\u00e9ristiques (pyrosis, r\u00e9gurgitations) dispense d'explorations compl\u00e9mentaires et permet un traitement m\u00e9dical d'embl\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "Par contre la pH-m\u00e9trie oesophagienne des 24 heures est l'examen de r\u00e9f\u00e9rence en ce qui concerne le diagnostic du reflux gastro-oesophagien responsable d'une toux. Sa sensibilit\u00e9 est de 85 %, sa sp\u00e9cificit\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 95 % [59] . De nombreuses variables doivent \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9es : le pourcentage de temps pass\u00e9 avec un pH inf\u00e9rieur \u00e0 4, le nombre de reflux durant plus de 5 minutes, la dur\u00e9e du reflux le plus long, le nombre total de reflux, et l'appr\u00e9ciation de la clairance oesophagienne. La reproductibilit\u00e9 chez l'enfant est plus faible que chez l'adulte [60] . La pH-m\u00e9trie peut \u00e9galement corr\u00e9ler les sympt\u00f4mes respiratoires avec les \u00e9pisodes de reflux, le pHm\u00e8tre peut \u00eatre dot\u00e9 d'un marqueur d'\u00e9v\u00e9nements. Il n'y a pas de consensus actuellement sur l'int\u00e9r\u00eat de pH-m\u00e9tres \u00e0 doubles canaux. En pr\u00e9sence d'une pH-m\u00e9trie tr\u00e8s pathologique et si il y a des signes cliniques d'oesophagite, une endoscopie oeso-gastrique est indispensable. La naso-fibroscopie peut apporter un argument indirect en faveur du reflux gastrooesophagien en mettant en \u00e9vidence une inflammation importante de la margelle post\u00e9rieure.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "La scintigraphie oesophagienne est capable de mettre en \u00e9vidence des contaminations de l'arbre respiratoire par des micro-inhalations ; c'est un examen peu sensible actuellement moins utilis\u00e9 ; la manom\u00e9trie oesophagienne est r\u00e9serv\u00e9e aux formes les plus s\u00e9v\u00e8res et permet de mettre en \u00e9vidence des troubles de la motricit\u00e9 de l'oesophage et la mesure du tonus du sphincter inf\u00e9rieur de l'oesophage ; l'\u00e9chographie oesophagienne n'est r\u00e9alis\u00e9e que dans certains centres et ne para\u00eet pas avoir une grande sensibilit\u00e9. Le transit oeso-gastro-duod\u00e9nal est responsable de nombreux faux positifs et faux n\u00e9gatifs mais garde sans doute sa place dans l'exploration des reflux gastro-oesophagiens des nourrissons les plus jeunes notamment \u00e0 la recherche d'une malposition cardio-tub\u00e9rositaire, mais \u00e9galement dans la mise en \u00e9vidence d'un arc vasculaire ou d'un kyste bronchog\u00e9nique. Le traitement de la toux li\u00e9e au reflux revient au traitement du reflux [61] . Le traitement positionnel propos\u00e9 jusque-l\u00e0, enfant couch\u00e9 sur le ventre est abandonn\u00e9 du fait de l'augmentation du risque de mort subite inexpliqu\u00e9e du nourrisson, l'attitude actuelle est donc de coucher l'enfant en d\u00e9cubitus dorsal et proclive mod\u00e9r\u00e9 et d'\u00e9paissir son alimentation, bien que certains travaux aient montr\u00e9 [62] que l'\u00e9paississement de l'alimentation pouvait \u00eatre responsable d'une augmentation de la toux peut-\u00eatre en raison d'une augmentation de la dur\u00e9e de la vidange gastrique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 948,
                    "end": 952,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1283,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "Sur le plan m\u00e9dicamenteux il n'existe que peu d'\u00e9tudes concernant les traitements anti-reflux et la toux chronique de l'enfant. Dupont et coll. [63] ont trait\u00e9 18 patients par domperidone avec un taux de succ\u00e8s de 100 % et pas d'effets secondaires rapport\u00e9s ; Dordal et coll. [64] ont compar\u00e9 chez 55 patients cisapride et domperidone avec un taux de r\u00e9ponse de 64,5 % sans diff\u00e9rence significative entre les deux mol\u00e9cules. En raison de la constatation d'un risque potentiel de troubles du rythme cardiaque pouvant \u00eatre mortels ; la prescription de cisapride doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux reflux gastrooesophagiens les plus s\u00e9v\u00e8res ; la premi\u00e8re prescription \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un gastro-ent\u00e9rologue hospitalier. L'exp\u00e9rience des antihistaminiques H2 (ranitidine) ou des inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons (om\u00e9prazole) chez l'enfant est plus r\u00e9duite ; la pratique clinique conduit malgr\u00e9 tout \u00e0 la prescription fr\u00e9quente de ces m\u00e9dicaments.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 280,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9chec du traitement m\u00e9dical le traitement chirurgical peut \u00eatre efficace, surtout si une relation de cause \u00e0 effet a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie entre le reflux gastro-oesophagien et les sympt\u00f4mes respiratoires. Cette intervention peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e soit de mani\u00e8re conventionnelle soit par coelioscopie (fundoplicature de Nissen). Elle reste exceptionnelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "Il faut signaler l'association fr\u00e9quente reflux gastro-oesophagien et asthme. La pr\u00e9valence du reflux gastro-oesophagien chez l'enfant asthmatique est estim\u00e9e entre 46 et 75 % [65] , peut-\u00eatre encore plus \u00e9lev\u00e9e chez le nourrisson [66] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Holinger et Sanders [13] la pr\u00e9sence d'un arc aortique anormal repr\u00e9sente environ 30 % des causes de toux chronique entre 0 et 18 mois. Cette toux chronique n'est pr\u00e9sente que dans 14 % des cas o\u00f9 il existe des anomalies vasculaires compressives [67] . On retrouve bien plus souvent une respiration bruyante que ce soit un wheezing, un stridor ou une respiration stertoreuse (100 % des cas), des infections respiratoires r\u00e9cidivantes (47 %), des malaises graves (20 %), une dysphagie (14 %). La plupart du temps ces manifestations apparaissent peu de temps apr\u00e8s la naissance mais dans l'\u00e9tude de Mac Laughlin et coll. Le traitement est g\u00e9n\u00e9ralement chirurgical : section de l'arc hypoplasique et section du ligament art\u00e9riel en cas de double arc aortique ; section du canal art\u00e9riel si anomalie de Neuhauser ; aortopexie si anomalie du tronc art\u00e9riel brachioc\u00e9phalique entra\u00eenant une compression s\u00e9v\u00e8re ; r\u00e9implantation de l'art\u00e8re pulmonaire gauche si art\u00e8re pulmonaire gauche aberrante [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1009,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux chronique et anomalie des arcs aortiques"
        },
        {
            "text": "La toux psychog\u00e8ne fait partie des affections respiratoires \u00e0 composante psychosomatique au m\u00eame titre que la dyskin\u00e9sie \u00e9pisodique laryng\u00e9e, le syndrome d'hyperventilation, la respiration suspirieuse et pour certains l'asthme [69] . Ces manifestations s'observent majoritairement chez l'adolescent, 149 des 153 cas rapport\u00e9s dans 17 \u00e9tudes par Riegel et coll. [70] ont moins de 18 ans. Dans une s\u00e9rie d'enfants et d'ado-lescents de 6 \u00e0 16 ans pr\u00e9sentant une toux \u00e9voluant depuis plus de 4 semaines et une radiographie thoracique normale 32 % pr\u00e9sentent une toux psychog\u00e8ne [13] . Pour certains la toux psychog\u00e8ne r\u00e9pond \u00e0 la plupart des crit\u00e8res d'une conversion. Sur le plan clinique la toux psychog\u00e8ne appara\u00eet dans 25 \u00e0 50 % des cas apr\u00e8s une infection banale des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Le sexe ratio est discut\u00e9 mais serait de l'ordre de 1. La toux se pr\u00e9sente de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, tr\u00e8s fr\u00e9quente, parasitant les relations sociales et la scolarit\u00e9. C'est une toux s\u00e8che, aboyante, ne g\u00eanant pas l'enfant mais g\u00eanant beaucoup son entourage (belle indiff\u00e9rence), cette toux n'est jamais \u00e9m\u00e9tisante. Le d\u00e9roulement est st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 : inspiration profonde suivie d'une expiration courte et explosive aboutissant au barking (aboiement) ou au honking (cacardage) d\u00e9crit par les Anglo-Saxons. On observe parfois une attitude particuli\u00e8re la chin and chest posture d\u00e9crite par Weinberg [71] : grimace et mouvement du menton vers l'\u00e9paule ou le sternum. Cette toux a re\u00e7u de nombreuses comparaisons imag\u00e9es : oie sauvage du Canada, corne de brume, beuglement du taureau. Elle ne survient jamais durant le sommeil sauf si le sujet se r\u00e9veille pour une autre raison. L'examen somatique est en r\u00e8gle normal. Une autre caract\u00e9ristique de cette toux est la r\u00e9sistance \u00e0 tous les traitements notamment antitussifs. La toux psychog\u00e8ne peut se compliquer de mani\u00e8re exceptionnelle de fractures de c\u00f4tes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 578,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1386,
                    "end": 1390,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux psychog\u00e8ne de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Pour certains le diagnostic de toux psychog\u00e8ne est un diagnostic d'exclusion qui conduit donc apr\u00e8s une anamn\u00e8se soigneuse et un examen clinique approfondi \u00e0 r\u00e9aliser les examens suivants : exploration fonctionnelle respiratoire et test de provocation bronchique non sp\u00e9cifique, exploration d'un \u00e9ventuel reflux gastro-oesophagien, radiographie du thorax, examen ORL, radio ou tomodensitom\u00e9trie des sinus, endoscopie bronchique, bilan biologique, test de la sueur. En r\u00e9alit\u00e9 cette attitude est extr\u00eamement discutable puisque la m\u00e9dicalisation extr\u00eame conduit probablement \u00e0 aggraver la symptomatologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux psychog\u00e8ne de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Sur le plan th\u00e9rapeutique de nombreux traitements ont \u00e9t\u00e9 essay\u00e9s ; la lidoca\u00efne n\u00e9bulis\u00e9e propos\u00e9e par Sherman [72] , le d\u00e9bitm\u00e8tre de pointe servant de r\u00e9tro-contr\u00f4le positif afin de montrer \u00e0 un enfant que sa fonction respiratoire est tout \u00e0 fait normale [73] , enfin les th\u00e9rapies comportementales [74] dont l'objectif est le contr\u00f4le de la toux, l'auto-surveillance de la toux, la compr\u00e9hension des facteurs d\u00e9clenchants et les techniques d'interruption de la toux. Les exercices respiratoires, la r\u00e9\u00e9ducation orthophonique [75] , les techniques de relaxation. La psychoth\u00e9rapie individuelle ou familiale a sa place s'il existe d\u00e9pression, anxi\u00e9t\u00e9 ou conflits familiaux (p\u00e8rem\u00e8re, parents-adolescent, divorce, alcoolisme, toxicomanie, abus sexuels) [71] . Enfin l'hypnose [76] . De mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale on note une disparition rapide en un \u00e0 trois jours quelle que soit la technique utilis\u00e9e et une r\u00e9mission prolong\u00e9e apr\u00e8s th\u00e9rapie comportementale [74] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 758,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 955,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux psychog\u00e8ne de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le seul diagnostic diff\u00e9rentiel chez l'enfant plus jeune est le tic vocal qui peut s'observer dans le syndrome de Gilles de la Tourette. L'\u00e2ge moyen d'apparition est de 7 ans, parfois plus t\u00f4t [77] . Le diagnostic est orient\u00e9 par l'existence de tics moteurs et la notion d'une histoire familiale de tics.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toux psychog\u00e8ne de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les infections virales r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures sont la premi\u00e8re cause de toux chez l'enfant d'\u00e2ge pr\u00e9scolaire et scolaire, ces toux \u00e9tant par d\u00e9finition r\u00e9p\u00e9t\u00e9es mais non chroniques. Cependant la fr\u00e9quence de ces \u00e9pisodes est tellement importante que les parents ont l'impression qu'il existe une toux chronique. En l'absence de tout traitement on sait que la pr\u00e9valence de la toux due \u00e0 un rhume est de 83 % dans les 48 premi\u00e8res heures \u00e0 26 % au quatorzi\u00e8me jour [78] . Les virus pr\u00e9sents au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement mis en \u00e9vidence au niveau de l'arbre trach\u00e9o-bronchique, l'atteinte virale conduisant \u00e0 des alt\u00e9rations \u00e9pith\u00e9liales majeures avec notamment mise \u00e0 nu des r\u00e9cepteurs \u00e0 l'irritation associ\u00e9es \u00e0 une inflammation sousmuqueuse avec infiltrat lymphocytaire [79] . Ceci peut d'ailleurs induire une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique parfois persistante. Par ailleurs, l'infection des voies a\u00e9riennes entra\u00eene une diminution du seuil de d\u00e9clenchement de la toux aux irritants inhal\u00e9s, en effet l'\u00e9pith\u00e9lium \u00e9tant alt\u00e9r\u00e9 les agents irritants p\u00e9n\u00e8trent plus vite et la diminution des endo-peptidases conduit \u00e0 une augmentation de la concentration des tachykinines qui stimulent les RARS. Wald et coll. [80] ont montr\u00e9 que la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes d'une rhino-pharyngite varie en fonction de l'\u00e2ge et du mode de garde ; la dur\u00e9e est approximativement de 7 jours pour des enfants de 1 \u00e0 2 ans gard\u00e9s \u00e0 la maison jusqu'\u00e0 9 jours pour des enfants de moins d'un an en cr\u00e8che. Le pourcentage d'enfants ayant des sympt\u00f4mes plus de 15 jours varie de 6,5 % pour les enfants de 1 \u00e0 3 ans gard\u00e9s \u00e0 la maison jusqu'\u00e0 13,1 % pour les enfants de 2 \u00e0 3 ans fr\u00e9quentant la cr\u00e8che. Les rhinovirus et les coronavirus repr\u00e9sentent 45 % des \u00e9tiologies des rhino-pharyngites ; d'autres virus tels qu'influenza, para-influenza, le VRS et les ad\u00e9novirus repr\u00e9sentent 10 \u00e0 15 %. Le nombre de ces infections est en moyenne de 6 \u00e0 8 par an parfois plus en collectivit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1257,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virale"
        },
        {
            "text": "La difficult\u00e9 pour le m\u00e9decin est de diff\u00e9rencier ces toux r\u00e9currentes li\u00e9es \u00e0 des infections virales r\u00e9p\u00e9t\u00e9es des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, d'une v\u00e9ritable toux chronique. Les signes d'orientation peuvent \u00eatre : la quasi-absence de sympt\u00f4mes l'\u00e9t\u00e9, la r\u00e9cidive syst\u00e9matique des sympt\u00f4mes au cours des premi\u00e8res ann\u00e9es en automne et en hiver, la pr\u00e9sence d'un intervalle libre bref mais existant m\u00eame en automne et en hiver, l'absence de sympt\u00f4mes \u00e9voquant une infection s\u00e9v\u00e8re, la normalit\u00e9 de la croissance staturo-pond\u00e9rale et enfin, m\u00eame si cela peut para\u00eetre paradoxal, l'absence de r\u00e9ponse aux bronchodilatateurs et cortico\u00efdes inhal\u00e9s [81] . Par ailleurs, les virus notamment rhinovirus et ent\u00e9rovirus sont capables de provoquer des exacerbations respiratoires chez les enfants asthmatiques ; Thumerelle et coll. [82] ont montr\u00e9 chez 38 % des enfants pr\u00e9sentant une crise d'asthme une infection virale d\u00e9clenchante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 823,
                    "end": 827,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virale"
        },
        {
            "text": "Absente de la s\u00e9rie de Holinger et Sanders [13] mais repr\u00e9sentant 3 % des cas de toux chronique de l'enfant dans l'\u00e9tude multicentrique fran\u00e7aise de Bremont et coll. [14] , la coqueluche est due \u00e0 Bordetella Pertussis ou bacille de Bordet-Gengou, cocco-bacille encapsul\u00e9 a\u00e9robie gram n\u00e9gatif. Une \u00e9tude danoise parue en 1999 [83] a montr\u00e9 que dans une population de 201 adultes pr\u00e9sentant une toux chronique \u00e9voluant depuis deux \u00e0 douze semaines (moyenne 6,5 semaines) la coqueluche \u00e9tait retrouv\u00e9e dans 2 % des cas (cultures) \u00e0 5 % des cas (PCR). Sur le plan clinique et bien que de nombreuses formes att\u00e9nu\u00e9es soient possibles on d\u00e9crit une incubation silencieuse qui dure de 1 \u00e0 2 semaines suivie d'une phase d'invasion dite phase catarrhale durant environ une semaine, on observe une toux s\u00e8che banale avec une pr\u00e9dominance nocturne, la temp\u00e9rature est normale ou peu \u00e9lev\u00e9e. \u00c0 la fin de cette phase d'invasion appara\u00eet une toux spasmodique \u00e9m\u00e9tisante, quinteuse, aboutissant en p\u00e9riode d'\u00e9tat \u00e0 une toux typique : 10 \u00e0 20 secousses expiratoires avec un arr\u00eat bref en inspiration suivie d'une reprise inspiratoire ample prolong\u00e9e accompagn\u00e9e d'un bruit particulier (chant du coq) se terminant par une expectoration difficile, peu abondante, visqueuse, adh\u00e9rente pouvant aller jusqu'aux vomissements. Cette phase d'\u00e9tat est suivie d'une phase de d\u00e9clin o\u00f9 l'on note une att\u00e9nuation progressive des quintes. Il peut arriver qu'au d\u00e9cours d'une infection virale la toux coquelucho\u00efde r\u00e9apparaisse ; on l'appelle tic coquelucho\u00efde. Les complications respiratoires sont surtout observ\u00e9es chez le nourrisson o\u00f9 les quintes sont souvent apn\u00e9isantes [84] . La pneumo-coqueluche est devenue extr\u00eamement rare.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 329,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1646,
                    "end": 1650,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche"
        },
        {
            "text": "Selon l'OMS le diagnostic doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant une toux productive \u00e9voluant depuis plus de 21 jours associ\u00e9 \u00e0 un diagnostic para-clinique positif. On note de mani\u00e8re fr\u00e9quente une hyperlymphocytose sup\u00e9rieure \u00e0 10 000 qui est \u00e9vocatrice. La culture du bacille de Bordet-Gengou est sp\u00e9cifique mais non sensible (pr\u00e9l\u00e8vement nasal dans les 15-21 premiers jours), les techniques d'amplification g\u00e9nique (PCR) sont plus sensibles que la culture. Doucet-Populaire et coll. [85] ont montr\u00e9 les excellentes sensibilit\u00e9s et sp\u00e9cificit\u00e9s de l'amplification g\u00e9nique pour le diagnostic de coqueluche chez l'enfant, permettant un diagnostic bact\u00e9riologique en 48 heures dans 93,3 % des cas. La s\u00e9rologie qui retrouve une ascension du taux des anticorps fait appel au Western Blot (toxine pertussique, ad\u00e9nylcyclase, pertactine, h\u00e9magglutine filamenteuse) et ELISA (toxine pertussique et h\u00e9magglutine filamenteuse) [86] . Le dosage de l'ad\u00e9nylcyclase par technique radio-enzymatique dans les s\u00e9cr\u00e9tions naso-pharyng\u00e9es est une technique rapide, sp\u00e9cifique mais non disponible dans tous les centres.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 909,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche"
        },
        {
            "text": "En pratique le traitement repose sur une antibioth\u00e9rapie par macrolides : l'\u00e9rythromycine est le traitement de r\u00e9f\u00e9rence mais la clarithromycine, l'azythromycine et le trimethoprime sulfamethoxazole sont des alternatives possibles. Un traitement de 7 jours est aussi efficace qu'un traitement de 14 jours [87] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche"
        },
        {
            "text": "Le traitement prophylactique des sujets contacts au sein d'une m\u00eame famille est indiqu\u00e9. La modification de l'\u00e9pid\u00e9miologie de la coqueluche en France au profit d'une transmission touchant le grand enfant et l'adulte a conduit \u00e0 une vaccination de rappel tardive qui n'\u00e9tait pas effectu\u00e9e jusqu'\u00e0 ce jour. Ce rappel tardif est effectu\u00e9 avec le vaccin anti-coquelucheux acellulaire \u00e0 l'\u00e2ge de 11-13 ans [88] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coqueluche"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae est un germe d'acquisition communautaire responsable d'un grand nombre de pneumopathies dite atypiques de l'enfant et du sujet jeune. Elles s'observent surtout chez l'enfant entre 5 et 9 ans (exceptionnelles avant l'\u00e2ge de 1 an) et surviennent par \u00e9pid\u00e9mie tous les 3 \u00e0 7 ans. Aucun facteur saisonnier n'est retrouv\u00e9. Il y a une r\u00e9partition \u00e9gale dans les deux sexes. La dur\u00e9e d'incubation est de trois semaines [89] . Sur le plan clinique, le d\u00e9but est progressif et insidieux associant malaise g\u00e9n\u00e9ral, c\u00e9phal\u00e9es, myalgies, arthralgies, rhinite, pharyngite, fi\u00e8vre dans 75 % des cas parfois \u00e9lev\u00e9e. La toux est quasi-constante (90 \u00e0 100 % des cas) s\u00e8che, paroxystique, parfois nocturne et productive. La dyspn\u00e9e est rare, uniquement observ\u00e9e dans les formes s\u00e9v\u00e8res et l'asthme. L'examen clinique est pauvre, surtout au d\u00e9but ; il peut retrouver des r\u00e2les sous-cr\u00e9pitants, parfois sont associ\u00e9es pharyngite, otite ou sinusite. Il existe des formes cliniques trach\u00e9o-bronchiques f\u00e9briles secondaires \u00e0 une rhinite avec toux \u00e9voluant plusieurs semaines. Parfois la toux est isol\u00e9e. Il peut exister des atteintes extra-pulmonaires [90] : cutan\u00e9es, h\u00e9matologiques, cardiaques, syndrome de Reynaud, h\u00e9patite aigu\u00eb, pancr\u00e9atite aigu\u00eb, insuffisance r\u00e9nale, m\u00e9ningite, enc\u00e9phalite. Sur le plan biologique il y a g\u00e9n\u00e9ralement une hyperleucocytose mod\u00e9r\u00e9e, une C r\u00e9active prot\u00e9ine peu \u00e9lev\u00e9e, la pr\u00e9sence d'agglutinines froides et d'un Coombs direct positif. La radiographie thoracique peut retrouver des opacit\u00e9s diffuses bilat\u00e9rales mais en fait plus souvent des foyers alv\u00e9olaires uniques ou multiples. Diagnostic para-clinique : la culture est lente, fastidieuse (5 \u00e0 20 jours), les techniques d'amplification g\u00e9nique par PCR ne sont pas g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es. La s\u00e9rologie met en \u00e9vidence des anticorps sp\u00e9cifiques par la r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment avec un antig\u00e8ne mycolipidique (technique peu sp\u00e9cifique). Les techniques d'immunofluorescence, d'immunoenzymologie et d'agglutination particulaire, sont plus sensibles. Lors d'une primo-infection les anticorps sp\u00e9cifiques de type IgM sont d\u00e9tect\u00e9s \u00e0 partir du septi\u00e8me jour apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, leur taux augmente en deux \u00e0 trois semaines. Lors d'une r\u00e9infection les anticorps de type IgM sont souvent absents il faut alors s'int\u00e9resser au taux d'IgG dont le titre doit s'\u00e9lever de mani\u00e8re significative (taux d'IgG sup\u00e9rieur au 1/64 e ou une \u00e9l\u00e9vation de 4 dilutions \u00e0 15 jours d'intervalle) [91] . Le traitement repose sur l'utilisation de macrolides pendant 15 jours ; toute dur\u00e9e inf\u00e9rieure conduit \u00e0 un risque de rechute.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 1152,
                    "end": 1156,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 2470,
                    "end": 2474,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasme"
        },
        {
            "text": "Les chlamydiae sont des bact\u00e9ries intra-cellulaires gram n\u00e9gatif comprenant trois esp\u00e8ces : Chlamydia psittaci, Chlamydia trachomatis, Chlamydia pneumoniae. L'esp\u00e8ce Chlamydia trachomatis peut d\u00e9terminer une atteinte oculaire et pulmonaire chez le nouveau n\u00e9 et le nourrisson. L'esp\u00e8ce Chlamydia psittaci est responsable de l'ornithose psittacose rarissime chez l'enfant. L'esp\u00e8ce Chlamydia pneumoniae est responsable chez l'enfant et l'adolescent de pneumopathies et de pharyngites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne la pneumopathie n\u00e9onatale et du nourrisson \u00e0 Chlamydia trachomatis., la contamination se produit au moment de l'accouchement, les signes cliniques apparaissent apr\u00e8s le 5 e jour : conjonctivite, puis rhinite, puis pneumopathie, il y a parfois des formes graves avec apn\u00e9es r\u00e9v\u00e9latrices. Le d\u00e9but est marqu\u00e9 par l'existence d'une rhinite obstructive rapidement suivie d'une toux s\u00e8che, quinteuse, \u00e9voquant volontiers la coqueluche d'autant plus qu'elle est \u00e9m\u00e9tisante conduisant \u00e0 une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, d'une polypn\u00e9e, d'une cyanose, d'une tachycardie, il n'y a pas de fi\u00e8vre. La radio du thorax retrouve une distension et des images interstitielles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne la pneumopathie de l'enfant \u00e0 Chlamydia pneumoniae. Il s'agit d'un tableau de pneumopathie atypique. On note une atteinte ORL (sinusite, pharyngite) ; une angine s\u00e9v\u00e8re pr\u00e9c\u00e8de souvent la pneumopathie d'une \u00e0 trois semaines. La pneumopathie est peu s\u00e9v\u00e8re : toux s\u00e8che, dysphagie, toux prolong\u00e9e \u00e9voluant sur plusieurs semaines, jusqu'\u00e0 deux mois. La radiographie du thorax objective le plus souvent un aspect d'infiltrat pulmonaire diffus. Le diagnostic para-clinique repose sur les techniques immunoenzymatiques ; la sensibilit\u00e9 par rapport \u00e0 la culture ainsi que la sp\u00e9cificit\u00e9 sont bonnes par contre on note de moins bons r\u00e9sultats dans les pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s au cours des pneumopathies de l'enfant. Les antig\u00e8nes peuvent \u00eatre \u00e9galement d\u00e9cel\u00e9s par immunofluorescence directe \u00e0 l'aide d'anticorps monoclonaux sp\u00e9cifiques, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 par rapport \u00e0 la culture sont excellentes. La s\u00e9rologie par r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment (ELISA) ne permet pas le diagnostic d'esp\u00e8ce par contre la micro-immunofluorescence le peut. Les taux pour affirmer une infection r\u00e9cente sont : pour Chlamydia trachomatis IgG sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 1/64 e , pour Chlamydia psittaci IgM pr\u00e9sentes ou IgG sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 1/64 e ou 128 e , pour Chlamydia pneumoniae IgM sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 1/16 e , IgG sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 1/512 e . Le traitement repose sur les cyclines (contre-indiqu\u00e9es chez l'enfant) ou les macrolides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Chlamydia"
        },
        {
            "text": "Parfois responsables de toux chronique lors du syndrome de s\u00e9jour du corps \u00e9tranger dans l'arbre trach\u00e9o-bronchique, ils sont \u00e9galement la cause la plus fr\u00e9quente de pneumopathies r\u00e9cidivantes entre l'\u00e2ge de 9 mois et 3 ans, leur \u00e2ge de pr\u00e9dilection m\u00eame s'ils peuvent \u00eatre observ\u00e9s \u00e0 tout \u00e2ge. L'incidence annuelle des corps \u00e9trangers intra-bronchiques est estim\u00e9e entre 2 et 4 pour 10 000 chez des enfants de moins de 4 ans. Une \u00e9tude publi\u00e9e en 1981 [92] faisait \u00e9tat de 800 cas annuels en France dont plus de 85 % concernaient des enfants (65 % entre 7 mois et 3 ans). Le diagnostic d'inhalation d'un corps \u00e9tranger est facile \u00e0 porter s'il existe un syndrome de p\u00e9n\u00e9tration (absent dans 25 \u00e0 40 % des cas) [93, 94] : acc\u00e8s de suffocation avec cyanose suivi d'une toux bruyante, expulsive. Il peut exister, surtout si le corps \u00e9tranger n'est pas v\u00e9g\u00e9tal, un intervalle libre prolong\u00e9 avant que ne s'exprime une toux chronique \u00e9maill\u00e9e d'\u00e9pisodes f\u00e9briles caract\u00e9risant le syndrome de s\u00e9jour. L'examen clinique peut parfois retrouver une asym\u00e9trie auscultatoire ; il est souvent pauvre. Une simple scopie peut mettre en \u00e9vidence un emphys\u00e8me obstructif. La radio du thorax met en \u00e9vidence dans 60 % des cas un emphys\u00e8me obstructif responsable d'une hyperclart\u00e9, major\u00e9e sur le clich\u00e9 pris en expiration forc\u00e9e ; dans 10 % des cas une at\u00e9lectasie, dans 9 % des cas un corps \u00e9tranger radio-opaque, beaucoup plus rarement des bronchectasies localis\u00e9es, un pneumo-m\u00e9diastin, un pneumothorax [95] . Elle peut \u00eatre normale dans 30 % des cas. Certains utilisent des techniques d'exploration radiologique plus sophistiqu\u00e9es comme la r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire ou la tomodensitom\u00e9trie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 715,
                    "text": "[93,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "94]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1494,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corps \u00e9trangers intra-bronchiques"
        },
        {
            "text": "L'endoscopie doit \u00eatre syst\u00e9matique devant tout syndrome de p\u00e9n\u00e9tration et en l'absence de celui-ci devant un tableau de pneumopathie \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ou chronique surtout dans le m\u00eame territoire, de dilatation des bronches localis\u00e9e, de bronchorrh\u00e9e, voire m\u00eame d'asthme intraitable\u2026 La nature des corps \u00e9trangers est le plus souvent d'origine v\u00e9g\u00e9tale tr\u00e8s nettement domin\u00e9e par la cacahu\u00e8te suivie des autres fruits \u00e0 coque. Le site de pr\u00e9dilection des corps \u00e9trangers trach\u00e9o-bronchiques est la bronche principale droite et la bronche principale gauche sans pr\u00e9f\u00e9rence [96] . Les cons\u00e9quences pulmonaires de l'inhalation d'un corps \u00e9tranger bronchique peuvent \u00eatre majeures surtout si le corps \u00e9tranger est v\u00e9g\u00e9tal et que la dur\u00e9e de s\u00e9jour est sup\u00e9rieure \u00e0 30 jours [97] . L'utilisation d'une corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale de trois semaines apr\u00e8s l'extraction peut diminuer leur fr\u00e9quence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 573,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 771,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corps \u00e9trangers intra-bronchiques"
        },
        {
            "text": "La trach\u00e9omalacie est une anomalie anatomique du cartilage trach\u00e9al responsable d'un collapsus des parois et d'une obstruction des voies a\u00e9riennes pr\u00e9dominant \u00e0 l'expiration ou \u00e0 la toux. La palpation des cartilages de l'oreille retrouve parfois une mollesse caract\u00e9ristique d'une maladie g\u00e9n\u00e9rale du tissu cartilagineux. Le diagnostic endoscopique confirme ce collapsus trach\u00e9al expiratoire avec plus de 50 % de r\u00e9duction de la lumi\u00e8re [68] . Une trach\u00e9omalacie peut \u00eatre primitive et s'\u00e9tendre sur la totalit\u00e9 de la trach\u00e9e, inversement une trach\u00e9omalacie peut \u00eatre extrins\u00e8que par compression li\u00e9e notamment une anomalie des arcs aortiques. La trach\u00e9omalacie se manifeste g\u00e9n\u00e9ralement au cours de la premi\u00e8re ann\u00e9e de vie, la symptomatologie est riche, bruyante, le bruit anormal est pr\u00e9dominant : stridor, stertor, wheezing, bronchites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition : apn\u00e9es, dyspn\u00e9e et toux chronique. Il peut \u00e9galement y avoir des manifestations digestives en cas de compression oesophagienne associ\u00e9e. La trach\u00e9omalacie primitive est parfois attribuable \u00e0 une v\u00e9ritable anomalie cartilagineuse (d\u00e9faut de maturation, malformation, dysplasie) mais le plus souvent il s'agit d'un trouble exclusivement fonctionnel [98] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 441,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1206,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trach\u00e9omalacie"
        },
        {
            "text": "Son traitement repose, selon la gravit\u00e9, sur la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire et le traitement d'un reflux gastro-oesophagien jusqu'\u00e0 l'aortopexie dans les formes s\u00e9v\u00e8res touchant la partie basse de la trach\u00e9e ou la trach\u00e9otomie dans les formes hautes ou diffuses. La mise en place d'une pression positive continue peut \u00eatre une alternative. Les trach\u00e9omalacies secondaires peuvent s'observer dans l'atr\u00e9sie de l'oesophage o\u00f9 l'on retrouve une trach\u00e9omalacie associ\u00e9e dans 70 \u00e0 82 % des cas [99] ; et par compression trach\u00e9ale : anomalies vasculaires, cardiaques, tumeurs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 489,
                    "end": 493,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trach\u00e9omalacie"
        },
        {
            "text": "Absente de la s\u00e9rie de Holinger et Sanders [13] , un seul cas dans l'\u00e9tude de Bremont et coll. [14] ; ces deux \u00e9tudes concernaient des enfants tousseurs chroniques \u00e0 radio thoracique normale (ce qui est rarement le cas lors d'une dilatation des bronches).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 43,
                    "end": 47,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches ou bronchectasies [100]"
        },
        {
            "text": "Chez l'adulte la dilatation des bronches repr\u00e9sente environ 4 % des toux chroniques [101] . Bien que nous ne disposions pas de donn\u00e9es chiffr\u00e9es pr\u00e9cises il semblerait que l'incidence de cette affection diminue r\u00e9guli\u00e8rement chez l'enfant du fait d'une chute de fr\u00e9quence des infections pulmonaires multiples et non trait\u00e9es. La principale \u00e9tiologie actuelle de dilatation des bronches diffuse chez l'enfant est la mucoviscidose (une naissance pour 2 000 \u00e0 3 500) ; dont le diagnostic repose sur le test de la sueur ; beaucoup plus rarement les d\u00e9ficits immunitaires (IgA, IgG, sous-classes d'IgG) ; ou les ciliopathies cong\u00e9nitales et le reflux gastrooesophagien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 89,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches ou bronchectasies [100]"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne les dilatations des bronches localis\u00e9es elles peuvent \u00eatre dues \u00e0 un corps \u00e9tranger ayant s\u00e9journ\u00e9 longtemps, ou \u00e0 une s\u00e9quelle de pneumopathie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches ou bronchectasies [100]"
        },
        {
            "text": "La toux observ\u00e9e au cours d'une dilatation des bronches est g\u00e9n\u00e9ralement grasse, plut\u00f4t matinale, productive souvent purulente ou muco-purulente (l'expectoration spontan\u00e9e manque bien s\u00fbr chez le nourrisson). Les s\u00e9cr\u00e9tions sont souvent \u00e9paisses et difficiles \u00e0 expectorer ; mais la toux productive n'est pas sp\u00e9cifique et peut \u00eatre retrouv\u00e9e dans d'autres pathologies : \u00e9coulement nasal post\u00e9rieur, asthme, reflux gastro-oesophagien [101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 439,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches ou bronchectasies [100]"
        },
        {
            "text": "Les autres sympt\u00f4mes observ\u00e9s peuvent \u00eatre les h\u00e9moptysies, le wheezing, l'asth\u00e9nie, l'inapp\u00e9tence, l'amaigrissement, l'hippocratisme digital, la diarrh\u00e9e chronique, en fonction des \u00e9tiologies. La radiographie du thorax est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9vocatrice mais peu sensible puisqu'elle est consid\u00e9r\u00e9e comme normale dans 5 \u00e0 10 % des cas. Les images observ\u00e9es peuvent \u00eatre : les clart\u00e9s tubul\u00e9es, les opacit\u00e9s tubul\u00e9es, les bronchoc\u00e8les, les images en pseudo-rayons de miel, et les cavit\u00e9s multiples [102] . La tomodensitom\u00e9trie est l'examen de r\u00e9f\u00e9rence surtout si sont r\u00e9alis\u00e9es des coupes fines de 1 mm sensibilit\u00e9 : 60 \u00e0 100 %, sp\u00e9cificit\u00e9 : 92 \u00e0 100 % [103] . La scintigraphie pulmonaire est \u00e9galement contributive lorsqu'elle montre un d\u00e9ficit perfusionnel dans le territoire pulmonaire concern\u00e9. L'endoscopie bronchique n'est pas indispensable au diagnostic, elle est indiqu\u00e9e en cas d'h\u00e9moptysie ou de pr\u00e9l\u00e8vement bact\u00e9riologique prot\u00e9g\u00e9 et permet parfois d'obtenir le diagnostic \u00e9tiologique : corps \u00e9tranger, granulome.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 496,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 653,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dilatation des bronches ou bronchectasies [100]"
        },
        {
            "text": "Ce diagnostic fr\u00e9quemment port\u00e9 autrefois dans les toux chroniques de l'enfant [104] semble avoir disparu de la litt\u00e9rature m\u00e9dicale, remplac\u00e9 par celui d'asthme [105] . Il est cependant possible que des infections virales pr\u00e9coces [106] soient capables de provoquer des l\u00e9sions inflammatoires des voies a\u00e9riennes avec oed\u00e8me et inflammation lymphocytaire de la sous-muqueuse [79] aggrav\u00e9es par le tabagisme passif, la pollution atmosph\u00e9rique, un contexte socio-\u00e9conomique difficile avec difficult\u00e9s d'acc\u00e8s aux soins, permettant de parler de bronchite chronique de l'enfant et non pas d'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 84,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 167,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 237,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 380,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude canadienne publi\u00e9e en 1997 [107] explorant 81 enfants pr\u00e9sentant une toux productive avec ou sans sifflements \u00e9voluant depuis plus de 3 mois a permis, apr\u00e8s exploration exhaustive (radio du thorax, intradermo-r\u00e9action, exploration fonctionnelle respiratoire, num\u00e9ration formule sanguine, dosage des immunoglobulines, plus ou moins scanner thoracique, endoscopie bronchique) de classifier ces enfants en trois groupes. Premier groupe : diagnostic conventionnel (asthme), deuxi\u00e8me groupe : ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux majeurs : chirurgie cardiaque complexe, chimioth\u00e9rapie et radioth\u00e9rapie ant\u00e9rieures, fistule trach\u00e9o-oesophagienne op\u00e9r\u00e9e, troisi\u00e8me groupe : bronchite chronique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "La population d'enfants pr\u00e9sentant une bronchite chronique est tr\u00e8s diff\u00e9rente d'une population de 60 enfants asthmatiques contr\u00f4les tant au niveau des conditions socio\u00e9conomiques que du terrain atopique, et de l'age d'apparition des sympt\u00f4mes (tableau III). Ces \u00e9l\u00e9ments pourraient pr\u00e9disposer l'enfant au d\u00e9veloppement d'une bronchite chronique \u00e0 l'age adulte [108] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 367,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchite chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Le tabagisme passif n'appara\u00eet pas isol\u00e9ment parmi les \u00e9tiologies de toux chronique de l'enfant. Il est le plus souvent consid\u00e9r\u00e9 comme un cofacteur de toux aussi bien dans l'asthme que dans les autres maladies respiratoires de l'enfant mais il peut \u00e9galement en lui m\u00eame \u00eatre responsable de toux chronique. Di Franza et coll. [109] dans une \u00e9tude publi\u00e9e dans Pediatrics avaient montr\u00e9 que chaque ann\u00e9e le tabac \u00e9tait responsable de 529 000 visites chez le m\u00e9decin pour asthme, de 1,3 \u00e0 2 millions de visites pour toux et chez les enfants de moins de 5 ans de 260 000 \u00e0 436 000 \u00e9pisodes de bronchite et de 115 000 \u00e0 190 000 \u00e9pisodes de pneumonie. Les m\u00e9taanalyses r\u00e9alis\u00e9es par Strachan et Cook [110, 111] ont pr\u00e9cis\u00e9 les relations entre tabagisme parental et pathologies respiratoires de l'enfant :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 332,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 701,
                    "text": "[110,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "Pathologie des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures de l'enfant de 0 \u00e0 5 ans : le r\u00f4le du tabagisme parental est dose d\u00e9pendant. Le tabagisme parental repr\u00e9sente un risque relatif \u00e0 1,57 (le tabagisme maternel \u00e9tant le plus d\u00e9terminant) [110] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 233,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e9valence des sympt\u00f4mes respiratoires et de l'asthme chez les enfants d'age scolaire : le risque relatif est de 1,21 pour l'asthme, 1,24 pour les sifflements, 1,40 pour la toux, 1,31 pour la dyspn\u00e9e. La pr\u00e9valence de tous les sympt\u00f4mes augmente avec le nombre de personnes fumant au domicile. Le tabagisme maternel est celui qui a le plus d'effet mais le tabagisme paternel est \u00e9galement significatif [111] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 407,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "Certaines \u00e9tudes font jouer un r\u00f4le plus important au tabagisme pr\u00e9-natal que post-natal. L'\u00e9tude de Tucson et coll. [112] ont montr\u00e9 que dans une cohorte de 1 000 enfants n\u00e9s entre 1980 et 1984 et suivis de la naissance \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans le tabagisme pr\u00e9-natal mais non post-natal \u00e9tait associ\u00e9 \u00e0 un asthme actuel (risque relatif 2,3) ind\u00e9pendamment d'une histoire familiale d'asthme, des facteurs socio-\u00e9conomiques et du poids de naissance. Cet effet \u00e9tait significatif seulement avant l'\u00e2ge de 3 ans, la toux n'\u00e9tant pas associ\u00e9e au tabagisme parental au cours des dix premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 122,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "La pollution atmosph\u00e9rique a indiscutablement des effets sur l'appareil respiratoire m\u00eame si ces effets n'apparaissent pas autrement que comme cofacteur de toux chronique chez l'enfant. Beaucoup d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es chez le sujet asthmatique mais un certain nombre d'\u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont cherch\u00e9 \u00e0 mettre en \u00e9vidence une relation entre pollution atmosph\u00e9rique et sympt\u00f4mes respiratoires en g\u00e9n\u00e9ral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne l'ozone les faits sont discrets ; Braun et coll. [116] montrent une augmentation faible mais significative des sympt\u00f4mes respiratoires non sp\u00e9cifiques si exposition \u00e0 un pic d'ozone sup\u00e9rieur \u00e0 80 ppb mais par contre pas d'effet des concentrations annuelles sur les sympt\u00f4mes respiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 73,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le des mati\u00e8res particulaires semble beaucoup plus \u00e9vident. Dans l'\u00e9tude des \u00ab six villes \u00bb Dockery [117] a montr\u00e9 que la toux chronique \u00e9tait multipli\u00e9e par 3 lors de l'exposition entre 20 et 59 g/m 3 de PM 15 , faits \u00e9galement retrouv\u00e9s par Braun et coll. [116] : multiplication par 3 de la toux chronique et de la toux nocturne chez les enfants expos\u00e9s aux niveaux les plus \u00e9lev\u00e9s de PM 10 (33 g/m 3 ) versus ceux vivant dans les zones les moins expos\u00e9es (10 g/m 3 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 110,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 268,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Dockery et coll. [118] ont d\u00e9montr\u00e9 que chaque augmentation dans l'air de la concentration de mati\u00e8res particulaires de 10 g/m 3 entra\u00eenait une augmentation de 3 % de la pr\u00e9valence des sympt\u00f4mes au niveau des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures et une augmentation de 0,7 % de la pr\u00e9valence des sympt\u00f4mes au niveau des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Cependant l'\u00e9tude PEACE [119] , \u00e9tude multicentrique ayant port\u00e9 sur l'hiver 1993-1994 et ayant suivi chez 2 010 enfants ages de 6 \u00e0 12 ans les sympt\u00f4mes respiratoires et le peak-flow n'a pas montr\u00e9 d'effet significatif. Enfin il faut citer l'\u00e9tude historique de Von Mutius et coll. [120] qui a retrouv\u00e9 plus d'asthme et de rhume des foins en Allemagne de l'Ouest qu'en Allemagne de l'Est, par contre plus de bronchites en Allemagne de l'Est qu'en Allemagne de l'Ouest chez des enfants de 9 \u00e0 11 ans en Bavi\u00e8re \u00e0 Munich et \u00e0 Leipzig dans l'ex Allemagne de l'Est avec une corr\u00e9lation entre les niveaux de dioxyde de soufre, de particules en suspension et les sympt\u00f4mes des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Fauroux et coll. [121] ont mis en \u00e9vidence dans la r\u00e9gion parisienne une relation significative entre pic d'ozone et consultations en urgence chez l'enfant asthmatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 22,
                    "text": "[118]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 364,
                    "end": 369,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 628,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 1058,
                    "end": 1063,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "Le traitement \u00e9tiologique de la toux doit \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9 : cortico\u00efdes inhal\u00e9s et bronchodilatateurs dans l'asthme, prokin\u00e9tiques et anti-s\u00e9cr\u00e9toires dans le reflux gastro-oesophagien, traitement adapt\u00e9 d'une pathologie ORL chronique, traitement antibiotique d'une infection bact\u00e9rienne et prise en charge globale, m\u00eame si elle est difficile, d'une toux psychog\u00e8ne. Cependant il arrive que le bilan \u00e9tiologique reste n\u00e9gatif ou que le traitement de la cause soit partiellement inefficace, le traitement symptomatique de la toux intervient \u00e0 ce moment-l\u00e0. Le traitement peut contr\u00f4ler ou \u00e9liminer la toux (traitement antitussif ), inversement le traitement peut rendre la toux plus efficace (traitement protussif ). Consid\u00e9rant que le diagnostic \u00e9tiologique d'une toux chronique doit \u00eatre fait dans la majorit\u00e9 des cas le recours \u00e0 ce type de traitement doit \u00eatre limit\u00e9 (recommandation de grade II 2 -II 3 : r\u00e9sultats d'\u00e9tudes prospectives ou r\u00e9trospectives).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Dans l'\u00e9tude de Holinger et Sanders [13] 83 % des enfants pr\u00e9sentant une toux chronique recevant un traitement \u00e9tiologique avaient vu leur toux dispara\u00eetre. La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 pour ne pas dire toutes les \u00e9tudes en double aveugle contre placebo r\u00e9alis\u00e9es pour appr\u00e9cier l'efficacit\u00e9 des antitussifs l'ont \u00e9t\u00e9 chez l'adulte dans des pathologies vari\u00e9es : bronchite, toux post-infectieuse, infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, cancer. Cela a conduit en 1997 l'acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de p\u00e9diatrie \u00e0 \u00e9mettre des r\u00e9serves sur l'utilisation des m\u00e9dicaments antitussifs chez l'enfant [122] mais il faut bien dire que ces recommandations sont tr\u00e8s difficiles \u00e0 appliquer en m\u00e9decine de ville.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 584,
                    "end": 589,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9dicaments anti-tussifs utilisables chez l'enfant se divisent en deux grandes familles : les opiac\u00e9s et les non opiac\u00e9s. Parmi les opiac\u00e9s on distingue les d\u00e9riv\u00e9s ph\u00e9nanthr\u00e9niques non d\u00e9presseurs respiratoires : le dextromethorphane et la noscapine utilisables \u00e0 partir de 30 mois ; les d\u00e9riv\u00e9s ph\u00e9nanthr\u00e9niques d\u00e9presseurs respiratoires comprenant essentiellement la cod\u00e9ine, l'\u00e9thylmorphine et la pholcodine utilisables \u00e0 partir de 30 mois. Parmi les anti-tussifs non opiac\u00e9s on distingue les non opiac\u00e9s non antihistaminiques : le clobutinol utilisable \u00e0 partir de 2 mois, l'ox\u00e9ladine utilisable \u00e0 partir de 30 mois et la pentoxyv\u00e9rine utilisable \u00e0 partir de 6 ans. Enfin les non opiac\u00e9s antihistaminiques utilisables chez le nourrisson \u00e0 partir de 12 mois comme l'oxom\u00e9mazine, l'alim\u00e9mazine, la chloreph\u00e9namine et le pimethix\u00e8ne. Les traitements doivent \u00eatre au maximum d'une semaine, les effets ind\u00e9sirables sont essentiellement la constipation pour les opiac\u00e9s, la somnolence pour les antihistaminiques. Dans l'\u00e9tude de Taylor et coll. [123] ; sur 49 enfants \u00e2g\u00e9s de 18 mois \u00e0 12 ans pr\u00e9sentant une toux nocturne \u00e9voluant depuis moins de deux semaines la cod\u00e9ine et le dextromethorphane ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s au placebo au vu d'un score clinique. Une diminution du score clinique est observ\u00e9e dans les trois groupes sans sup\u00e9riorit\u00e9 des deux mol\u00e9cules actives par rapport au placebo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1053,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne les mol\u00e9cules protussives, qui visent \u00e0 augmenter la clairance mucociliaire, les seules rares \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es en double aveugle contre placebo montrent une efficacit\u00e9 du s\u00e9rum sal\u00e9 hypertonique (bronchite) de l'erdost\u00e9ine, de l'amiloride (mucoviscidose) de la terbutaline associ\u00e9e \u00e0 la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire (bronchectasies). Ces \u00e9tudes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement symptomatique de la toux chronique de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant de moins de 1 an ( fig. 1) L'existence d'une toux chronique chez un petit nourrisson m\u00e9rite toujours un diagnostic pr\u00e9cis car elle n'est jamais banale. La radiographie thoracique et le test de la sueur sont syst\u00e9matiques. Toute anomalie radiologique (une fois \u00e9limin\u00e9e une infection pulmonaire \u00e0 chlamydia trachomatis) doit conduire \u00e0 des explorations compl\u00e9mentaires (endoscopie trach\u00e9obronchique, scanner thoracique, IRM) \u00e0 la recherche d'une anomalie des arcs aortiques, d'un kyste bronchog\u00e9nique de la car\u00e8ne, d'une tumeur, d'une tuberculose\u2026 Le reflux gastro-oesophagien est une cause classique \u00e0 radiographie normale \u00e0 cet \u00e2ge. L'asthme avant un an s'exprime rarement par une toux chronique, plus volontiers sous la forme d'un encombrement bronchique ou de bronchites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 40,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant de 1 \u00e0 5 ans ( fig. 2 et 3) C'est la tranche d'\u00e2ge de la pathologie ORL r\u00e9p\u00e9t\u00e9e plus que chronique mais c'est aussi l'\u00e2ge du corps \u00e9tranger intrabronchique, enfin l'asthme et le reflux gastro-oesophagien sont largement pr\u00e9sents. La radiographie du thorax doit rester syst\u00e9matique m\u00eame en l'absence de syndrome de p\u00e9n\u00e9tration. L'avis ORL p\u00e9diatrique doit \u00eatre sollicit\u00e9. L'exploration fonctionnelle respiratoire (difficile avant l'\u00e2ge de 4 ans en l'absence de centre sp\u00e9cialis\u00e9) coupl\u00e9e \u00e0 un test de provocation non sp\u00e9cifique si celui-ci est normal et/ou \u00e0 un traitement d'\u00e9preuve par b\u00eata 2 mim\u00e9tique sur quelques jours doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 41,
                    "text": "fig. 2 et 3)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant \u00e2g\u00e9 de plus de 5 ans ( fig. 4) L'asthme est la premi\u00e8re cause de toux chronique apr\u00e8s l'\u00e2ge de 5 ans comme l'ont d\u00e9montr\u00e9 les publications de Holinger et Sanders [13] et Bremont et coll. [14] . Le diagnos-tic de toux asthmatique est port\u00e9 sur les caract\u00e8res cliniques de la toux, l'existence d'un syndrome obstructif r\u00e9versible ou d'une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique et/ou la variation du d\u00e9bit expiratoire de pointe au cours du nycth\u00e9m\u00e8re mais surtout sur l'efficacit\u00e9 du traitement anti-asthmatique. La toux psychog\u00e8ne s'observe essentiellement chez les adolescents, la coqueluche est une cause possible, les dilatations des bronches sont rares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 176,
                    "end": 180,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 37,
                    "end": 44,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "Dans certains centres, la r\u00e9alisation coupl\u00e9e du test de provocation bronchique \u00e0 l'analyse de l'expectoration induite permet d'affiner le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conduite \u00e0 tenir"
        },
        {
            "text": "Les \u00ab vraies \u00bb toux chroniques de l'enfant comme l'ont montr\u00e9 les \u00e9tudes hospitali\u00e8res [13, 14] \u00e9voluent depuis plusieurs mois et non pas depuis trois semaines ; ce qui \u00e9limine la plupart des toux post-infectieuses banales. Les recommandations minimales concernant l'exploration d'une toux chronique de l'enfant ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es en 1998 [124] , ce sont des Exploration d'une toux chronique chez l'enfant de 1 \u00e0 5 ans. Exploration d'une toux chronique chez l'enfant de plus de 5 ans. recommandations g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par un consensus (grade III : opinions d'experts reposant sur l'exp\u00e9rience clinique, des \u00e9tudes descriptives ou des rapports de comit\u00e9s d'experts) : -la toux li\u00e9e au tabagisme passif doit s'am\u00e9liorer voire dispara\u00eetre apr\u00e8s son \u00e9viction ; -tous les enfants pr\u00e9sentant une toux chronique doivent b\u00e9n\u00e9ficier d'une radiographie du thorax ; -le test de la sueur doit \u00eatre syst\u00e9matique chez tout enfant pour lequel un diagnostic formel ne peut \u00eatre pos\u00e9 ; -le scanner des sinus ne doit pas \u00eatre demand\u00e9 en routine chez l'enfant. La relation entre \u00e9coulement nasal post\u00e9rieur et sinusite n'\u00e9tant pas aussi clairement \u00e9tabli chez l'enfant que chez l'adulte ; -le diagnostic d'asthme est id\u00e9alement port\u00e9 sur des \u00e9l\u00e9ments objectifs d'exploration fonctionnelle respiratoire. Chez les enfants les plus jeunes la r\u00e9ponse au traitement d'\u00e9preuve peut \u00eatre le seul moyen de diagnostiquer une toux chronique \u00e9quivalent d'asthme ; -le reflux gastro-oesophagien doit \u00eatre suspect\u00e9 dans tous les cas de toux chronique de l'enfant d'\u00e9tiologie inconnue, la pH-m\u00e9trie des 24 heures est l'examen de r\u00e9f\u00e9rence ; -les anomalies cong\u00e9nitales du syst\u00e8me cardio-respiratoire sont rares ; -des diagnostics \u00e9tiologiques multiples de toux peuvent exister. Comme chez l'adulte les traitements doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s de mani\u00e8re s\u00e9quentielle et additionnelle quand la r\u00e9ponse au traitement est partielle ; -les principales causes de toux chronique de l'enfant sont l'asthme, le reflux gastro-oesophagien, et l'\u00e9coulement nasal post\u00e9rieur.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 342,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Effect of atopy on the natural history of symptoms, peak expiratory flow and bronchial responsiveness in 7 and 8 year old children with cough and wheeze",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Clough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "755--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Stability of respiratory symptoms in unlabelled wheezy illness and nocturnal cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Primhak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "385--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A randomised, placebo controlled trial of inhaled salbutamol and beclomethasone for recurrent cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "6--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Persistent nocturnal cough in childhood : a population based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ninan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mac",
                    "middle": [],
                    "last": "Donald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "403--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "SA : Persistent nocturnal cough : randomised controlled trial of high dose inhaled corticosteroid",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Picciotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mac",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenzie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Evaluation of persistent cough in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Aitken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Prim Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "883--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Chronic cough in childhood : approach to diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Parks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ahrens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Humphries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "856--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Salbutamol and beclometasone treatment through a new spacer Babyhaler* in infants with chronic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lukomska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recurrent cough in childhood and its relation to asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "1259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Patterns of ambulatory care in pediatrics. The National Ambulatory Medical Care Survey United States Vital and Health Statistics Department of Health Statistics. Department of Health and Human Services Publication n o (PHS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cypress",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "84--1736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Epidemiological study of wheeze, doctor diagnosed asthma and cough in preschool children in Leicestershire",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "1386--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Prevalence of asthma in Melbourne school children : changes over 26 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Heycock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Olinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1116--1124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Chronic cough in infants and children : an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Holinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "596--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "\u00c9tiologie de la toux chronique de l'enfant : analyse de 100 dossiers",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Micheau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "645--654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Chronic cough. The spectrum and frequency of causes, key components of the diagnostic evaluation, and outcome of specific therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Curley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "640--647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Chronic cough in children : a manifestation of airway hyperreactivity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cloutier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Loughlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "6--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Cough variant asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hannaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hopper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "206--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Toux chronique, asthme et allergie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Couderc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bocquel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "623--631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Demographic and clinical characteristics of childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekwo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cough variant asthma is associated with higher wheezing threshold than classic asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Min",
                    "middle": [],
                    "last": "Ku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Exp Allergy",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "696--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Diurnal variation of peak expiratory flow in children with cough variant asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shigeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Takei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoshino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Asthma",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "225--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Increased peak flow variability in children with asymptomatic hyperresponsiveness",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mattoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sears",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1731--1736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Bronchial challenge with carbachol in 3-6 year old children : body plethysmography assessments",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Badier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "117--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Relationship between bronchial hyperresponsiveness and development of asthma in children with chronic cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mochizuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "412--420",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Eosinophilic inflammation in cough variant asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Niimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amitani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Murayama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1064--1073",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Cough receptor sensitivity and bronchial responsiveness in normal and asthmatic subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "291--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Cough sensitivity in children with asthma, recurrent cough and cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Delbrocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "331--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Relation of respiratory water loss to coughing after exercise",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Banner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "N Eng J Med",
            "volume": "311",
            "issn": "",
            "pages": "883--889",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Role of respiratory heat exchange in production of exercise-induced asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Deal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mc",
                    "middle": [],
                    "last": "Fadden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Strauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaeger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Appl Physiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "476--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Relationship between the acid-induced cough response and airway responsiveness and obstruction in children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimizu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mochizuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokuyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morikawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "284--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Cough receptor sensitivity in children with acute and non acute asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Phelan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "770--774",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Profile of bronchial responsiveness in children with respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Clough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Holgate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "574--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Recurrent cough : natural history and significance in infancy and early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brooke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "256--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Clinical significance of cough and wheeze in the diagnosis of asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brabin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Milligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "489--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Night cough and general practice research",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Toop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Howie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Paxton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "J R Coll Gen Pract",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "74--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Antitussives in the treatment of acute transient cough in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurikainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietikainen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvasti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "969--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Local side-effects of inhaled corticosteroids in asthmatic children : influence of drug, dose, age, and device",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dubus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marguet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Roux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huiart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "944--952",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Asthma induced by cold air and its relation to nonspecific bronchial responsiveness to methacholine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "O&apos;byrne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Morse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Bronchial responsiveness to methacholine in chronic bronchitis : relationship to airway obstruction and cold air responsiveness",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ramsdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "912--920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Exercise but non methacholine differentiates asthma from chronic lung disease in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Godfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Springer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Noviski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maayan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Avital",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "488--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "A comparison of a single-step cold-dry air challenge and a routine histamine provocation for the assessment of bronchial responsiveness in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinbrugger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Eber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Modl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinhandl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "741--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Bronchial responsiveness and symptoms in 5-6 year old children : a comparison of a direct and indirect challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "339--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "An exercice challenge for epidemiological studies of childhood asthma : validity and repeatability",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Haby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Peat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Woolcock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "729--765",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Relationship between atopy and bronchial responsiveness to histamine in a random population",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crockroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Murdock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Berscheid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Allergy",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "26--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Different effects of nasal and bronchial glucocorticosteroid administration on bronchial hyperresponsiveness in patients with allergic rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Neukirch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Herman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "122--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Airway inflammation in symptomatic and asymptomatic children with methacholine hyperresponsiveness",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Radford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolendowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Denburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Induced sputum cell counts to investigate airway inflammation in asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolendowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Girgis-Gabardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Denburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hargreave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The tolerability, safety and success of sputum induction and combined hypertonic saline challenge in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hankin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1146--1155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Induced sputum : comparison of post infectious cough with allergic asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tarlo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kubay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Urch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "495--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Airway eosinophilia is associated with wheeze but is uncommon in children with persistent cough and frequent chest colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Toneguzzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hensley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "977--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Exhaled nitric oxide and asthma in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Avital",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Uwyyed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Godfrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bar-Yishay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Springer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "308--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Prospective longitudinal study of urinary eosinophil protein X in children with asthma and chronic cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Labbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Aublet-Cuvelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouaville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouchchane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "354--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Introduction and definition of sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rachelefsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "417--425",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The value of the occipitomental (Waters) view in diagnosis of sinusitis : a comparative study with computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Konen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Faibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleinbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lusky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eyal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tadmor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clinical Radiology",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "856--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Chronic sinusitis among pediatric patients with chronic respiratory complaints",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Corbett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eberly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Massey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shearer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Karibo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pence",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "824--854",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Radiographic imaging studies in pediatric chronic sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Corbett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eberly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Karibo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "523--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Pathogenesis of chronic persistent cough associated with gastroesophageal reflux",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ngu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "160--167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Chronic cough due to gastroesophageal reflux. Clinical, diagnostic and pathogenetic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Curley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Zawacki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1511--1518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Ambulatory esophageal pH monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Richter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "130--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Reproducibility of 24-hour intraesophageal pH monitoring in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wyllie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Balsells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Steffen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "260--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "A proposition for the treatment of gastro-oesophageal reflux disease in children : a report from a working group on gastro-oesophageal reflux disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenplas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Belli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Boige",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cadranel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cezard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cucchiara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Geboes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "704--715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Thickened feedings as a cause of increased coughing when used as therapy for gastroesophageal reflux in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shalaby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Putnam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "913--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Treatment using Motilium* of gastro-esophageal reflux associated with respiratory manifestations in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Molkhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraitag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Ann Pediatr",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "148--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Nocturnal spasmodic cough in the infant. Evolution after antireflux treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dordal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Baltazar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Server",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Botoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Allerg Immunol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "53--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Vandenplas Y : Asthma and gastroesophageal reflux",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "J Pediatr Gastroenterol Nutr",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "89--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Persistent wheezing and gastroesophageal reflux in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Eid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sheperd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Vascular anomalies causing symptomatic tracheobronchial compression",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wetmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tavill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gaynor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Spray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "312--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Trach\u00e9omalacies et dyskin\u00e9sies trach\u00e9ales",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sudre-Levillain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicollas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Triglia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "757--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Respiratory diseases with psychosomatic component in adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Homnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pratt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Adolesc Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "547--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Psychogenic cough treated with biofeedback and psychotherapy. A review and case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Riegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Warmoth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Middaugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Phys Med Rehabil",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "155--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Honking\". Psychogenic cough tic in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "S Afr Med J",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "198--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Breaking the cycle : lidocaine therapy for habit cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Fla Med Assoc",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "308--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Use of a peak flow meter for positive feedback in psychogenic cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "852--855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Outcome of habit cough in children treated with a brief session of suggestion therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lokshin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Koviach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Allergy",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "579--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Voice therapy techniques adapted to treatment of habit cough: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Blager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Commun Disord",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "393--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Hypnotherapy in the treatment of childhood psychogenic coughing: a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Elkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Clin Hyp",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "59--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Course of tic severity in Tourette syndrome: the first two decades",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Leckman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vitale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahnin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bondi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "14--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Cough and the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Curley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pratter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Stivers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Doern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vernaglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Larkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Airway epithelial damage and inflammation in children with recurrent bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jouet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Egreteau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Plotkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zahm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Benali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierrot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Puchelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "810--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Upper respiratory tract infections in young children: duration of and frequency of complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Guide pratique des infections respiratoires r\u00e9cidivantes chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "MMI editions Havas Medim\u00e9dia",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Role of viruses and atypical bacteria in exacerbations of asthma in hospitalized children: a prospective study in the Nord-Pas de Calais region (France)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thumerelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouquillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sardet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scalb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Delbecque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Debray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Turck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leclerc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "75--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Bordetella pertussis and chronic cough in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Birkebaek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristiansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seefeldt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Degn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Heron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostergard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "1239--1281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Hospitalization and complications in children under 2 years of age with Bordella pertussis infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stojanov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Belohradsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infection",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "106--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Utilisation en routine de l'amplification g\u00e9nique pour le diagnostic de coqueluche chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Doucet-Populaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgeois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Charara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella\u00efche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Salomon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berardi-Grassias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghnassia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Foucaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Ped",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1145--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Micro-organismes responsables des bronchopneumopathies de l'enfant in Rep\u00e8res sur les infections bronchopulmonaires 3",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roussel-Delvallez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Current pharmacotherapy of pertussis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Preston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Expert Opin Pharmacother",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1275--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Calendrier vaccinal 2003 avis du conseil sup\u00e9rieur d'hygi\u00e8ne publique de France BEH n o 06",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Community outbreak of acute respiratory infection by Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Minguell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "131--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mansel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "639--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Infections respiratoires dues \u00e0 Mycloplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carri\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchandin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "La Lettre du Pneumologue",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "65--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Incidence et gravit\u00e9 des corps \u00e9trangers bronchiques. R\u00e9sultats et perspectives",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Piquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Desaulty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "J Fr Otorhinolaryngol Audiophonol Chir Maxillofac",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "503--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Corps \u00e9trangers trach\u00e9obronchiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Donato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "56--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Les corps \u00e9trangers respiratoires de l'enfant. Exp\u00e9rience personnelle de 200 observations (1970-1985)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sengelin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Le P\u00e9diatre",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "5--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Foreign bodies in the tracheobronchial tree in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dunbar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1963,
            "venue": "J Can Assoc Radiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "158--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Aerodigestive tract foreign bodies (discussion) in Pediatric Thoracic Surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bremont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sengelin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Current Topics in General Thoracic Surgery, Elsevier",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Granulomes endobronchiques secondaires \u00e0 l'inhalation de corps \u00e9trangers v\u00e9g\u00e9taux",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sengelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Delsol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Baudet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Petel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Petel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocchiccioli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Rev Med Toulouse",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "147--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Tracheomalacia in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Benjamin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "438--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Tracheomalacia caused by arterial compression in esophagal atresia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Triglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Louis-Borrione",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "516--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Bronchiectasis: update of an orphan disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bardana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "969--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Chronic cough with a history of excessive sputum production. The spectrum and frequency of causes and key components of the diagnostic evaluation and outcome of specific therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smyrnios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Curley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "991--998",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Bronchectasies et dystrophies bronchiques. Editions Techniques Encycl Med Chis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldeyrou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chatel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "High resolution computed tomography of obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Radiol Clin North Am",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "745--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Chronic bronchitis in childhood: what is it ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blumenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Underdiagnosis and undertreatement of asthma in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Speight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Persistent adenoviral infection and chronic airway obstruction in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Macek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopriva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Chronic cough and wheeze in children : do they all have asthma ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wensley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "342--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "The relationship between respiratory illness in childhood and chronic air flow obstruction in adulthood",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Samet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speizer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "508--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Morbidity and mortality in children associated with the use of tobacco products by other people",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Difranza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "560--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Health effects of passive smoking. 1 Parental smoking and lower respiratory illness in infancy and early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "905--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Health effects of passive smoking. 3 Parental smoking and prevalence of respiratory symptoms and asthma in school age children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Strachan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1081--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Influence of parental smoking on respiratory symptoms during the first decade of life: the Tucson Children's Respiratory Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Exposure to nitrogen dioxide and the occurrence of bronchial obstruction in children below 2 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nafstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Oie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Becher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kongerud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Samuelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Botten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bakketeig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int J Epidemiol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "995--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Nitrogen dioxide and respiratory illnesses in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Samet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Skipper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kushing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mclaren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Spengler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1258--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Air pollution and respiratory symptoms in preschool children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun-Fahrlander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackermann-Liebrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gnehm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutishauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wanner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "42--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Respiratory health and long term exposure to air pollutants in Swiss school children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun-Fahrlander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vuille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sennhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Neu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunzle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grize",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gassner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Minder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schindler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Varonier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wuthrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "1042--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Effects of inhalable particles on respiratory health of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dockery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speizer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Stram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ware",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Spengler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ferris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "587--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Acute respiratory effects of particulate air pollution",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dockery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pope",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Annu Rev Public Health",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "107--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Daily variations in air pollution and respiratory health in a multicentre study: the PEACE project. Pollution Effects on Asthmatic Children in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Roemer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunekreef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haluszka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalandidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pekkanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1354--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Prevalence of asthma and allergic disorders among children in united Germany: a descriptive comparison",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Mutius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fritzsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Roll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "1395--1404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Committee on Drugs : Use of codeine-and dextromethorphan-containing cough remedies in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sampil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Quenel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Moullec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "American Academy of Pediatrics. Pediatrics",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "918--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Committee on Drugs : Use of codeine-and dextromethorphan-containing cough remedies in children",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "American Academy of Pediatrics. Pediatrics",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "918--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Efficacy of cough suppressants in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Novack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Almquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "799--802",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Managing cough as a defence mechanisme and as a symptom. A consensus panel report of the American College of Chest Physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Boulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cloutier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mccool",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;byrne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Poe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prakash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pratter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rubin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "133--181",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "de 82,5 %, et une valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative de 76,9 % [54]. Certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 une corr\u00e9lation entre sympt\u00f4mes cliniques et anomalies radiologiques. Nguyen et coll. [55] chez 91 enfants \u00e2g\u00e9s de 2 \u00e0 17 ans retrouvent une relation entre sympt\u00f4mes de rhinorrh\u00e9e moyenne \u00e0 s\u00e9v\u00e8re associ\u00e9e \u00e0 une toux et des ronflements et l'existence d'une sinusite chronique au scanner (sp\u00e9cificit\u00e9 95 %, sensibilit\u00e9 38 %). Dans le m\u00eame groupe d'enfants Garcia et coll. [56] mettent en \u00e9vidence la sup\u00e9riorit\u00e9 du scanner par rapport aux radiographies sinusiennes et une corr\u00e9lation significative entre rhinorrh\u00e9e (p = 0,01), toux (p = 0,009) et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des anomalies retrouv\u00e9es au scanner. Afin de limiter l'irradiation ils proposent une exploration tomodensitom\u00e9trique \u00e0 minima (4 incidences) permettant de d\u00e9tecter 100 % des atteintes frontales, 82 % des atteintes sph\u00e9noidiennes, 73 % des atteintes ethmo\u00efdales et 97 % des atteintes maxillaires.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "[67] portant sur 35 enfants n\u00e9s entre 1987 et 1996 pour 6 enfants seulement le diagnostic \u00e9tait fait entre 0 et 3 mois, pour 6 enfants entre 4 et 6 mois, pour 10 entre 7 et 12 mois et pour 13 apr\u00e8s l'\u00e2ge de 1 an. Les formes encerclantes (double arc aortique et anomalie de Neuhauser) s'expriment le plus rapidement d\u00e8s la naissance. Une malformation n'entra\u00eene th\u00e9oriquement aucun sympt\u00f4me respiratoire c'est l'art\u00e8re sous-clavi\u00e8re droite r\u00e9tro-oesophagienne (Lusoria). La dysphagie est le signe d'appel principal et l'on constate une compression post\u00e9rieure au niveau de l'oesophage.En excluant les art\u00e8res innomin\u00e9es anormales, la radiographie du thorax ou l'oesophage baryt\u00e9 \u00e9taient \u00e9vocateurs du diagnostic chez 30 des 35 patients collig\u00e9s par Mac Laughlin et coll.[67]. L'IRM a permis de porter un diagnostic anatomique correct chez 29 des 35 patients. Enfin l'endoscopie a fait le diagnostic chez les 3 patients pr\u00e9sentant des anomalies de l'art\u00e8re innomin\u00e9e provoquant une compression trach\u00e9ale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Fig. 2.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Exploration d'une toux chronique avant l'\u00e2ge de 1 an.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Fig. 4.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Exploration d'une toux chronique chez l'enfant de 1 \u00e0 5 ans.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "enfants. Apr\u00e8s un traitement \u00e9tiologique 83 % des enfants ont cess\u00e9 de tousser, 7 % ont vu leur toux nettement diminuer, et 8 % n'ont pas \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s par le traitement.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Holinger et Sanders et de 16 mois dans l'\u00e9tude de Bremont et coll. Enfin, malgr\u00e9 une approche diagnostique diff\u00e9rente syst\u00e9matique pour Holinger et Sanders plus clinique pour Bremont et coll. les trois diagnostics les plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9s sont d'\u00e9tiologie proche (tableau III).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "ont r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude prospective longitudinale sur une population de 1 246 nouveaux n\u00e9s et leurs familles enr\u00f4l\u00e9s entre 1980 et 1984. Les parents de 987 enfants de 6 ans ont re\u00e7u un questionnaire concernant la pr\u00e9sence d'une toux, de sifflements et d'autres sympt\u00f4mes respiratoires. Les enfants ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un bilan comprenant tests cutan\u00e9s, dosage des IgE totales, exploration fonctionnelle respiratoire avec test de pro-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "ont pratiqu\u00e9 chez 28 enfants asthmatiques, 33 tousseurs chroniques et 34 contr\u00f4les un bilan allergologique (dosage des IgE totales s\u00e9riques, dosage des IgE sp\u00e9cifiques pour les pneumallerg\u00e8nes les plus courants, dosage des \u00e9osinophiles sanguins et tests cutan\u00e9s), une exploration fonctionnelle respiratoire, une radiographie du thorax et un dosage de l'ECP s\u00e9rique et de l'EPX dans les urines. Les r\u00e9sultats montrent que les concentrations d'EPX urinaire sont plus \u00e9lev\u00e9es chez les enfants asthmatiques et chez ceux pr\u00e9sentant une toux chronique que chez les contr\u00f4les. Les taux d'ECP s\u00e9rique sont plus \u00e9lev\u00e9s chez les sujets atopiques que chez les non atopiques. Les concentrations d'EPX urinaire sont significativement corr\u00e9l\u00e9es aux taux d'ECP s\u00e9rique et \u00e0 l'\u00e9osinophilie dans le sang p\u00e9riph\u00e9rique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Merci \u00e0 Laurence pour sa patience et sa force de frappe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}