{
    "paper_id": "b09ab18c4b74090478414bdc05d660d0ed70827b",
    "metadata": {
        "title": "To appear in: Nutrition clinique et m\u00e9tabolisme",
        "authors": [
            {
                "first": "St\u00e9phane",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Schneider",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V\u00e9ronique",
                "middle": [],
                "last": "Albert",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nathalie",
                "middle": [],
                "last": "Barbier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Didier",
                "middle": [],
                "last": "Barnoud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Corinne",
                "middle": [],
                "last": "Bouteloup",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C\u00e9cile",
                "middle": [],
                "last": "Chambrier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Philippe",
                "middle": [],
                "last": "Fayemendy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Nicolas",
                "middle": [],
                "last": "Flori",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Olivier",
                "middle": [],
                "last": "Goulet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dominique",
                "middle": [],
                "last": "Guimber",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Adam",
                "middle": [],
                "last": "Jirka",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisca",
                "middle": [],
                "last": "Joly",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Dominique",
                "middle": [],
                "last": "Lescut",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S\u00e9bastien",
                "middle": [],
                "last": "Neuville",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marie-Astrid",
                "middle": [],
                "last": "Piquet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Florian",
                "middle": [],
                "last": "Poullenot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Didier",
                "middle": [],
                "last": "Quilliot",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e9guy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jeanick",
                "middle": [],
                "last": "Stocco",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ronan",
                "middle": [],
                "last": "Thibault",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pierre",
                "middle": [],
                "last": "D\u00e9chelotte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La pand\u00e9mie actuelle li\u00e9e au virus SARS-CoV-2 (1) peut entrainer une tension tant dans le suivi que dans la gestion des stocks de mat\u00e9riel et de nutriments. Le but de ce document est de proposer des modes adapt\u00e9s de fonctionnement pendant la crise. Il compl\u00e8te le document g\u00e9n\u00e9ral de la SFNCM sur l'adaptation de la prise en charge des patients hospitalis\u00e9s (COVID-19 et autres) en date du 23 mars 2020 (2). (5) Le minist\u00e8re a demand\u00e9 aux prestataires de soinsdistributeurs de mat\u00e9riel (PSDM) de limiter leurs visites, tant dans nos \u00e9tablissements qu'au domicile des patients. Cela implique que : -si les \u00e9valuations des patients se font \u00e0 distance, le poids est d\u00e9claratif ; -dans ces conditions, il faut que le PSDM demande au patient de se peser (seul ou avec l'aide de l'infirmier lib\u00e9ral (IDEL)) ; -pour les enfants et surtout les nourrissons sans balance ou p\u00e8se-b\u00e9b\u00e9 \u00e0 domicile, la mesure par le PSDM doit se poursuivre ; -les PSDM de petite taille risquent d'avoir des difficult\u00e9s \u00e0 fonctionner ; le prescripteur de la NAD doit donc le v\u00e9rifier avec le PSDM ; -il faut \u00e9galement v\u00e9rifier que les proc\u00e9dures et liens de contact (patient-centre prescripteur ou patient-PSDM-centre prescripteur) fonctionnent, en particulier en pr\u00e9vision d'un besoin non programm\u00e9 ou d'une urgence ; -Le PSDM pourra \u00eatre amen\u00e9, \u00e0 la demande du prescripteur ou du patient, \u00e0 intervenir au domicile du patient ; -En cas de venue dans l'\u00e9tablissement d'un patient, aidant ou personnel de PSDM, le port d'un masque est indispensable. point avec les PSDM. Si un patient en NEAD au long cours vu tous les six mois a des chances de ne pas voir son suivi modifi\u00e9 par la crise, il n'en est pas de m\u00eame pour un patient sorti r\u00e9cemment ou devant sortir \u00e0 court terme de l'h\u00f4pital, surtout si la sortie est pr\u00e9cipit\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Si des tensions apparaissaient sur l'approvisionnement en nutriments de NE ou en poches avec autorisation de mise sur le march\u00e9 (AMM) de NP, il conviendrait de modifier la prescription au profit de produits \u00e9quivalents, en veillant au maintien des apports \u00e9nerg\u00e9tiques et prot\u00e9iques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riels et nutriments"
        },
        {
            "text": "Pour les patients en NPAD recevant des poches selon la formule, en particulier ceux avec 6 ou 7 poches par semaine, il faudra pr\u00e9voir une hydratation ou une NP avec des poches AMM au cas o\u00f9 une livraison ne pourrait \u00eatre effectu\u00e9e \u00e0 temps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riels et nutriments"
        },
        {
            "text": "La NE est un geste propre mais pas st\u00e9rile. Il n'y a donc en th\u00e9orie pas besoin de solution hydro-alcoolique ou de masque pour administrer la NE \u00e0 un patient non-COVID-19. Pour autant, la forte augmentation de la circulation du virus dans certaines r\u00e9gions impose d\u00e9sormais que soient prot\u00e9g\u00e9s tant le malade que l'IDEL (cf. proc\u00e9dure en NPAD). Le lavage antiseptique des mains est bien s\u00fbr indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Les pansements de stomie, hors infection p\u00e9ri-stomiale, sont seulement recommand\u00e9s les premi\u00e8res semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Il est important que les patients \u00e9quip\u00e9s d'un bouton de gastrostomie aient un bouton de rechange \u00e0 domicile, o\u00f9 \u00e0 d\u00e9faut une sonde \u00e0 ballonnet, m\u00eame si le changement est un geste m\u00e9dical.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Si une tension apparaissait sur les r\u00e9gulateurs de d\u00e9bit, l'identification de patients adultes \u00e0 faible risque d'inhalation pourrait conduire \u00e0 leur prescrire une NE par gravit\u00e9 au profit de patients \u00e0 plus fort risque. Si l'IDEL habituel(le) ne pouvait plus venir au domicile d'un patient non form\u00e9 \u00e0 l'auto-soin, ou sans aidant familial form\u00e9, le PSDM devrait trouver sans d\u00e9lai une IDEL form\u00e9e, capable de prendre le relais. Le prescripteur ou le PSDM devront le cas \u00e9ch\u00e9ant \u00eatre capables de former \u00e0 distance l'IDEL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Si la prise en charge \u00e0 domicile d'un patient insuffisant intestinal devenait impossible ou p\u00e9rilleuse, il faudrait envisager son hospitalisation, compl\u00e8te ou en h\u00f4pital de jour/nuit, afin de proc\u00e9der \u00e0 la suppl\u00e9ance vitale qu'est la NP chez ces patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        },
        {
            "text": "Il est enfin important de pr\u00e9voir qu'un malade en NPAD continue \u00e0 pouvoir \u00eatre hospitalis\u00e9 en cas de complication, telle une infection li\u00e9e \u00e0 la ligne veineuse centrale, et de ce fait en cas de fi\u00e8vre. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "China Medical Treatment Expert Group for Covid-19. Clinical Characteristics of Coronavirus Disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Liang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comit\u00e9 des CLAN et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9gionaux de la SFNCM -Comit\u00e9 de Nutrition Artificielle \u00e0 Domicile de la SFNCM. Epid\u00e9miologie de la Nutrition Artificielle \u00e0 Domicile chez l'adulte en France : Donn\u00e9es nationales de",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Comit\u00e9 des CLAN et des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s r\u00e9gionaux de la SFNCM -Comit\u00e9 de Nutrition Artificielle \u00e0 Domicile de la SFNCM",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Guimber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epid\u00e9miologie de la nutrition artificielle \u00e0 domicile en p\u00e9diatrie en France : Donn\u00e9es nationales de 2017",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Journ\u00e9es Francophones de Nutrition",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "27--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Guide de bonnes pratiques de nutrition artificielle \u00e0 domicile",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Des enqu\u00eates de pr\u00e9valence r\u00e9centes bas\u00e9es sur les donn\u00e9es 2017 de l'assurance maladie r\u00e9v\u00e8lent que 30 714 adultes et 5 755 enfants recevaient une nutrition ent\u00e9rale \u00e0 domicile (NEAD) et que la m\u00eame ann\u00e9e 13 209 adultes et 285 enfants recevaient une nutrition parent\u00e9rale \u00e0 domicile (NPAD), soient pr\u00e8s de 50 000 patients en nutrition artificielle \u00e0 domicile en France (3, 4).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Si l'IDEL ne pouvait plus venir au domicile d'un patient n'\u00e9tant pas form\u00e9 \u00e0 l'auto-soins ou sans aidant familial form\u00e9, le PSDM devrait trouver sans d\u00e9lai une IDEL form\u00e9e, capable de prendre le relais. Le prescripteur ou le PSDM devront, le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00eatre capables de former \u00e0 distance l'IDEL ou le malade et/ou son aidant.Cette formation du malade/aidant doit \u00eatre anticip\u00e9e et r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 distance, en visio-communication.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "et toute manipulation du cath\u00e9ter sont des gestes st\u00e9riles. La SFNCM a \u00e9tabli une proc\u00e9dure (6) pour faire face de mani\u00e8re d\u00e9grad\u00e9e, si n\u00e9cessaire, aux tensions d'approvisionnement en masques et solutions hydro-alcooliques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Malgr\u00e9 un contexte de crise \u00e9pid\u00e9mique, le maintien d'un soin de qualit\u00e9 et s\u00fbr pour les patients en nutrition artificielle \u00e0 domicile doit rester une pr\u00e9occupation partag\u00e9e de toute la cha\u00eene des intervenants hospitaliers et \u00e0 domicile. En fonction de l'\u00e9volution de l'\u00e9pid\u00e9mie, on peut anticiper un afflux plus important de patients en nutrition artificielle \u00e0 domicile, du fait de sorties acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es de patients non-infect\u00e9s par le COVID-19 ou de la n\u00e9cessit\u00e9 de poursuivre \u00e0 domicile une prise en charge initialis\u00e9e au cours d'une hospitalisation pour COVID-19.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Conflits d'int\u00e9r\u00eat: SMS : Essais cliniques, conf\u00e9rences, activit\u00e9s de conseil, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : B. Braun, Baxter, Cardinal Health, Fresenius-Kabi, Homeperf, Laboratoires Grand Fontaine, Nestl\u00e9 Health Science, Nutricia, Theradial VA : Hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : SADIR Assistance NB : Formations : ARARD DB : Formations, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : Aguettant, Baxter, Nutricia",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "CC : Conf\u00e9rences, formations, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : Aguettant, B. Braun, Baxter, Elivie, Fresenius-Kabi, Nestl\u00e9 Health Science, Nutricia, Theradial PF : Activit\u00e9s de conseil, conf\u00e9rences, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : Baxter, Fresenius-Kabi, NHC, Nutricia NF : Activit\u00e9s de conseil, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : Baxter, Fresenius-Kabi OG : Activit\u00e9s de conseil, conf\u00e9rences, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : Bastide, Baxter, Fresenius-Kabi, Nutricia, DG : Activit\u00e9s de conseil, conf\u00e9rences, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : LVL, Nestl\u00e9 Health ScienceNutricia AJ : Conf\u00e9rences, activit\u00e9s de conseil : Fresenius-Kabi, Nutricia FJ : Conf\u00e9rences, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : Aguettant, Fresenius-Kabi, DL : Activit\u00e9s de conseil, conf\u00e9rences, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : ARARD, B. Braun, Baxter, Nestl\u00e9 Health Science, Nutricia SN : Formations, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : Aguettant, Baxter, Fresenius-Kabi FP : Formations, hospitalit\u00e9 pour congr\u00e8s : Elivie, Fresenius-Kabi, Nutricia DQ : Conf\u00e9rences, activit\u00e9s de conseil : Aguettant, Baxter, Homeperf DS : Activit\u00e9s de conseil, conf\u00e9rences, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : Baxter, Fresenius-Kabi, NHC, Nutricia RT : Activit\u00e9s de conseil, h\u00e9bergement pour congr\u00e8s : Aguettant, B. Braun, Baxter, Fresenius-Kabi, Lactalis, Nestl\u00e9 Health Science, Nutricia ; Royalties pour conception du Score d'Evaluation Facile des Ingesta (SEFI \u00ae ) PD : Conf\u00e9rences, activit\u00e9s de conseil : Baxter, Fresenius-Kabi, Nestl\u00e9 Health Science, TargEDys, Sanofi ; Actionnaire de TargEDys MAP, JS : aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}