{
    "paper_id": "b2b155f6c385acc2e9872a6061cbb0b80cc81ae3",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Respecto a la terapia antimicrobiana, todos fueron tratados con betalact\u00e1micos (bencipenicilinas o cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n), asociando en algunos casos vancomicina o un aminogluc\u00f3sido inicialmente. Sin embargo, la asociaci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos no aport\u00f3 beneficio a los pacientes en las series descritas, siendo la duraci\u00f3n habitual entre 7 y 15 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En cuanto a la evoluci\u00f3n, la mortalidad fue del 24 y del 31% en los estudios de Eyre et al. 5 y Rajasekhar y Clancy 4 , respectivamente. La secuela neurol\u00f3gica que con mayor frecuencia se recoge en estas series es la p\u00e9rdida de audici\u00f3n, apareciendo otras entidades, como endocarditis, endoftalmitis, tetraparesia, ataxia y afasia. Solo el 38% de los pacientes de la serie de Eyre et al. 5 consiguieron una total recuperaci\u00f3n. En conclusi\u00f3n, la meningitis bacteriana por Streptococcus del grupo C es una entidad muy infrecuente, de alta morbimortalidad. Sin embargo, la terapia emp\u00edrica habitual de la meningitis comunitaria ofrece una cobertura antibi\u00f3tica adecuada frente a estos microorganismos Bibliograf\u00eda Is flu all that which clinically appears as flu?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 92,
                    "end": 93,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 389,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sr. Director:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La gripe es una enfermedad infecciosa altamente contagiosa que se transmite por v\u00eda a\u00e9rea y que est\u00e1 causada por los virus gripales A y B. Dada la importancia epidemiol\u00f3gica de esta infecci\u00f3n se crearon las redes centinelas de vigilancia de la gripe (RCVG), que aportan la informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de los pacientes con sospecha de infecci\u00f3n gripal en base a una definici\u00f3n de caso que se revisa cada vez que aparece una nueva gripe 1 . As\u00ed, la Uni\u00f3n Europea modific\u00f3 en 2009 la definici\u00f3n previa de caso en base a la aparici\u00f3n de la pandemia causada por el virus gripal A (H1N1)pdm09. De este modo qued\u00f3 como caso sospechoso aquel que se caracteriza por la aparici\u00f3n s\u00fabita de al menos uno de los 4 s\u00edntomas generales: fiebre o febr\u00edcula, malestar general, cefalea y mialgia, y al menos uno de los siguientes s\u00edntomas respiratorios: tos, dolor de garganta o disnea, y, finalmente, con ausencia de otra sospecha diagn\u00f3stica 2,3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de sospecha de gripe se basa fundamentalmente en datos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos, mientras que el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n se basa en el aislamiento o en la detecci\u00f3n del virus gripal en una muestra del paciente sospechoso 1,2,4,5 . La definici\u00f3n de caso utilizada por las RCVG podr\u00eda considerarse como de elevada sensibilidad pero de baja especificidad. Es decir, las manifestaciones cl\u00ednicas que se utilizan podr\u00edan corresponder f\u00e1cilmente a otros procesos respiratorios agudos de etiolog\u00eda viral. Por ello es imprescindible confirmar la sospecha de caso mediante t\u00e9cnicas virol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La introducci\u00f3n reciente en nuestro laboratorio de una t\u00e9cnica de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica m\u00faltiple nos ha permitido conocer y ampliar la etiolog\u00eda viral de las muestras respiratorias remitidas por la RCVG. Solo se remiten al laboratorio las muestras de los pacientes que cumplen los criterios cl\u00ednicos de sospecha de gripe (definici\u00f3n de caso). El objetivo del presente trabajo es estudiar la etiolog\u00eda viral de este tipo de muestras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las muestras respiratorias fueron procesadas para la detecci\u00f3n de los diferentes virus respiratorios mediante una t\u00e9cnica de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica en tiempo real, tipo RT-PCR comercial (Amyplex RV16, Seegen, Corea del Sur), siguiendo las instrucciones del fabricante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A lo largo de la temporada gripal 2012-2013 se han estudiado 163 frotis far\u00edngeos. De ellos, inicialmente 53 (32,5%) fueron positivos a los virus gripales (41 gripe B y 12 gripe A) y 110 (67,5%) negativos a estos virus. En las 110 muestras negativas se detectaron 42 (38,2%) con otros virus respiratorios y 68 (61,8%) fueron de nuevo negativas. En las 42 muestras se detectaron 10 rinovirus, 8 virus respiratorio sincitial (VRS), 8 coronavirus (4 OC43 y 4 229E), 6 adenovirus, 6 metapneumovirus y 4 enterovirus. De este modo, 95 (58,2%) de todas las muestras respiratorias enviadas tuvieron un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico definitivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hasta la semana 3, en la que se detect\u00f3 el primer caso de gripe B en la red centinela, se hab\u00edan recibido 34 muestras de este origen. En ellas se pudieron detectar 6 virus no gripales (17,6%), correspondiendo a 3 rinovirus y 2 VRS (en menores de 15 a\u00f1os) y 1 coronavirus OC43 en un paciente de 26 a\u00f1os. En casi todos los casos los pacientes presentan entre 5-7 de los 8 s\u00edntomas definitorios de caso de gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Desde este momento hasta la finalizaci\u00f3n de la epidemia gripal se recibieron 129 muestras de la red centinela. De estas, 36 (27,9%) fueron positivas a un virus no gripal. En 10 casos (27,7%) correspond\u00edan a menores de 15 a\u00f1os y se pudo detectar 3 VRS, 2 adenovirus, 2 metapneumovirus, 2 rinovirus y 1 coronavirus 229E). En las 26 (72,3%) muestras pertenecientes a mayores de 15 a\u00f1os se detectaron el resto de los virus respiratorios no gripales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este estudio parece demostrar que la definici\u00f3n de caso de gripe es bastante inespec\u00edfica, pues solo el 32,5% de los casos de sospecha de gripe, por cumplir los criterios definidores de caso, se confirmaron como causados por los virus gripales. Pero en el 25,7% se pudo detectar la presencia de otro virus respiratorio, tambi\u00e9n causante de patolog\u00eda respiratoria aguda. Adem\u00e1s, en el 41,8% de las muestras con criterios de caso no se pudo detectar la presencia de ning\u00fan virus respiratorio a pesar de utilizar t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00f3mica con sensibilidades de 25-50 copias de genoma/ml de muestra. Sin embargo, no se estudi\u00f3 la etiolog\u00eda no viral en ninguna de las muestras respiratorias procedentes de la red centinela.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En 2005, Navarro-Mar\u00ed et al. 4 realizaron un estudio sobre 359 muestras positivas a virus gripales procedentes de la RCVG y comprobaron que solo 199 (55,4%) de ellas cumpl\u00edan los criterios definitorios de caso de gripe. De este modo el valor predictivo positivo (confirmaci\u00f3n virol\u00f3gica) de las muestras que cumpl\u00edan criterios de caso fue de tan solo el 36%, y el valor predictivo negativo, del 88%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 30,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En un estudio prospectivo previo realizado desde la temporada gripal 1999-2000 hasta la 2004-2005 estudiamos 248 muestras de la RCVG. El cultivo viral (diagn\u00f3stico de laboratorio) frente a los virus gripales fue positivo en 95 (38,4%) pacientes. Al analizar la sintomatolog\u00eda de los casos se pudo comprobar que solo la aparici\u00f3n brusca, la fiebre y las mialgias eran estad\u00edsticamente m\u00e1s frecuentes en los pacientes con cultivo positivo 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 438,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A la vista de los resultados obtenidos en este estudio, parece evidente que no todo lo que parece cl\u00ednicamente gripe (sintomatolog\u00eda definitoria de caso) es gripe, desde el punto de vista etiol\u00f3gico. La utilizaci\u00f3n rutinaria de t\u00e9cnicas moleculares permitir\u00e1 conocer mucho mejor la etiolog\u00eda de estos cuadros cl\u00ednicos y permitir\u00e1 adecuar los criterios de caso para obtener una mayor especificidad en el diagn\u00f3stico de gripe cl\u00ednica, especialmente en las muestras procedentes de las RCVG. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por VIH-2 fue descrita por vez primera en Senegal en 1985 y desde entonces se han contabilizado un limitado n\u00famero de casos, la mayor\u00eda en poblaci\u00f3n inmigrante nativa y en personas que han realizado viajes a lugares end\u00e9micos. Se estima en 244 los nuevos casos en Espa\u00f1a hasta diciembre de 2010, la mayor\u00eda varones de \u00c1frica subsahariana y solo 43 eran espa\u00f1oles. En la mayor\u00eda el contagio ocurri\u00f3 por relaciones heterosexuales y en el 10% exist\u00eda coinfecci\u00f3n por VIH-1. En el a\u00f1o 2010 se han comunicado en total 24 casos, en su mayor parte en personas asintom\u00e1ticas 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por VIH-2 se considera cuando existen anticuerpos diferenciadores anti VIH-1/2 por inmunoan\u00e1lisis positivos para el tipo 2 y/o ADN o ARN positivos para el VIH-2; y/o western blot positivo para el VIH-2. Por tanto el diagn\u00f3stico de VIH-2 est\u00e1 dificultado debido a que la mayor\u00eda de los test de detecci\u00f3n de VIH no diferencian anticuerpos frente al VIH-2, siendo necesarias pruebas espec\u00edficas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s se considera una infecci\u00f3n de menor gravedad y pron\u00f3stico m\u00e1s benigno que el caso del VIH-1 1 . Es interesante notar que estudios muy recientes sugieren que la coinfecci\u00f3n VIH-1/2 conferir\u00eda protecci\u00f3n frente al VIH-1 y enlentecimiento de la progresi\u00f3n a sida 3 . Sin embargo, la infecci\u00f3n por VIH-2 tambi\u00e9n puede evolucionar a sida, como a continuaci\u00f3n exponemos en el siguiente caso cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Un hombre de 50 a\u00f1os, espa\u00f1ol, que nunca hab\u00eda salido de Espa\u00f1a y que manten\u00eda relaciones sexuales con otros hombres, ingres\u00f3 en nuestro hospital por inestabilidad para la marcha y deterioro de su estado general. Diez a\u00f1os antes tuvo, durante largo tiempo, un \u00abpartner\u00bb sexual de Senegal cuyo estatus frente al VIH desconoc\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Una semana antes comenz\u00f3 con mareos, inestabilidad en la marcha con tendencia a lateralizaci\u00f3n hacia la derecha, v\u00f3mitos alimentarios y deposiciones l\u00edquidas. En los meses previos hab\u00eda tenido una gran p\u00e9rdida de peso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Estaba caqu\u00e9ctico, con una extensa dermatitis seborreica. Ten\u00eda linfadenopat\u00eda cervical y hepatomegalia. Estaba bradips\u00edquico, con limitaci\u00f3n para la mirada lateral extrema izquierda, dismetr\u00eda derecha y marcha inestable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Ten\u00eda leucocitos 6,60 \u00d7 10 3 l con 300 linfocitos y hemoglobina 10,3 g/dl. Anti VIH-1 + 2 (ELISA-Centaur Siemens): positivo. Mediante western blot se confirmaron anticuerpos frente a las prote\u00ednas p24, gp 105 y gp 36 de VIH-2. TCD4+ 9 c\u00e9lulas/l. Carga viral VIH-1 (PCR a tiempo real): no detectable. La determinaci\u00f3n de VIH-2 (Dra. Trevi\u00f1o, Hospital Carlos III de Madrid) fue 3.142 copias/ml subtipo B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "La RM cerebral mostraba m\u00faltiples lesiones supra e infratentoriales, algunas con realce en anillo sugestivas de encefalitis necrosante focal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "Se inici\u00f3 tratamiento antitoxoplasma con pirimetamina 25 mg/8 h y sulfadiacina 500 mg/d, as\u00ed como con suplementos de \u00e1cido f\u00f3lico 15 mg/d y medidas antiedema cerebral con dexametasona 6 mg/8 h, y antirretroviral con darunavir 800 mg/d, ritonavir 100 mg/d y con TDF/FTC 200/245 mg inicialmente, que fue sustituido por lamivudina 150 mg/d y zidovudina 250 mg/12 h por nefrotoxicidad. Asimismo se inici\u00f3 profilaxis con sulfametoxazol-trimetoprim 800/160 mg.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        },
        {
            "text": "El paciente present\u00f3 mejor\u00eda cl\u00ednica, desapareciendo el cuadro de desorientaci\u00f3n, aunque persistiendo inestabilidad y dismetr\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Human immunodeficiency virus type 2 infection acquired in Spain with progression to AIDS"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "La importancia de la vigilancia en el control y la prevenci\u00f3n de la gripe",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "De Mateo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vacunas",
            "volume": "3",
            "issn": "S1",
            "pages": "9--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Decisi\u00f3n de la comisi\u00f3n de las Comunidades Europeas de 28/IV/2008 que modifica la Decisi\u00f3n 2002/253/CE por la que se establecen las definiciones de casos para comunicar las enfermedades transmisibles a la red comunitaria, de conformidad con la Decisi\u00f3n n. o 2119/98/CE del Parlamento Europea y del Consejo",
            "authors": [
                {
                    "first": "Diario",
                    "middle": [],
                    "last": "Oficial De La Uni\u00f3n Europea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical management of human infection with new influenza A (H1N1) virus",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Influenza-like illness criteria were poorly related to laboratory-confirmed influenza in a sentinel surveillance study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarro-Mar\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantudo-Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Petit-Gancedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez-Valera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa-Fraile",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "275--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Red Centinela de Vigilancia de la Gripe de las Islas Baleares. Rentabilidad de las muestras respiratorias pedi\u00e1tricas en la red centinela de vigilancia de la gripe en las Islas Baleares",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galm\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arbona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "438--480",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Red de vigilancia de la gripe. Cl\u00ednica diferencial entre pacientes con cultivo viral positivo y negativo. 3. er Congreso Nacional de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Vacunolog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galm\u00e9s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Comunicaci\u00f3n oral. Noviembre de",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Madrid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--13",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Berenguer J, Sampedro I, Cercenado E, Baraia J, Rodr\u00edguez-Cr\u00e9ixems M, Bouza E. Group-C beta-hemolytic streptococcal bacteremia. Diagn Microbiol Infect Dis. Rajasekhar A, Clancy CJ. Meningitis due to group C Streptococcus: A case report and review of the literature. Scand J Infect Dis. 2010;42:571-8. 5. Eyre DW, Kenkre JS, Bowler IC, McBride SJ. Streptococcus equi subspecies zooepidemicus meningitis -A case report and review of the literature. Eur J Clin Microbiol Infect Dis. 2010;29:1459-63. 6. Rivas MT, Pascual J, Sesar A. Group C streptococcus meningitis: A very uncommon condition. Neurologia. 2008;23:604-6. 7. Bordes-Ben\u00edtez A, S\u00e1nchez-O\u00f1oro M, Su\u00e1rez-Bord\u00f3n P, Garc\u00eda-Rojas AJ. Outbreak of Streptococcus equi subsp zooepidemicus infections on the island of Gran Canaria",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Jordi Reina * , Carla L\u00f3pez y Red Centinela de Vigilancia de la Gripe de las Islas Baleares Unidad de Virolog\u00eda, Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital Universitario Son Espases, Palma de Mallorca, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: jorge.reina@ssib.es (J. Reina). http://dx.doi.org/10.1016/j.eimc.2013.07.010",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}