{
    "paper_id": "b2f82f4a76080ea21067d9a22182232931a10297",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Facteurs d\u00e9clenchant des exacerbations de BPCO \u0b1d Triggering factors of acute COPD exacerbations",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Jouneau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "UMR 1085",
                    "institution": "universit\u00e9 de Rennes 1",
                    "location": {
                        "addrLine": "2, rue Henri-le-Guilloux",
                        "postCode": "35033",
                        "settlement": "Rennes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Il existe diff\u00e9rents facteurs d\u00e9clenchant des exacerbations aigu\u00ebs de BPCO (EA BPCO), principalement les infections, virales et bact\u00e9riennes, mais sont \u00e9galement incrimin\u00e9s la pollution, l'arr\u00eat des traitements de fond ou un terrain g\u00e9n\u00e9tique sp\u00e9cifique. Toutes ces \u00e9tiologies peuvent aussi se combiner pour d\u00e9clencher une EA BPCO. N\u00e9anmoins, pr\u00e8s d'un tiers des EA BPCO restent sans cause retrouv\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": ".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les rhinovirus sont les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s dans les EA BPCO, suivis des coronavirus, des virus influenzae et parainfluenzae, des ad\u00e9novirus, du virus respiratoire syncytial (VRS) [niveau de preuve C] [5, [7] [8] [9] [10] [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 220,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 229,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 234,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Selon les \u00e9tudes, les virus pourraient \u00eatre responsables de pr\u00e8s de la moiti\u00e9 (22 \u00e0 56 %) des EA BPCO [niveau de preuve C] [7] [8] [9] 11] . Jusqu'\u00e0 51-64 % des EA BPCO sont associ\u00e9es \u00e0 une rhinopharyngite (\u00ab rhume \u00bb) [niveau de preuve C] [10, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 126,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 127,
                    "end": 130,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il semblerait que les exacerbations li\u00e9es \u00e0 des virus soient plus longues (13 jours) que les EA BPCO non d\u00e9clench\u00e9es par des infections virales (6 jours) [niveau de preuve C] [10] . De m\u00eame, les EA BPCO associ\u00e9es \u00e0 un rhinopharyngite seraient plus longues (13,4 jours) que les EA BPCO non associ\u00e9es \u00e0 un rhinopharyngite (9,8 jours) [niveau de preuve C] [4] . \u00c0 l'inverse des \u00e9tudes europ\u00e9ennes et am\u00e9ricaines, toutes concordantes, une \u00e9tude asiatique apporte des r\u00e9sultats diff\u00e9rents [9] . En effet, les auteurs ne retrouvent pas de diff\u00e9rence en termes de dur\u00e9e d'hospitalisation entre EA BPCO d'origine virale ou non (5 jours), le pic hivernal d'infection virale n'est pas observ\u00e9 et les rhinovirus ne sont qu'en 3 e position derri\u00e8re les virus influenzae et coronavirus. Ces diff\u00e9rences sont peut-\u00eatre dues \u00e0 l'analyse des aspirations nasopharyng\u00e9es sans recours \u00e0 des pr\u00e9l\u00e8vements des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures (VAI). N\u00e9anmoins, les auteurs rapportaient une dur\u00e9e de s\u00e9jour plus longue chez les patients avec PCR et culture virale positive compar\u00e9s aux patients avec seulement la PCR virale positive.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 331,
                    "text": "(9,8 jours)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 487,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le virus influenzae semble bien responsable d'EA BPCO car une m\u00e9ta-analyse a montr\u00e9 que la vaccination antigrippale diminuait significativement les EA BPCO [niveau de preuve A] [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 181,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Concernant le VRS, il semble que le virus puisse persister chez les patients apr\u00e8s un \u00e9pisode d'EA BPCO et il serait alors associ\u00e9 \u00e0 une inflammation endobronchique persistante et \u00e0 un d\u00e9clin acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 du VEMS [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 213,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "D\u00e9crits plus r\u00e9cemment, les m\u00e9tapneumovirus humains A et B ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez des patients hospitalis\u00e9s pour EA BPCO [14] [15] [16] . Il s'agit d'\u00e9tudes avec de faibles effectifs (45 \u00e0 86 patients), le m\u00e9tapneumovirus humain \u00e9tait retrouv\u00e9 dans les \u00e9couvillons nasopharyng\u00e9s des patients hospitalis\u00e9s pour EA BPCO (8-12 %) [14, 16] ou dans les expectorations des patients en exacerbation (18 %) [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 336,
                    "text": "(8-12 %)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 345,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans un mod\u00e8le humain d'infection \u00e0 rhinovirus (HRV), 60 % des patients atteints de BPCO pr\u00e9sentaient une infection bact\u00e9rienne 9 \u00e0 15 jours apr\u00e8s l'infection virale, principalement \u00e0 Haemophilus influenzae issu du microbiote pr\u00e9existant [niveau de preuve C] [17, 18] . Les auteurs rapportaient une augmentation de l'\u00e9lastase du neutrophile et une diminution des peptides antimicrobiens avec activit\u00e9 antiprot\u00e9asique (SLPI et elafin) chez les patients BPCO avec infection bact\u00e9rienne secondaire. Une autre \u00e9tude a montr\u00e9 que les patients ayant une EA BPCO avec co-infection rhinovirus-bact\u00e9rie (surtout avec H. influenzae) pr\u00e9sentaient une chute plus importante du VEMS ainsi que des sympt\u00f4mes plus s\u00e9v\u00e8res [19] . Ces r\u00e9sultats \u00e9taient confirm\u00e9s dans une \u00e9tude prospective monocentrique incluant 64 patients [20] . Les auteurs retrouvaient une fonction respiratoire plus alt\u00e9r\u00e9e et une dur\u00e9e d'hospitalisation plus longue lors des EA BPCO avec co-infection virus-bact\u00e9rie (n = 16) compar\u00e9es aux EA BPCO avec bact\u00e9rie seule (n = 19), virus seul (n = 15) ou lorsqu'aucun agent infectieux retrouv\u00e9 (n = 14) [niveau de preuve D]. Cette surinfection bact\u00e9rienne secondaire a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e dans une autre \u00e9tude observationnelle de l'\u00e9quipe de Wedzicha, 73 % des patients avec EA BPCO et pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire positif \u00e0 rhinovirus mais sans bact\u00e9rie \u00e0 j0 devenait positif en recherche bact\u00e9rienne \u00e0 j14 [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 711,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 812,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1403,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les bact\u00e9ries pyog\u00e8nes telles que H. influenzae, Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis et P aeruginosa peuvent coloniser les VAI des patients atteints de BPCO \u00e0 l'\u00e9tat stable [niveau de preuve A] [22, 23] . Retrouver ces bact\u00e9ries lors d'une EA BPCO rend donc plus difficile leur imputabilit\u00e9 dans la gen\u00e8se de l'exacerbation [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 214,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 339,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "La purulence, ou la majoration de la purulence de l'expectoration lors d'une EA BPCO semble \u00eatre le meilleur marqueur d'une origine bact\u00e9rienne de cette exacerbation [niveau de preuve C] [24] [25] [26] [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Concernant l'\u00e9valuation de la purulence des expectorations, celle-ci est le plus souvent r\u00e9alis\u00e9e par le patient lui-m\u00eame. Il s'agissait du meilleur facteur pr\u00e9dictif de la pr\u00e9sence de bact\u00e9ries dans les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires dans l'\u00e9tude de Soler et al. (OR = 27, IC 95 % 4,6-60,7 ; P = 0,0001) [25] . N\u00e9anmoins, la qualification de la purulence par le m\u00e9decin (voire un autre professionnel de sant\u00e9) serait sup\u00e9rieure \u00e0 l'auto-appr\u00e9ciation par le patient selon Daniels et al. : OR de pr\u00e9sence de bact\u00e9ries = 9,8 pour m\u00e9decin contre 1,7 pour le patient [28] . Certaines \u00e9quipes utilisent une \u00ab palette \u00bb de couleur pour d\u00e9finir la purulence de l'expectoration [28, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 305,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 563,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 666,
                    "end": 670,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 671,
                    "end": 674,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Gr\u00e2ce aux nouvelles techniques de biologie mol\u00e9culaire, plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 que l'acquisition d'une nouvelle souche bact\u00e9rienne \u00e9tait un facteur de risque de d\u00e9velopper une EA BPCO [niveau de preuve C] [30] . Dans une \u00e9tude prospective, Sethi et al. ont g\u00e9notyp\u00e9 les bac- [32, 33, [36] [37] [38] [39] [40] , semblent montrer un r\u00f4le pathog\u00e8ne des bact\u00e9ries atypiques lors des EA BPCO ; les \u00e9tudes les plus r\u00e9centes, bas\u00e9es sur la biologie mol\u00e9culaire [41] [42] [43] , sont-elles n\u00e9gatives. [44] . Les principales \u00e9tudes sont r\u00e9sum\u00e9es dans le Tableau 2 [45] [46] [47] [48] [49] [50] [51] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 293,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 294,
                    "end": 298,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 464,
                    "end": 468,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 574,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections bact\u00e9riennes"
        },
        {
            "text": "Certaines \u00e9tudes sont plus difficiles \u00e0 analyser car elles m\u00e9langent les hospitalisations pour asthme et BPCO [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes qui se sont int\u00e9ress\u00e9es aux interactions pollutions-passages aux urgences pour BPCO pr\u00e9sentent des r\u00e9sultats discordants. Une \u00e9tude espagnole (Barcelone) montrait que les passages aux urgences pour EA BPCO augmentaient avec les concentrations de SO 2 , fum\u00e9es noires et de CO [53] . De m\u00eame, \u00e0 Sao Paulo (Br\u00e9sil), les passages aux urgences pour BPCO \u00e9taient augment\u00e9s de 16 % pour chaque augmentation d'interquartile de PM10 et SO 2 (respectivement 28,3 g/m 3 et 7,8 g/m 3 ) [54] . \u00c0 l'inverse, une \u00e9tude canadienne colligeant pr\u00e8s de 400 000 passages aux urgences dans 14 h\u00f4pitaux n'a pas retrouv\u00e9 d'effet des diff\u00e9rents polluants ci-dessus sur les passages aux urgences pour BPCO [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 697,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas de donn\u00e9es sur les consultations aupr\u00e8s des m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et les pics de pollution [44] . R\u00e9cemment, une \u00e9tude londonienne a montr\u00e9 une augmentation des sympt\u00f4mes respiratoires des patients atteints de BPCO lors des augmentations de polluants (PM10, fum\u00e9e noire, NO 2 ) mais l'absence de lien avec les EA BPCO [56] . Enfin, il faut noter que les preuves d'effets des polluants sur les EA BPCO sont principalement bas\u00e9es sur des associations temporelles sans preuve d'un lien direct [44] . Toutefois, de nombreuses donn\u00e9es in vitro montrent des effets pro-inflammatoires et pro-oxydants des polluants sur les cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques et l'endoth\u00e9lium [57] [58] [59] [60] [61] [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 108,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 507,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 684,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 689,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 694,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 695,
                    "end": 699,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 704,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 709,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution"
        },
        {
            "text": "Ces \u00e9tudes sont synth\u00e9tis\u00e9es dans le Tableau 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pollution"
        },
        {
            "text": "Il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des patients ne prenaient pas leurs traitements de fond [63] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 99,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Arr\u00eat des traitements de fond"
        },
        {
            "text": "L'actualisation des recommandations sur la BPCO est financ\u00e9e par la SPLF, promoteur de l'op\u00e9ration, sur ses fonds propres.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financement"
        },
        {
            "text": "Tous les membres du Comit\u00e9 d'organisation, du Groupe de travail et du Groupe de lecture ont renseign\u00e9 un formulaire de d\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats. Ces d\u00e9clarations sont publiques et disponibles au si\u00e8ge de la SPLF.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Infection in the pathogenesis and course of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "2355--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "COPD exacerbations: defining their cause and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "786--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Effect of temperature on lung function and symptoms in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "844--853",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiological relationships between the common cold and exacerbation frequency in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "846--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Respiratory viral infections in adults with and without chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Seasonal distribution of COPD exacerbations in the prevention of exacerbations with tiotropium in COPD trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fabbri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogelmeier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "711--720",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Respiratory viruses in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease requiring hospitalisation: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiethege",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Borg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology of respiratory viruses in patients hospitalized with near-fatal asthma, acute exacerbations of asthma, or chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Xiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "272--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Viral etiology of acute exacerbations of COPD in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "900--908",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Detection of rhinovirus in induced sputum at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "677--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory viruses, symptoms, and inflammatory markers in acute exacerbations and stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1618--1641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Influenza vaccine for patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Respiratory syncytial virus, airway inflammation, and fev1 decline in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "871--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Human metapneumovirus and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "248--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Detection of multiple viral and bacterial infections in acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease: a pilot prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perotin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "866--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Upper-respiratory viral infection, biomarkers, and COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kherad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Bridevaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "896--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus infection induces degradation of antimicrobial peptides and secondary bacterial infection in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Footitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "186",
            "issn": "",
            "pages": "1117--1141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Outgrowth of the bacterial airway microbiome after rhinovirus exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Molyneaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "1224--1255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Effect of interactions between lower airway bacterial and rhinoviral infection in exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "317--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Infections and airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bellettato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Braccioni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Human rhinovirus infection during naturally occurring COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garcha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "87--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Relationship between bacterial colonisation and the frequency, character, and severity of COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "759--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Changes in prevalence and load of airway bacteria using quantitative PCR in stable and exacerbated COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Garcha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thurston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "1075--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Bronchoscopic validation of the significance of sputum purulence in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Is it possible to identify exacerbations of mild to moderate COPD that do not require antibiotic treatment?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moragas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1571--1578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Sputum colour and bacteria in chronic bronchitis exacerbations: a pooled analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruesmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Haverstock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1354--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Sputum colour reported by patients is not a reliable marker of the presence of bacteria in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Graaff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vlaspolder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "583--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Sputum color as a marker of acute bacterial exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Allegra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Diano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "742--749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "New strains of bacteria and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "465--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Eschberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "853--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Acute purulent exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease and Chlamydia pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mogulkoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakurt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Isalska",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "349--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Serological evidence of Legionella species infection in acute exacerbation of copd",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Shmarkov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Chlamydia pneumoniae, strain twar, infection in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Beaty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Grayston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1408--1418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnosis of Chlamydia pneumoniae infection in patients with chronic obstructive pulmonary disease by micro-immunofluorescence and ELISA",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Verkooyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Lent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mousavi",
                    "middle": [],
                    "last": "Joulandan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "959--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection and acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease (COPD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Karnak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beng-Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Serological evidence of Mycoplasma pneumoniae infection in acute exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: analysis of 250 hospitalizations",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben-Yaakov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazarovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "698--704",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Serological evidence of acute infection with the chlamydia-like microorganism Simkania negevensis (z) in acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dvoskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "307--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Chlamydia pneumoniae infection in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Legnani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lombardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The role of atypical respiratory pathogens in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Diederen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Der Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kluytmans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "240--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Bronchial microbial patterns in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Chlamydia pneumoniae and COPD exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Maccallum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1087--1095",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Air pollution and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "395--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Air pollution and daily admissions for chronic obstructive pulmonary disease in 6 European cities: results from the APHEA project",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Spix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1064--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Temporal relationship between air pollutants and hospital admissions for chronic obstructive pulmonary disease in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "780--785",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Air pollution and hospital admissions for respiratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Forastiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Michelozzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1143--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Environmental factors and hospitalisation for chronic obstructive pulmonary disease in a rural country of England",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauerzapf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Epidemiol Commun Health",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "324--332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Airborne particles are a risk factor for hospital admissions for heart and lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanobetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dockery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1078",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The effect of ozone and pm10 on hospital admissions for pneumonia and chronic obstructive pulmonary disease: a national multicity study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina-Ramon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zanobetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "579--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Fine particulate air pollution and hospital admission for cardiovascular and respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dominici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "295",
            "issn": "",
            "pages": "1127--1161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Acute effects of particulate air pollution on respiratory admissions: results from aphea 2 project. Air pollution and health: a European approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Atkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1860--1866",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Effects of urban air pollution on emergency room admissions for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "277--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Urban air pollution and chronic obstructive pulmonary disease-related emergency department visits",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arbex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza Conceicao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Epidemiol Commun Health",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "777--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Air pollution and emergency department visits for cardiac and respiratory conditions: a multi-city time-series analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stieb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Szyszkowicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Environ Health",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Outdoor air pollution and respiratory health in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Peacock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bremner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "591--597",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Biomarkers of oxidative stress after controlled human exposure to ozone",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corradi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Alinovi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Toxicol Lett",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "219--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Effect of ozone and nitrogen dioxide on the release of proinflammatory mediators from bronchial epithelial cells of non-atopic nonasthmatic subjects and atopic asthmatic patients in vitro",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sapsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Abdelaziz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "287--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Histone acetylation regulates epithelial Il-8 release mediated by oxidative stress from environmental particles",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gilmour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "533--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Oxidative stress-induced DNA damage by particulate air pollution",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Risom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loft",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mutat Res",
            "volume": "592",
            "issn": "",
            "pages": "119--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Air pollution and hospital admissions for respiratory and cardiovascular diseases in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Occup Environ Med",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "679--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Vascular endothelial cells generate peroxynitrite in response to carbon monoxide exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ischiropoulos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chem Res Toxicol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1023--1054",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Non-adherence to copd treatment: what have we learned and what do we do next?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "COPD",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "209--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Patient adherence in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "831--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Treatment of COPD: relationships between daily dosing frequency, adherence, resource use, and costs",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Toy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Beaulieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mchale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "435--476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Association of chronic obstructive pulmonary disease maintenance medication adherence with all-cause hospitalization and spending in a medicare population",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simoni-Wastila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Qian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Geriatr Pharmacother",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "201--211",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Les patients semblent pr\u00e9senter plus d'EA BPCO et d'hospitalisations lors des pics de pollution [niveau de preuve A] [2,44]. Plusieurs polluants sont incrimin\u00e9s : les particules de diam\u00e8tre inf\u00e9rieur \u00e0 10 m (PM10 et PM2.5), l'ozone (O 3 ), le dioxyde de souffre (SO 2 ) et le dioxyde d'azote (NO 2 )",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Principaux agents infectieux responsables d'EA BPCO [1,2]. Les EA BPCO sont plus fr\u00e9quentes en hiver [niveau de preuve A], p\u00e9riode o\u00f9 les infections virales des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures (VAS) sont les plus fr\u00e9quentes [niveau de preuve A]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 2 Principales \u00e9tudes s'int\u00e9ressant au lien entre pollution et EA BPCO. Risque augment\u00e9 d'EA BPCO par augmentation de 10 g/m 3 . b Risque augment\u00e9 d'EA BPCO par augmentation de 50 g/m 3 . c Risque augment\u00e9 d'EA BPCO par augmentation d'interquartile. Mycoplasma pneumoniae et Legionella pneumophila pourraient \u00e9galement \u00eatre incrimin\u00e9es dans la gen\u00e8se d'EA BPCO [niveau de preuve D] [10,32-35]. Les \u00e9tudes sont toutefois contradictoires : si les \u00e9tudes les plus anciennes, bas\u00e9es sur des tests s\u00e9rologiques et/ou les cultures bact\u00e9riennes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ", et donc pourraient en perdre le b\u00e9n\u00e9fice en termes de r\u00e9duction de la fr\u00e9quence des EA BPCO. L'observance des patients d\u00e9pendrait des diff\u00e9rentes th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9es, du sevrage tabagique, des diff\u00e9rentes voies d'administration et dispositifs d'inhalation prescrits [64]. Les patients non observants au(x) traitement(s) de fond de leur BPCO consultaient plus souvent (MG, urgences, pneumologues) que les patients observants (+ 2 %) [65] et pr\u00e9sentaient plus d'hospitalisations (RR d'hospitalisation si bonne utilisation des traitements = 0,88) [66]. La non-observance des traitements de fond de leur BPCO pourrait donc constituer un facteur d\u00e9clenchant des exacerbations de BPCO [niveau de preuve C]. Enfin, la cause ou le facteur d\u00e9clenchant d'une EA BPCO resterait inconnu dans 25-30 % des cas [niveau de preuve A]. Sont parfois incrimin\u00e9s les m\u00e9dicaments s\u00e9datifs (anxiolytiques et neuroleptiques s\u00e9datifs, morphiniques), les anti-tussifs, les infections extra-respiratoires (par le biais du syndrome infectieux g\u00e9n\u00e9ral), les traumatismes thoraciques et tassements vert\u00e9braux, la chirurgie thoracique ou abdominale. Bien entendu, comme d\u00e9taill\u00e9 ci-dessus, lorsque la cause de l'EABPCO est inconnue, cela signifie qu'aucune infection n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, qu'aucun pic de pollution n'a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 ou d\u00e9clar\u00e9. L'arr\u00eat du traitement de fond peut \u00eatre ni\u00e9 par le patient. Enfin, le diagnostic diff\u00e9rentiel d'une EA BPCO (Tableau 3, chapitre d\u00e9di\u00e9 ci-dessous) n'entra\u00eene pas syst\u00e9matiquement la r\u00e9alisation d'un angioscanner thoracique ou d'une \u00e9chocardiographie.Au final, les infections, virales et bact\u00e9riennes semblent repr\u00e9senter le principal facteur d\u00e9clenchant d'une EA BPCO.Les autres \u00e9tiologies sont repr\u00e9sent\u00e9es par la pollution et l'arr\u00eat des traitements de fond. Toutes ces \u00e9tiologies peuvent aussi se combiner pour d\u00e9clencher une EA BPCO. N\u00e9anmoins, pr\u00e8s d'un tiers des EA BPCO reste actuellement sans cause retrouv\u00e9e.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}