{
    "paper_id": "b354e6fd9620901c31bb001f4532800a705992ab",
    "metadata": {
        "title": "Apresenta\u00e7\u00e3o cl\u00ednica Sintomas",
        "authors": [
            {
                "first": "Lima",
                "middle": [],
                "last": "Lhne",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gam",
                "middle": [],
                "last": "De Barros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Salgado-Filho",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gmn",
                "middle": [
                    "Nunes"
                ],
                "last": "Guimar\u00e3es",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [
                    "L"
                ],
                "last": "Alves",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Amm",
                "middle": [],
                "last": "Caetano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Prato",
                "middle": [],
                "last": "Schmidt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Carmona",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mjc",
                "middle": [],
                "last": "Anestesiologista",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "O cen\u00e1rio atual n\u00e3o foi previsto no in\u00edcio, mas a China apresentou n\u00fameros crescentes em escala exponencial, o que levou ao isolamento da prov\u00edncia onde est\u00e1 a cidade de Wuhan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Apesar de a situa\u00e7\u00e3o parecer isolada na China, com poucos casos fora da regi\u00e3o original, no dia 31 de janeiro de 2020 dois casos foram diagnosticados em Roma, na It\u00e1lia 3 . O surto na Lombardia, norte da It\u00e1lia, iniciou com um italiano de 38 anos que procurou um hospital com sintomas gripais.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Depois disso, dois idosos morreram ap\u00f3s serem atendidos no mesmo hospital 4 A maior parte dos pacientes apresenta sintomas leves, no entanto, 15% deles pode evoluir para s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio, insufici\u00eancia renal ou card\u00edaca ou insufici\u00eancia de m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os entre sete e 10 dias ap\u00f3s a interna\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 75,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Outra apresenta\u00e7\u00e3o que pode ocorrer cursa com sintomas abdominais, provavelmente relacionados \u00e0 express\u00e3o do receptor da angiotensina II no intestino delgado. Esses pacientes podem desempenhar papel importante na dissemina\u00e7\u00e3o da doen\u00e7a, pois n\u00e3o apresentam os sintomas mais comumente relacionados \u00e0 COVID-19 e acabam n\u00e3o sendo considerados de risco e n\u00e3o sendo testados, podendo, assim, infectar amplamente as equipes de cuidados \u00e0 sa\u00fade 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 440,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Altera\u00e7\u00f5es pulmonares s\u00e3o encontradas em praticamente todos os pacientes internados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "O padr\u00e3o radiol\u00f3gico frequentemente observado \u00e9 a opacidade em vidro fosco, bilateral e perif\u00e9rica. Com a progress\u00e3o da doen\u00e7a, o padr\u00e3o radiol\u00f3gico assume a caracter\u00edstica de \"halo reverso\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ainda n\u00e3o existem recomenda\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica em pacientes com COVID-19. Recomenda-se as mesmas medidas de prote\u00e7\u00e3o pulmonar de pacientes com s\u00edndrome do desconforto respirat\u00f3rio agudo (SDRA), como um volume corrente \u2264 6 mL/kg de peso predito, frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u2264 35 por minuto, press\u00e3o de plat\u00f4 \u2264 30 cmH2O e PEEP \u2265 5 cmH2O 16 . Os alvos fisiol\u00f3gicos incluem PaO2 entre 55 e 80 mmHg, com SpO2 entre 88 e 95% e hipercapnia permissiva. N\u00e3o existe recomenda\u00e7\u00e3o para um modo ventilat\u00f3rio espec\u00edfico, sendo que colocar o paciente na posi\u00e7\u00e3o prona \u00e9 recomendado, mas a instala\u00e7\u00e3o de ECMO ainda apresenta dados conflitantes [17] [18] [19] . O uso sistem\u00e1tico de corticoides demonstrou aumentar a mortalidade, e o uso rotineiro de \uf0622-agonistas n\u00e3o \u00e9 recomendado 20 . Ainda seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es de ventila\u00e7\u00e3o protetora, um manejo mais conservador da reposi\u00e7\u00e3o vol\u00eamica e manobras de recrutamento s\u00e3o indicados 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 353,
                    "end": 355,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 650,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 651,
                    "end": 655,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 660,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 785,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 935,
                    "end": 937,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ainda n\u00e3o se conhecem todos os mecanismos de transmiss\u00e3o da COVID-19, o que torna as medidas de preven\u00e7\u00e3o social e entre os profissionais da sa\u00fade dif\u00edceis de serem implementadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Os profissionais da sa\u00fade n\u00e3o podem se isolar em casa ou praticar distanciamento interpessoal rigoroso e est\u00e3o na linha de frente no tratamento e orienta\u00e7\u00e3o da popula\u00e7\u00e3o exposta ou infectada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Neste contexto, anestesiologistas s\u00e3o pe\u00e7as fundamentais na cadeia de cuidados desses pacientes. Como v\u00e1rios estados do Brasil j\u00e1 confirmaram a transmiss\u00e3o comunit\u00e1ria do SARS-CoV-2, recomenda-se a ado\u00e7\u00e3o de medidas para preven\u00e7\u00e3o de contato com aeross\u00f3is. A Sociedade 1 Brasileira de Anestesiologia publicou recomenda\u00e7\u00f5es para uso de equipamentos de prote\u00e7\u00e3o individual (EPIs) que est\u00e3o de acordo com as recomenda\u00e7\u00f5es internacionais 30 . Durante a manipula\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas, que pode gerar aeross\u00f3is, recomenda-se o uso de m\u00e1scaras adequadas ao risco do paciente, \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o, avental descart\u00e1vel e luvas. Os EPIs b\u00e1sicos para atender pacientes com suspeita ou pacientes com infec\u00e7\u00e3o confirmada incluem as m\u00e1scaras N95, \u00f3culos de prote\u00e7\u00e3o (ou capacete completo), gorro, avental e luvas, sendo que o uso de duas luvas pode ser considerado 26, 29, 31 . Recomenda-se que toda a equipe passe por retreinamentos para paramenta\u00e7\u00e3o e desparamenta\u00e7\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 434,
                    "end": 436,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 851,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 855,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 858,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Na prepara\u00e7\u00e3o de uma sala cir\u00fargica para receber um paciente infectado ou com suspeita, deve-se separar somente o que for necess\u00e1rio ficar dentro da sala, assim, poucos materiais necessitar\u00e3o ser desinfectados, reprocessados ou descartados ao t\u00e9rmino do procedimento 32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Materiais descart\u00e1veis devem ser usados sempre que poss\u00edvel e todos os equipamentos que s\u00e3o tocados por muitas pessoas devem ser cobertos com pl\u00e1sticoincluindo monitores, aparelhos de anestesia, aparelhos de ultrassom e computadorescom desinfec\u00e7\u00e3o terminal ap\u00f3s finalizado o procedimento 26, 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 294,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para evitar movimenta\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria de pacientes com suspeita ou infectados e dos profissionais envolvidos na assist\u00eancia anest\u00e9sico-cir\u00fargica, o paciente dever\u00e1 ser avaliado e recuperado dentro da sala cir\u00fargica que foi designada para tal 31 Investimentos adequados poder\u00e3o contribuir para a coordena\u00e7\u00e3o, coopera\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de redes internacionais de pesquisa para uma resposta adequada aos surtos e pandemias. Ainda h\u00e1 in\u00fameras perguntas sem resposta, visto que as pesquisas e resultados de tratamentos est\u00e3o sendo desenvolvidos ao mesmo tempo em que a pandemia se alastra. Apesar de ainda estarmos frente ao desconhecido, algumas recomenda\u00e7\u00f5es gerais, al\u00e9m das recomenda\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, j\u00e1 est\u00e3o bem estabelecidas: isolamento social e prote\u00e7\u00e3o dos indiv\u00edduos mais vulner\u00e1veis s\u00e3o mandat\u00f3rios, e a sa\u00fade do m\u00e9dico anestesiologista \u00e9 o bem mais precioso neste momento de crise, devido ao seu papel na linha de frente ao enfrentamento da COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Comunica\u00e7\u00e3o adequada e informa\u00e7\u00e3o de qualidade s\u00e3o fundamentais ao longo do processo pand\u00eamico. Informa\u00e7\u00f5es erradas e falsas s\u00e3o frequentemente divulgadas, e a desinforma\u00e7\u00e3o \u00e9 perigosa e pode piorar a colabora\u00e7\u00e3o correta da sociedade e o desfecho global da crise. Como contribui\u00e7\u00e3o para a melhor informa\u00e7\u00e3o em tempos de pandemia, citamos abaixo os principais links de revistas cient\u00edficas e organiza\u00e7\u00f5es mundiais e nacionais que est\u00e3o 1 1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sem pneumonia ou pneumonia leve ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo leve"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A novel coronavirus from patients with pneumonia in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "382",
            "issn": "8",
            "pages": "727--760",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2001017"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical characteristics of coronavirus disease 2019 in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa2002032"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus, primi due casi in Italia \"sono due cinesi in vacanza a",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Severgnini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "sono arrivati a Milano il 23 gennaio It\u00e1lia: Corriere Della Serra",
            "authors": [
                {
                    "first": "Roma",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Quelle accuse del premier fanno pi\u00f9 male della malattia\" It\u00e1lia: La Repubblica",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Codogno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Coronavirus in Italia: tutte le notizie di febbraio It\u00e1lia: La Repubblica",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ananasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "De Stabile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gagliardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Coronavirus: quarter of Italy's population put in quarantine as virus reaches Washington DC: The Guardian",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Coronavirus: Italy extends emergency measures nationwide Reino Unido: BBC News",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Coronavirus disease 2019 (COVID-19) Situation Report -510. Mar\u00e7o 2020",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Villela DAM. The value of mitigating epidemic peaks of COVID-19 for more effective public health responses",
            "authors": [
                {
                    "first": "Paulo",
                    "middle": [],
                    "last": "G1 S\u00e3o",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mar\u00e7o 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "COVID-19 Infection: implications for perioperative and critical care physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Greenland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/ALN.0000000000003303"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): what we know",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Deng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Role of vascular cell adhesion molecules and leukocyte apoptosis in the lymphopenia and thrombocytopenia of patients with severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yeh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Microbes Infect",
            "volume": "8",
            "issn": "1",
            "pages": "122--129",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Clinical characteristics of 138 hospitalized patients with 2019 novel coronavirus-infected pneumonia in Wuhan",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "China. JAMA",
            "volume": "323",
            "issn": "11",
            "pages": "1061--1069",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.1585"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "An official American Thoracic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Sorbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Goligher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Society/European Society of Intensive Care Medicine/Society of Critical Care Medicine clinical practice guideline: mechanical ventilation in adult patients with Acute Respiratory Distress Syndrome",
            "authors": [],
            "year": 2017,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "195",
            "issn": "9",
            "pages": "1253--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Lung protective ventilation strategy for the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Feo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "CD003844",
            "volume": "2013",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD003844.pub4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Driving pressure and survival in the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "8",
            "pages": "747--55",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMsa1410639"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Surviving sepsis campaign: international guidelines for management of sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Alhazzani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "45",
            "issn": "3",
            "pages": "486--552",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/CCM.0000000000002255"
                ]
            }
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Corticosteroids as adjunctive therapy in the treatment of influenza: an updated Cochrane systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lansbury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonardi-Bee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "48",
            "issn": "2",
            "pages": "98--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "COVID-19: A critical care perspective informed by lessons learnt from other viral epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anaesth Crit Care Pain Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.accpm.2020.02.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Aerosol generating procedures and risk of transmission of acute respiratory infections to healthcare workers: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cimon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Severn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Situations leading to reduced effectiveness of current hand hygiene against infectious mucus from influenza virus-infected patients. mSphere",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Naito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/mSphere.00474-19"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19): a critical care perspective beyond China",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Userovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Anaesth Crit Care Pain Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.accpm.2020.03.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Preparing for a COVID-19 pandemic: a review of operating room outbreak response measures in a large tertiary",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "COVID-19 in Singapore-current experience: critical global issues that require attention and action",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jel",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Leo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "What we do when a COVID-19 patient needs an operation: operating room preparation and guidance",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Foong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12630-020-01617-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "COVID-19) Situation Summary EUA",
            "authors": [],
            "year": 2019,
            "venue": "Coronavirus Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Disease Control and Prevention",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "?CDC_AA_refVal=https%3A%2F%2Fwww.cdc.gov%2Fcorona virus%2F2019-ncov%2Fsummary.html",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Infection control and anesthesia: lessons learned from the Toronto SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bevan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "50",
            "issn": "10",
            "pages": "989--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Special article: personal protective equipment for care of pandemic influenza patients: a training workshop for the powered air purifying respirator",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tompkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kerchberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Anesth Analg",
            "volume": "111",
            "issn": "4",
            "pages": "933--978",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Infection control measures for operative procedures in severe acute respiratory syndrome-related patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "100",
            "issn": "6",
            "pages": "1394--1402",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Anaesthesia and SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "90",
            "issn": "6",
            "pages": "715--723",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/bja/aeg173"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "How severe acute respiratory syndrome (SARS) affected the department of anaesthesia at Singapore General Hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Anaesth Intensive Care",
            "volume": "32",
            "issn": "3",
            "pages": "394--400",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1177/0310057X0403200316"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "The bacterial and viral filtration performance of breathing system filters",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wilkes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Benbough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Speight",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Anaesthesia",
            "volume": "55",
            "issn": "5",
            "pages": "458--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "ANS orienta: consultas, exames e cirurgias que n\u00e3o sejam urgentes devem ser adiados",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ag\u00eancia",
                    "middle": [],
                    "last": "Nacional De Sa\u00fade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Suplementar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Posi\u00e7\u00e3o do Conselho Federal de Medicina sobre a pandemia de COVID-19: contexto",
            "authors": [
                {
                    "first": "Conselho",
                    "middle": [],
                    "last": "Federal De Medicina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Outbreak of a new coronavirus: what anaesthetists should know",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pwh",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hota",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.bja.2020.02.00840"
                ]
            }
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Lidocaine during intubation and extubation in patients with coronavirus disease (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aminnejad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saeidi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Can J Anaesth",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12630-020-01627-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Characteristics of and important lessons from the coronavirus disease 2019 (COVID-19) outbreak in China: summary of a report of 72,314 cases from the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Ester Cerdeira Sabino: na cola do coronav\u00edrus. S\u00e3o Paulo: Pesquisa FAPESP",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chaves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Virtually Perfect? Telemedicine for Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hollander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "e anunciaram um primeiro est\u00e1gio de um surto 1 . Al\u00e9m dos coronav\u00edrus SARS-CoV e MERS-CoV, o mundo estaria lidando com um novo v\u00edrus, que foi chamado de SARS-CoV-2, o qual pode levar a uma s\u00edndrome respirat\u00f3ria aguda grave que foi denominada pela Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade como COVID-19 (Coronavirus Disease 2019) 2 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "que o v\u00edrus se propaga por aeross\u00f3is de secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias, principalmente de pacientes sintom\u00e1ticos, nos quais a carga viral tende a ser maior. Profissionais que trabalham em setores com a presen\u00e7a de pacientes cr\u00edticos ou na manipula\u00e7\u00e3o de vias a\u00e9reas de portadores do v\u00edrus certamente s\u00e3o os mais expostos dentro do hospital, sendo os anestesiologistas considerados desse grupo 21,22 . J\u00e1 se sabeda experi\u00eancia pr\u00e9via de outras epidemias de coronav\u00edrus e da pandemia de influenza A de 2009que procedimentos que envolvam as vias a\u00e9reas, como a intuba\u00e7\u00e3o traqueal, a extuba\u00e7\u00e3o traqueal, a aspira\u00e7\u00e3o traqueal, a broncoscopia e a desconex\u00e3o do ventilador mec\u00e2nico, apresentam alto risco de transmiss\u00e3o por aeross\u00f3is respirat\u00f3rios 23 . Os profissionais de sa\u00fade, principalmente aqueles que lidam com pacientes cr\u00edticos ou aqueles que ir\u00e3o manipular as vias a\u00e9reas de pacientes suspeitos ou infectados, devem ser rigorosamente protegidos. Unidades de atendimento aos pacientes cr\u00edticos devem estar preparadas para atender os pacientes que desenvolver\u00e3o sinais de gravidade, sendo que essas medidas j\u00e1 foram implementadas e aprendidas durante as epidemias de SARS-CoV e MERS-CoV 24,25 . Wong et al. recentemente publicaram no Canadian Journal of Anesthesia a experi\u00eancia de um grande hospital em Singapura sobre as respostas da equipe de Anestesiologia em rela\u00e7\u00e3o a essa nova epidemia de coronav\u00edrus 26 . Essas recomenda\u00e7\u00f5es incluem a diminui\u00e7\u00e3o das cirurgias eletivas como forma de aumentar a capacidade do hospital, al\u00e9m de preservar a for\u00e7a de trabalho dos m\u00e9dicos. Foram implementadas medidas para diminui\u00e7\u00e3o de pessoal n\u00e3o necess\u00e1rio circulando no hospital e triagem adequada de funcion\u00e1rios e pacientes com sinais e sintomas da COVID-19. Foram implementadas tamb\u00e9m medidas para aumentar a comunica\u00e7\u00e3o entre os m\u00e9dicos e outros profissionais de sa\u00fade, al\u00e9m de material e canal direto para atendimento de profissionais que relatam ansiedade ou apresentam sinais de burnout relacionados \u00e0 epidemia de COVID-19 26,27 . O maior desafio para o anestesiologista \u00e9 a assist\u00eancia ao paciente com suspeita ou diagn\u00f3stico de COVID-19. Todos os servi\u00e7os de anestesiologia devem ter os fluxos e processos bem definidos para o atendimento desses pacientes e para a prote\u00e7\u00e3o dos profissionais envolvidos.Embora, em \u00e9poca de pandemia, todos os pacientes possam apresentar o risco de serem portadores do v\u00edrus, recomenda-se que uma sala cir\u00fargica seja designada para o atendimento dos pacientes cr\u00edticos, principalmente na impossibilidade de salas com press\u00e3o negativa, ideais para essas situa\u00e7\u00f5es. Como toda a rotina do centro cir\u00fargico ser\u00e1 alterada, caso haja pacientes com suspeita ou infectados, treinamento adequado, checagem sistem\u00e1tica, checklist acess\u00edvel e \u00e1reas dedicadas para paramenta\u00e7\u00e3o e desparamenta\u00e7\u00e3o dever\u00e3o ser implantados28,29 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "V\u00e1rias publica\u00e7\u00f5es recomendam que o circuito respirat\u00f3rio e a cal sodada sejam descartados ap\u00f3s o procedimento34-  36  . Todos os profissionais que estiveram em contato com o paciente dever\u00e3o tomar banho e as roupas privativas dever\u00e3o ser trocadas.Somente cirurgias de urg\u00eancia e emerg\u00eancia dever\u00e3o ser realizadas durante o per\u00edodo cr\u00edtico da pandemia. Cirurgias de urg\u00eancia card\u00edacas e oncol\u00f3gicas em pacientes com suspeita de infec\u00e7\u00e3o poder\u00e3o ser adiadas por algumas horas para esperar a confirma\u00e7\u00e3o do exame de PCR para o SARS-CoV-232 . No Brasil, o Conselho Federal de Medicina, a Ag\u00eancia Nacional de Sa\u00fade Suplementar e a Sociedade Brasileira de Anestesiologia, em concord\u00e2ncia com o Col\u00e9gio Brasileiro de Cirurgi\u00f5es e a Associa\u00e7\u00e3o M\u00e9dica Brasileira, recomendam que cirurgias, procedimentos diagn\u00f3sticos e atendimento ambulatorial eletivos sejam temporariamente suspensos 30,37,38 .Durante a anestesia, todas as medidas para manter a seguran\u00e7a do paciente e impedir a propaga\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o devem ser tomadas. Sabendo-se que a manipula\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas de pacientes infectados e com suspeita de infec\u00e7\u00e3o podem gerar aeross\u00f3is, deve-se evitar qualquer manipula\u00e7\u00e3o desnecess\u00e1ria, ventila\u00e7\u00e3o com press\u00e3o positiva sob m\u00e1scara facial, aspira\u00e7\u00e3o com circuito aberto e tosse do paciente durante a intuba\u00e7\u00e3o ou extuba\u00e7\u00e3o traqueal. Se for poss\u00edvel realizar anestesia regional, deve-se manter o paciente com m\u00e1scara cir\u00fargica durante o 1 procedimento. Como a intuba\u00e7\u00e3o com o paciente acordado e a atomiza\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas podem gerar muitos aeross\u00f3is39 , tais procedimentos devem ser evitados. Se for indicada oxigena\u00e7\u00e3o suplementar nos pacientes que n\u00e3o est\u00e3o intubados, deve-se usar cateter nasal simples sob a m\u00e1scara cir\u00fargica, sendo contraindicados cateteres de alto fluxo ou ventila\u00e7\u00e3o n\u00e3o-invasiva32,34,39 . \u00c9 recomendado o uso de filtros tipo HEPA (high efficiency particulate arrestance) entre a m\u00e1scara facial e o Y do circuito respirat\u00f3rio, al\u00e9m de outro filtro entre o ramo expirat\u00f3rio e o aparelho de anestesia 26 . A intuba\u00e7\u00e3o traqueal, de prefer\u00eancia com videolaringosc\u00f3pio, \u00e9 a t\u00e9cnica de escolha para controle das vias a\u00e9reas, sendo que o anestesiologista mais experiente dever\u00e1 realizar a intuba\u00e7\u00e3o. Todos os extensores de circuito devem ser colocados antes da intuba\u00e7\u00e3o para evitar desconex\u00f5es desnecess\u00e1rias. A pr\u00e9-oxigena\u00e7\u00e3o deve ser realizada com selo adequado entre a face do paciente e a m\u00e1scara, e a intuba\u00e7\u00e3o deve ser feita em sequ\u00eancia r\u00e1pida para evitar ventila\u00e7\u00e3o com press\u00e3o positiva sob a m\u00e1scara facial. O paciente deve ser intubado em plano profundo e com bloqueio neuromuscular adequado para evitar tosse 26,34 . Durante a extuba\u00e7\u00e3o, os cuidados para evitar tosse e propaga\u00e7\u00e3o de aeross\u00f3is tamb\u00e9m devem ser tomados. Recomenda-se o uso de antiem\u00e9ticos para minimizar o risco de v\u00f4mitos e consequente tosse durante a recupera\u00e7\u00e3o anest\u00e9sica. O uso de lidoca\u00edna venosa imediatamente antes da extuba\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m pode contribuir para minimizar a ocorr\u00eancia de tosse 40 . A aspira\u00e7\u00e3o da orofaringe deve ser feita com aspirador r\u00edgido para evitar a contamina\u00e7\u00e3o da parte da face pelo aspirador flex\u00edvel. A recupera\u00e7\u00e3o p\u00f3s-anest\u00e9sica dever\u00e1 ocorrer na pr\u00f3pria sala cir\u00fargica e, sendo necess\u00e1rio o transporte do paciente intubado para a unidade de terapia intensiva, deve-se utilizar ventila\u00e7\u00e3o em circuito fechado e evitar desconex\u00f5es desnecess\u00e1rias 26 . Os m\u00e9dicos anestesiologistas s\u00e3o especialistas em acesso \u00e0s vias a\u00e9reas e estar\u00e3o na linha de frente do tratamento de muitos pacientes com COVID-19; por isso, dever\u00e3o estar preparados para se proteger durante a manipula\u00e7\u00e3o das vias a\u00e9reas. Uma an\u00e1lise de mais de 70 mil casos na China mostrou que 3,8% dos infectados eram profissionais de sa\u00fade, 14,8% destes foram considerados graves e cinco mortes foram reportadas 41 . Muitas li\u00e7\u00f5es aprendidas com epidemias anteriores de coronav\u00edrus e com as experi\u00eancias recentes da pandemia de SARS-CoV-2 na China e It\u00e1lia. Uma vez que s\u00e3o os mais bem treinados para a abordagem das vias a\u00e9reas, os anestesiologistas tamb\u00e9m devem se proteger adequadamente durante a manipula\u00e7\u00e3o de pacientes com COVID-19. Desde a primeira epidemia de coronav\u00edrus, a ci\u00eancia nunca esteve t\u00e3o globalmente conectada. Durante o primeiro surto de coronav\u00edrus, o SARS-CoV, j\u00e1 havia ocorrido cinco mortes quando a China avisou o mundo. Na pandemia atual, nenhum paciente havia morrido quando a China notificou a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial de Sa\u00fade. Com uma semana de notifica\u00e7\u00e3o do novo surto, o v\u00edrus SARS-CoV-2 foi identificado 41 . No Brasil, apenas 48 horas depois da primeira infec\u00e7\u00e3o 1 ter sido notificada, na cidade de S\u00e3o Paulo, a equipe da professora Ester Sabino, da Faculdade de Medicina da Universidade de S\u00e3o Paulo, sequenciou o genoma do SARS-CoV-2, ajudando a entender a prolifera\u00e7\u00e3o do v\u00edrus e suas muta\u00e7\u00f5es, al\u00e9m de auxiliar a ci\u00eancia global a combater essa nova doen\u00e7a 42 . Profissionais de sa\u00fade ser\u00e3o muito atingidos por essa pandemia, e isso j\u00e1 foi observado em situa\u00e7\u00f5es anteriores. J\u00e1 existem relatos de mais de 100 profissionais de sa\u00fade infectados de uma \u00fanica institui\u00e7\u00e3o em quarentena devido \u00e0 COVID-19. A telemedicina pode contribuir para minimizar esse risco, e a atual crise sanit\u00e1ria pode contribuir para acelerar a ado\u00e7\u00e3o de teleconsultas em nosso meio. Muitos hospitais nos Estados Unidos j\u00e1 possuem sistemas de triagem por telemedicina nos pronto atendimentos, o que pode ser realizado por m\u00e9dicos e outros profissionais em quarentena, deixando outros profissionais no cuidado aos pacientes cr\u00edticos 43 . N\u00e3o \u00e9 simples coordenar e se preparar para uma pandemia. As recomenda\u00e7\u00f5es devem vir de \u00f3rg\u00e3os superiores e hierarquicamente coordenadas. O Minist\u00e9rio da Sa\u00fade est\u00e1 desempenhando papel importante nessa coordena\u00e7\u00e3o, mas todos os hospitais e servi\u00e7os de Anestesiologia devem implementar seus protocolos pr\u00f3prios seguindo as recomenda\u00e7\u00f5es superiores. As equipes dos centros cir\u00fargicos s\u00e3o consideradas complexas e de alta desempenho, sendo que o conhecimento de medidas para preven\u00e7\u00e3o da contamina\u00e7\u00e3o, a vigil\u00e2ncia constante, o uso adequado de EPIs e o treinamento e retreinamento para paramenta\u00e7\u00e3o e desparamenta\u00e7\u00e3o adequadas devem ser implementadas e s\u00e3o de extrema import\u00e2ncia. \u00c9 necess\u00e1rio que o investimento em sa\u00fade p\u00fablica e na ci\u00eancia continuem, da ci\u00eancia b\u00e1sica, translacional \u00e0 pesquisa cl\u00ednica. Diversos grupos de pesquisa est\u00e3o na busca da vacina capaz de conter a expans\u00e3o cont\u00ednua da doen\u00e7a e diminuir rapidamente a mortalidade relacionada.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". No final de fevereiro j\u00e1 havia mais de 400 casos confirmados na Lombardia 5 . No dia oito de mar\u00e7o de 2020, a It\u00e1lia j\u00e1 registrava mais de 5.800 casos com 233 mortos 6 . A quarentena decretada para o norte da It\u00e1lia logo foi expandida para todo o pa\u00eds, com a previs\u00e3o de os cidad\u00e3os ficarem retidos at\u00e9 o in\u00edcio de abril de 2020 7 . Mesmo com as medidas de conten\u00e7\u00e3o na China e na It\u00e1lia, ocorreu expans\u00e3o mundial do cont\u00e1gio e, em meados de mar\u00e7o de 2020, o site especializado da Johns Hopkins University divulgou a confirma\u00e7\u00e3o de mais de 200 mil casos em mais de 160 pa\u00edses e territ\u00f3rios, com mais de nove mil mortes e 82 mil recuperados 8 . No dia 11 de mar\u00e7o de 2020, a Organiza\u00e7\u00e3o Mundial da Sa\u00fade declarou pandemia da COVID-19 9 . A It\u00e1lia \u00e9 o pa\u00eds mais acometido, com n\u00famero superior a 30 mil casos e mais de 3000 mortes. A OMS declarou que a Europa \u00e9 o novo epicentro da Pandemia 8 . O v\u00edrus chegou oficialmente ao Brasil em 25 de fevereiro de 2020, com o diagn\u00f3stico de um homem de 61 anos, vindo da Lombardia, que testou positivo para o SARS-CoV-2 na cidade de S\u00e3o Paulo 10 . No dia 19 de mar\u00e7o de 2020, o Brasil j\u00e1 tinha confirmados mais de 600 casos e ao menos seis mortes 8 . Apesar de todos estarem sujeitos a contrair a doen\u00e7a, j\u00e1 h\u00e1 evid\u00eancias suficientes apontando os pacientes idosos, principalmente aqueles com doen\u00e7as cr\u00f4nicascomo cardiopatias e pneumopatias -, como o grupo mais vulner\u00e1vel \u00e0s formas graves da doen\u00e7a, computando a grande maioria dos \u00f3bitos 11 .O per\u00edodo de incuba\u00e7\u00e3o do SARS-CoV-2 parece ser de quatro a sete dias 12 . H\u00e1 quadros cl\u00ednicos variados relacionados \u00e0 COVID-19, desde infec\u00e7\u00e3o assintom\u00e1tica at\u00e9 insufici\u00eancia respirat\u00f3ria grave. Os principais sintomas relatados s\u00e3o febre, mialgia, fadiga, tosse seca e dispneia13 . Sintomas incomuns, mas que tamb\u00e9m foram relatados, incluem escarro purulento, cefaleia, hemoptise e diarreia. As apresenta\u00e7\u00f5es cl\u00ednicas podem ser classificadas em leves, moderadas ou graves, de acordo com a presen\u00e7a e gravidade dos sintomas, conforme a Tabela 1. O tempo m\u00e9dio de progress\u00e3o da doen\u00e7a, entre o in\u00edcio dos sintomas e o surgimento de dispneia, foi de oito dias, e para a necessidade de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica foi de 10,5 dias. Achados laboratoriais comuns incluem leucopenia e linfopenia. Outros achados podem incluir aumento da desidrogenase l\u00e1ctica e creatinofosfoquinase, al\u00e9m de aumento das enzimas hep\u00e1ticas. As altera\u00e7\u00f5es hematol\u00f3gicas podem estar relacionadas a supress\u00e3o da medula \u00f3ssea, sequestro de linf\u00f3citos ou apoptose14 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tipo moderadoDispneia, frequ\u00eancia respirat\u00f3ria \u2265 30/min Satura\u00e7\u00e3o de oxig\u00eanio \u2264 93%Press\u00e3o parcial do oxig\u00eanio arterial para fra\u00e7\u00e3o da propor\u00e7\u00e3o inspirada de oxig\u00eanio < 300 e/ou infiltrado pulmonar > 50% dentro de 24 a 48 horasTipo graveInsufici\u00eancia respirat\u00f3ria, choque s\u00e9ptico e/ou disfun\u00e7\u00e3o ou fal\u00eancia de m\u00faltiplos \u00f3rg\u00e3os",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}