{
    "paper_id": "b4496803fc386034b54981907418dac07ddb3f6e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "D esde mediados de los a\u00f1os noventa, los medios de comunicaci\u00f3n -tanto generales como especializados-registran con meticulosa puntualidad las declaraciones de cualquier brote epid\u00e9mico emergente debido a un agente con nombre ex\u00f3tico. Todo ello envuelto en un aura de amenaza intangible en el mejor de los casos, o de potencial apocalipsis en el peor de ellos. Valgan los ejemplos de las epidemias por el virus \u00c9bola (Congo y Uganda), el virus Nipah (Bangla Desh) o el Coronavirus responsable del S\u00edndrome Respiratorio Agudo Grave (SRAG) (China y Canad\u00e1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Con frecuencia nos olvidamos de las enfermedades end\u00e9micas tropicales de incidencia \"estancada\" por m\u00e1s esfuerzos de control que se les dediquen, como en el caso del paludismo o de la tuberculosis. No obstante, en este grupo de agentes pat\u00f3genos es donde se describen los casos de ree-mergencia m\u00e1s evidente y de superior capacidad de expansi\u00f3n a medio plazo 1 . Entre estas enfermedades destacan las producidas por los arbovirus (virus transmitidos por la picadura de artr\u00f3podos) pertenecientes a la familia Flaviviridae. En la tabla 1 se muestran los virus de esta familia identificados como pat\u00f3genos para las personas. De ellos, el de mayor potencial expansivo a zonas subtropicales y templadas es el virus de la fiebre dengue, seguido del virus de la fiebre Chikungunya (perteneciente a la familia Alphaviridae) 2 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 818,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u2022 Dengue \u2022 Fiebre hemorr\u00e1gica \u2022 Enfermedades importadas \u2022 Atenci\u00f3n primaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El dengue es una enfermedad muy frecuente en la mayor\u00eda de pa\u00edses tropicales o subtropicales. Se considera una enfermedad reemergente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se trata de una enfermedad transmitida por la picadura de un artr\u00f3podo vector (mosquitos del g\u00e9nero Aedes) desde un reservorio casi exclusivamente humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Al igual que la mayor\u00eda de virus, tiene un per\u00edodo de incubaci\u00f3n corto (unos 5 d\u00edas), por lo que el cuadro cl\u00ednico m\u00e1s frecuentemente diagnosticado en nuestro medio es el de primoinfecci\u00f3n en viajeros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Su patogenia se explica por la conjunci\u00f3n de efectos citop\u00e1ticos directos y autoinmunitarios. La base anatomopatol\u00f3gica de las lesiones es una vasculitis de peque\u00f1os vasos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La primoinfecci\u00f3n es un cuadro leve y autolimitado, en ocasiones incluso subcl\u00ednico. No obstante, una reinfecci\u00f3n debida a un nuevo serotipo puede desencadenar un dengue hemorr\u00e1gico o un shock.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La sospecha diagn\u00f3stica se basa en la b\u00fasqueda de antecedentes de viajes y en la cl\u00ednica. Las pruebas serol\u00f3gicas confirmar\u00e1n la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 A pesar de todo, no hay que olvidar que la causa m\u00e1s frecuente de fiebre al regreso de un pa\u00eds tropical es el paludismo. El proceso diagn\u00f3stico siempre debe contemplar pruebas destinadas a descartarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de sospechar una fiebre hemorr\u00e1gica, no hay que plantearse si se trata de virus de la fiebre dengue o no: hay que derivar al paciente a un hospital de tercer nivel que preferiblemente disponga de habitaciones de aislamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 No hay ning\u00fan tratamiento espec\u00edfico. Los cuadros leves se tratan con reposo y paracetamol, y los graves con medidas de soporte vital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica se desarrolla con frecuencia durante la fase de convalecencia. Generalmente, presenta una gravedad y una duraci\u00f3n limitadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "ciones mayores que dan lugar a los serotipos conocidos hasta la fecha (DENV 1, 2, 3 y 4). Su reservorio principal lo constituyen las personas infectadas. Se ha demostrado la existencia de reservorio en primates selv\u00e1ticos, tanto en Asia como en \u00c1frica, si bien su significado como fuente de infecci\u00f3n es discutible. Por lo tanto, puede considerarse que el DENV se transmite mediante un mosquito vector de persona infectada a persona sana. Se calcula que en unos 100 pa\u00edses hay 2,5 billones de personas viviendo en zonas transmisivas del DENV, entre las que se producen aproximadamente 70 millones de casos al a\u00f1o. De ellos, hasta 250.000 pueden presentar formas graves de la enfermedad -shock o fiebre hemorr\u00e1gica-que conllevan una mortalidad del 10% o m\u00e1s. Los costes indirectos derivados de la productividad perdida son incalculables 4, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 836,
                    "end": 838,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 839,
                    "end": 840,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "La enfermedad se mantiene de forma holoend\u00e9mica -continua, con un pico de incidencia despu\u00e9s del Monz\u00f3n-en el sudeste asi\u00e1tico y el subcontinente indio. En \u00c1frica oriental se describe el mismo patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico pero con incidencias mucho menores. Sin embargo, en Latinoam\u00e9rica el DENV ha causado importantes epidemias a partir de la descrita en Cuba (en 1977 con el DENV 1) entre un poblaci\u00f3n que era inmunol\u00f3gicamente vulnerable. Actualmente, circulan por el continente los serotipos DENV 1, 2 y 3, y se han registrado casos desde Texas hasta R\u00edo del Plata 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Dicha expansi\u00f3n ha ido pareja, evidentemente, a la del vector m\u00e1s eficiente: Aedes aegypti, un mosquito muy antropof\u00edlico y adaptable a ecosistemas urbanos. Las razones de dicha colonizaci\u00f3n son atribuibles a diversas causas: la deforestaci\u00f3n, la urbanizaci\u00f3n de las sociedades de base rural de los pa\u00edses pobres, la incapacidad de implementar programas de prevenci\u00f3n y control efectivos por falta de recursos, el cambio clim\u00e1tico y el incremento exponencial en la capacidad de transporte accidental de vectores o personas enfermas a expensas de los transportes a\u00e9reos de inmigrantes y turistas (aunque la expansi\u00f3n del vector Aedes albopictus en Europa se debi\u00f3 especialmente al transporte de pl\u00e1sticos y caucho h\u00famedo en camiones) 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 733,
                    "end": 734,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Se han descrito otros tipos de mosquitos capaces de transmitir el DENV, aunque no son ni mucho menos tan eficientes. En general, pertenecen a los g\u00e9neros Culex y Anopheles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Como se ha citado, A. albopictus (\"mosquito tigre\") ha colonizado el Mediterr\u00e1neo occidental (Italia, Francia y Catalu\u00f1a hasta Tarragona). Por esta raz\u00f3n y las expuestas anteriormente, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) considera que las zonas con riesgo de endemizaci\u00f3n a medio plazo son las que se muestran en el mapa de la figura 1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras clave:"
        },
        {
            "text": "Las personas infectadas en per\u00edodo de incubaci\u00f3n o cl\u00ednico son la fuente de infecci\u00f3n. Los mosquitos Aedes son el principal vector de la infecci\u00f3n, ya que el DENV coloniza sus gl\u00e1ndulas salivales y ser\u00e1 expelido en una subsiguiente picadura inmediata o diferida despu\u00e9s de un per\u00edodo de capacitaci\u00f3n de entre 8 y 10 d\u00edas. El vector es infectivo de por vida y, aunque en alg\u00fan caso es capaz de transmitir el virus a su descendencia, posiblemente dichos mosquitos no sean infectivos para las personas. La dificultades de control de A. aegypti se deben a la culminaci\u00f3n en su capacidad de adaptaci\u00f3n a entornos urbanos y, por tanto, a su antropofilia. Los mosquitos se reproducen con gran facilidad en recipientes dom\u00e9sticos (platos de macetas, latas o pl\u00e1sticos con agua de lluvia, basureros\u2026). Un solo mosquito puede picar decenas de veces antes de morir. Son de h\u00e1bitos diurnos y crepusculares. Su peque\u00f1o tama\u00f1o y la relativa inocuidad de su picadura provocan que con frecuencia el enfermo no recuerde el antecedente de contacto con el vector. En definitiva, el dengue es una enfermedad que ha acompa\u00f1ado al proceso de urbanizaci\u00f3n de la humanidad, algo que se inici\u00f3 hace unos 10.000 a\u00f1os. El DENV inoculado infecta las c\u00e9lulas del sistema reticuloendotelial de la piel y, posteriormente, llega a los ganglios linf\u00e1ticos locales. Desde all\u00ed se producir\u00e1n viremias a la sangre con un claro efecto citop\u00e1tico para las c\u00e9lulas linfocitarias y endoteliales de los peque\u00f1os vasos y capilares (lo que explica la cl\u00ednica de la enfermedad tanto en sus formas leves, o cl\u00e1sicas, como en las graves). Un nuevo mosquito sano se reinfectar\u00e1 al succionar sangre vir\u00e9mica; as\u00ed, el ciclo se cierra 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ciclo vital"
        },
        {
            "text": "El efecto pat\u00f3geno del DENV se explica por una mezcla de defectos citop\u00e1ticos directos y la presencia de fen\u00f3menos autoinmunes. Durante el per\u00edodo de incubaci\u00f3n el virus invade linfocitos y, en menor medida, las c\u00e9lulas endoteliales capilares. El per\u00edodo cl\u00ednico acontece cuando los linfocitos T y B inician una respuesta celular y humoral contundente frente al DENV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Los linfocitos T sintetizan altas concentraciones de interleucinas, interfer\u00f3n alfa, factor de necrosis tumoral y factor inhibidor de la migraci\u00f3n de los macr\u00f3fagos. Dichos mediadores circulantes son responsables de da\u00f1o endotelial. Adem\u00e1s, se genera un poblaci\u00f3n sensibilizada de linfocitos T CD8 + que conservan memoria inmunol\u00f3gica de por vida frente a un solo serotipo. Si en un futuro entran en contacto con ant\u00edgenos virales DENV de cualquiera de los tres serotipos restantes, ser\u00e1n capaces de producir una pronta y mucho m\u00e1s intensa reacci\u00f3n inmunol\u00f3gica hasta el punto de causar una vasculitis de peque\u00f1o vaso, fundamento anatomopatol\u00f3gico de las formas graves de la enfermedad 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 686,
                    "end": 687,
                    "text": "9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, los linfocitos B sintetizan anticuerpos contra la prote\u00edna viral no estructural NS1. La aparici\u00f3n de t\u00edtulos masivos de anticuerpo elimina r\u00e1pidamente el virus y la fiebre baja. No obstante, dichos anticuerpos presentan de manera cruzada receptores en las c\u00e9lulas endoteliales, con lo que se induce una activaci\u00f3n del complemento, la destrucci\u00f3n celular y la inflamaci\u00f3n que agrava el efecto de los mediadores liberados por los linfocitos T 10 . Al igual que en el caso anterior, una segunda reinfecci\u00f3n conlleva una respuesta inmunitaria mucho m\u00e1s intensa. Adem\u00e1s, los anticuerpos anti-NS1 tienen capacidad de agregar y destruir plaquetas, lo que explica la plaquetopenia como uno de los rasgos distintivos de los hemogramas practicados a pacientes d\u00e9nguicos y, en parte, la hemorragia espont\u00e1nea que puede presentarse en casos graves 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 854,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Dicho mecanismo de da\u00f1o intravascular con desarrollo de fiebre hemorr\u00e1gica es propio de muchos otros pat\u00f3genos tropicales, inoculados o no por vectores, y tambi\u00e9n del paludismo. Pero dado que lo m\u00e1s frecuente es lo m\u00e1s probable y que hay que descartar siempre en primer lugar la presencia de enfermedades m\u00e1s graves, se avanza ya una de las ideas nucleares del tema: se debe practicar una gota gruesa de entrada para descartar el posible paludismo en todos los pacientes febriles procedentes de zonas tropicales y subtropicales, tengan o no hemorragias 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "La enfermedad puede incubarse entre 3 y 7 d\u00edas, si bien se acepta como habitual un per\u00edodo de alrededor de 5 d\u00edas. El primer s\u00edntoma de la fiebre dengue cl\u00e1sica suele ser la aparici\u00f3n de un cuadro febril sin apenas pr\u00f3dromos, t\u00edpicamente acompa\u00f1ado de cefalea, dolor retroorbital -a veces en relaci\u00f3n con los movimientos del globo ocular-, astenia, inapetencia y artromialgias muy dolorosas, que a veces pueden obligar al paciente a doblar los miembros o el tronco (lo que justifica el apodo de \"fiebre quebrantahuesos\" [break-bone fever]). Menos frecuentemente, se describe la aparici\u00f3n de adenopat\u00edas generalizadas de peque\u00f1o tama\u00f1o, odinofagia, bradicardia relativa, inyecci\u00f3n conjuntival o diarrea. La aparici\u00f3n de cierto grado de meningismo es habitual, aunque la meningitis viral por DENV es una complicaci\u00f3n infrecuente. Dicho per\u00edodo de meseta cl\u00ednica suele durar entre 5 y 7 d\u00edas, al final del cual cede la fiebre, y en el 50-70% de los pacientes aparece un exantema macular sim\u00e9trico extenso y confluente, poco o moderadamente pruriginoso. A veces puede afectar intensamente a la cara y dar lugar a fen\u00f3menos transitorios de rubicundez facial. En las formas no complicadas, el exantema desaparece en unos 3 d\u00edas y finaliza la enfermedad cl\u00e1sica aguda 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1263,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Un peque\u00f1o porcentaje de casos puede sufrir un segundo episodio a los pocos d\u00edas de la defervescencia cl\u00ednica (fiebre dengue bif\u00e1sica), en general leve. Es relativamente frecuente el desarrollo de una convalecencia caracterizada por la aparici\u00f3n de una cierta alopecia y, sobre todo, de s\u00edntomas depresivos aislados o en el marco de un s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nico, que puede presentarse en grado variable hasta en el 50% de los pacientes. Puede afectar con m\u00e1s frecuencia a los pacientes de sexo masculino y quiz\u00e1 los que no desarrollaron exantema 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 547,
                    "end": 549,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En definitiva, la fiebre dengue cl\u00e1sica es un cuadro infeccioso desarrollado despu\u00e9s de una primoinfecci\u00f3n por el DENV y se trata de una enfermedad benigna y autolimitada de manera natural. Debido a la rapidez evolutiva del cuadro y a las demoras de nuestro sistema sanitario, es muy frecuente que a las urgencias de atenci\u00f3n primaria acudan pacientes que consulten por la presencia de exantema, signo manifiesto que les inquieta. En las consultas de atenci\u00f3n primaria, no es raro que consulten por la presencia de cuadros depresivos o de astenia \"desde que volv\u00ed de viaje\". Es muy importante preguntar por la presencia de cuadros febriles limitados, aun sin la presencia de exantema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Complicaciones: fiebre dengue hemorr\u00e1gica La aparici\u00f3n de exantema coincide con la producci\u00f3n masiva -especialmente cuando el cuadro es una reinfecci\u00f3n por un serotipo DENV diferente del responsable de la primoinfecci\u00f3n-de anticuerpos espec\u00edficos anti-NS1. Ello agrava la reacci\u00f3n inflamatoria endotelial, con consumo de complemento, factores de coagulaci\u00f3n y agregaci\u00f3n plaquetaria. Dicha situaci\u00f3n puede dar lugar a una descoagulaci\u00f3n funcional a\u00f1adida al componente de permeabilidad vascular de peque\u00f1o vaso que se manifiesta con la aparici\u00f3n de hemorragias espont\u00e1neas. T\u00edpicamente, se describe la aparici\u00f3n de petequias ( fig. 2) , epistaxis, sangrado por las enc\u00edas y hemorragia gastrointestinal, que cursa generalmente como v\u00f3mitos \"en poso de caf\u00e9\". Algunos pacientes pueden ser intervenidos quir\u00fargicamente para buscar una \u00falcera complicada s\u00f3lo para hallar una mucosa g\u00e1strica difusamente sangrante. A los pocos d\u00edas pueden aparecer casos secundarios entre el personal de quir\u00f3fano por contacto con aerosoles de fluidos infectados. Dicho supuesto es raro en la fiebre dengue hemorr\u00e1gica, pero t\u00edpico de la fiebre causada por el virus de Crimea-Congo, indistinguible cl\u00ednicamente de la fiebre dengue en un contexto de atenci\u00f3n urgente 15, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1244,
                    "end": 1247,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1248,
                    "end": 1250,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 627,
                    "end": 634,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En definitiva, el paciente con una fiebre dengue hemorr\u00e1gica grave se encamina hacia el shock hipovol\u00e9mico con una disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica que le puede causar la muerte en un plazo r\u00e1pido (24-48 h). La OMS clasifica la gravedad de la fiebre dengue hemorr\u00e1gica seg\u00fan se presenta en la tabla 2 17 . Algunos autores cuestionan dicha clasificaci\u00f3n 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 347,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La prescripci\u00f3n o autoadministraci\u00f3n de \u00e1cido acetilsalic\u00edlico como antipir\u00e9tico en las fases iniciales de una fiebre dengue puede inducir la aparici\u00f3n de manifestaciones hemorr\u00e1gicas en un dengue cl\u00e1sico o agravar un dengue hemorr\u00e1gico. Los viajeros que visiten zonas altamente end\u00e9micas de esta enfermedad deben ser advertidos de ello y proveerse de paracetamol 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 366,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Algunas veces puede predominar un componente de shock hemodin\u00e1mico con manifestaciones hemorr\u00e1gicas s\u00f3lo en su fase final 20 . En este caso, la permeabilidad capilar est\u00e1 tan aumentada que se produce un paso masivo de plasma del espacio intravascular al extravascular. Ello comporta una hemoconcentraci\u00f3n y un aumento de las resistencias perif\u00e9ricas. En un primer momento, el coraz\u00f3n es capaz de mantener el flujo sangu\u00edneo a costa de un incremento en el trabajo card\u00edaco, que conlleva la aparici\u00f3n de taquicardia y un aumento de la presi\u00f3n arterial diast\u00f3lica con disminuci\u00f3n de la presi\u00f3n de pulso. Evidentemente, la progresi\u00f3n de las alteraciones en la permeabilidad vascular deriva en la aparici\u00f3n de edemas, ascitis y derrame pleural. Como consecuencia de un volumen intravascular cada vez menor y un progresivo fallo card\u00edaco funcional, aparece una grave hipoperfusi\u00f3n tisular con acidosis l\u00e1ctica. Asimismo, en la fase final de la enfermedad aparecen hemorragias espont\u00e1neas (intracerebrales) y una necrosis masiva del h\u00edgado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones: s\u00edndrome del shock d\u00e9nguico"
        },
        {
            "text": "Un porcentaje significativo de casos de shock d\u00e9nguico presenta hemocultivos positivos, por lo que podr\u00eda estar indicada la administraci\u00f3n de cobertura antibi\u00f3tica emp\u00edrica de amplio espectro 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones: s\u00edndrome del shock d\u00e9nguico"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico, el antecedente de viaje es tan fundamental como para poder afirmar que una anamnesis cuidadosa es tan, o m\u00e1s, importante como el test complementario de mayor utilidad. Se debe reconstruir el itinerario del paciente durante el pe- r\u00edodo de incubaci\u00f3n y consultar posteriormente qu\u00e9 arbovirasis son end\u00e9micas de los sitios visitados y si hay alguna epidemia en curso. En caso de sospecha de fiebre hemorr\u00e1gica, el paciente debe ser atendido s\u00f3lo por un m\u00e9dico o enfermera en el centro de salud a la espera de ser derivado a un hospital de referencia con posibilidad de camas de aislamiento (lo que debe notificarse previamente) 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 647,
                    "end": 649,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos de DENV son complejas porque, al tratarse de virus ARN, se debe primero retrotranscribir el genoma y luego detectar el resultante por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa. No est\u00e1 al alcance de los laboratorios de atenci\u00f3n primaria y ni siquiera de la mayor\u00eda de hospitales de tercer nivel. Deber\u00edan cursarse preferentemente en caso de fiebre hemorr\u00e1gica, y derivarse seg\u00fan el protocolo de transporte al Laboratorio de Arbovirus del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda adscrito al Instituto de Salud Carlos III de Majadahonda 23 . All\u00ed el suero ser\u00e1 testado para el DENV y otros virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las pruebas serol\u00f3gicas est\u00e1n al alcance de muchos laboratorios. Generalmente se basan en la inmunocromatograf\u00eda, o el test de ELISA, aunque existen kits en los que es posible la titulaci\u00f3n s\u00e9rica. Pueden ofrecer una ayuda diagn\u00f3stica en viajeros europeos, pero son de dif\u00edcil interpretaci\u00f3n en poblaci\u00f3n aut\u00f3ctona (muchos han pasado un episodio previo de fiebre dengue) o en personas vacunadas contra la fiebre amarilla o las encefalitis japonesa y centroeuropea 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 466,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Por tanto, los antecedentes personales y la cl\u00ednica conducen a la sospecha diagn\u00f3stica. Dicha sospecha se puede ver reforzada por la presencia de hemoconcentraci\u00f3n en grado variable, plaquetopenia, leucopenia y aumento de prote\u00edna C reactiva 25 . La prueba del torniquete (test de Hess) no es ni muy sensible ni espec\u00edfica, pero por su factibilidad en un contexto de atenci\u00f3n primaria se convierte en un elemento de juicio diagn\u00f3stico \u00fatil durante la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica inicial. Consiste en la aplicaci\u00f3n del manguito de un esfingoman\u00f3metro en un brazo del paciente durante 5 min, a una presi\u00f3n situada entre la sist\u00f3lica y la diast\u00f3lica. La aparici\u00f3n de 20 petequias o m\u00e1s en la fosa antecubital apoya el diagn\u00f3stico de dengue. Un estudio sugiere el uso de ecograf\u00eda para detectar un aumento del grosor de la pared de la ves\u00edcula biliar -por incremento en la permeabilidad vascular-como ayuda al proceso diagn\u00f3stico 26 . Los criterios de gravedad 27 y los definitorios de fiebre dengue hemorr\u00e1gica se muestran en la tabla 3.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 244,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 919,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "El cuadro de dengue cl\u00e1sico es de curso natural benigno y autolimitado, sin apenas mortalidad. La mortalidad asociada a una fiebre dengue complicada bien orientada y tratada puede ser menor del 5%. No obstante, el retraso diagn\u00f3stico o el tratamiento inadecuado lo pueden elevar hasta el 10-15% 28 . El tratamiento de la fiebre d\u00e9nguica complicada se basa en las medidas de soporte hemodin\u00e1mico y funcional. La reposici\u00f3n intravenosa de fluidos es la base del tratamiento. No es infrecuente que, una vez superada la fase de inestabilidad hemodin\u00e1mica, la reabsorci\u00f3n de fluidos situados en el espacio extravascular ocasione incrementos graves de la presi\u00f3n venosa central y edema pulmonar. Es posible que esta complicaci\u00f3n pueda prevenirse en parte mediante la administraci\u00f3n de dextranos en las primeras fases de la fluidoterapia. Pueden requerirse transfusiones de hemat\u00edes, plaquetas o plasma en caso de sangrados graves con agotamiento de factores de coagulaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los derrames masivos -especialmente pleurales-que afecten a las funciones vitales deben drenarse 29, 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 100,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 103,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, no hay ning\u00fan tratamiento espec\u00edfico antiviral frente a los flavivirus. Los ensayos con ribavirina y otros tratamientos son decepcionantes, hasta el punto de que algunos f\u00e1rmacos ensayados han empeorado el curso cl\u00ednico de la enfermedad 31, 32 . El tratamiento de la fiebre dengue cl\u00e1sica se basa en el reposo y la administraci\u00f3n de paracetamol seg\u00fan los s\u00edntomas; hay que evitar los antiinflamatorios no esteroideos y, especialmente, el \u00e1cido acetilsalic\u00edlico. Los pacientes afectados de s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica posterior deben ser informados sobre la temporalidad del cuadro, aunque algunos acabar\u00e1n en tratamiento con antidepresivos. No se dispone de suficiente experiencia como para recomendar uno en concreto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 259,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Aunque se han ensayado numerosas vacunas y otras se hallan en fase avanzada de investigaci\u00f3n, los resultados han sido decepcionantes hasta el momento, ya sea por la escasa inmunogenicidad de las vacunas testadas o la posibilidad de desarrollo de fiebre dengue hemorr\u00e1gica en sujetos vacunados cuando se infectan por un serotipo salvaje. Hay dos l\u00edneas de investigaci\u00f3n abiertas que trabajan con cepas de virus vivos atenuados y con ant\u00edgenos gen\u00e9ticos (ADN \"desnu- do\"). No obstante, no cabe esperar aportaciones sustanciales en este campo a corto plazo 33 . Las medidas de protecci\u00f3n antivector son, por tanto, la base de una prevenci\u00f3n eficaz 34 . Al tratarse de mosquitos de h\u00e1bitos alimentarios diurnos y vespertinos, las mosquiteras impregnadas tienen un papel secundario en cuanto a disminuir la transmisi\u00f3n de la enfermedad -aunque se deben recomendar para la protecci\u00f3n contra el paludismo-, por lo que en zonas hiperend\u00e9micas o epid\u00e9micas se debe recomendar sobre todo las medidas preventivas de tipo personal presentadas en la tabla 4. Los repelentes se pueden aplicar en general cada 4-6 h. Los repelentes de uso ambiental, como los espirales de piretrina o los aspersores el\u00e9ctricos de malati\u00f3n, pueden poseer alg\u00fan efecto preventivo como coadyuvantes. Los emisores de ultrasonidos, pulseras antipulgas y la vitamina B no se ven respaldados por ninguna evidencia favorable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 647,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los sujetos que hayan padecido un episodio de fiebre dengue deben ser advertidos sobre el riesgo de complicaciones en caso de reinfecci\u00f3n debida a otro serotipo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Durante las epidemias, los esfuerzos de control se deben centrar en la lucha antivector mediante una combinaci\u00f3n de medidas de protecci\u00f3n personal y, sobre todo, ambiental. Algunas veces se ha recurrido al fumigado masivo desde el aire en zonas concretas (caso de Central Park durante la epidemia de fiebre del Nilo Occidental en 2002).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El DENV es un arbovirus que posee capacidad de expansi\u00f3n a las zonas templadas del planeta, fundamentalmente debido a la colonizaci\u00f3n por mosquitos vectores. No obstante, a d\u00eda de hoy, es una enfermedad importada cuya primoinfecci\u00f3n se presenta, por lo general, como un cuadro febril con exantema de curso benigno y limitado. Es habitual que los pa- cientes no consulten a su m\u00e9dico de familia hasta la aparici\u00f3n del exantema o ya en fase de convalecencia, en la que puede desarrollarse un s\u00edndrome de fatiga cr\u00f3nica de buen pron\u00f3stico. La presencia de signos de shock hemodin\u00e1mico o hemorragias espont\u00e1neas en los pacientes debe alertar al m\u00e9dico. \u00c9stos deben derivarse urgentemente a un hospital que, a ser posible, cuente con recursos para aislar a los afectados de fiebres hemorr\u00e1gicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Evitar el uso de ropa de colores vivos, estampados o floreados Evitar las colonias, perfumes, lacas y desodorantes Aplicar repelentes para la piel descubierta a base de DEET al 35-40% (un 25% en ni\u00f1os) o picaridina al 20% (un 10% en ni\u00f1os), evitando la presentaci\u00f3n en aerosol Impregnar la ropa con repelentes residuales (derivados de permetrina)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Medidas preventivas contra la picadura de mosquitos Aedes"
        },
        {
            "text": "Desinsectar peri\u00f3dicamente las habitaciones con aerosoles antimosquito de efecto inmediato Elegir alojamientos que dispongan de telas mosquiteras en buen estado en puertas de acceso y ventanas",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Medidas preventivas contra la picadura de mosquitos Aedes"
        },
        {
            "text": "Retirar los objetos o recipientes con agua en el jard\u00edn o las inmediaciones del alojamiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Medidas preventivas contra la picadura de mosquitos Aedes"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The global emergente/resurgence of arboviral diseases as public health problems",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gubler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Med Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "330--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Climate change in Spain and risk of infectious and parasitic diseases transmitted by arthropods and rodents",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Molina",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Esp Salud Publica",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "177--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infections due to Toscana virus, West Nile virus and other arboviruses of interest in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infect Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "560--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Evolutionary relationships of endemic/epidemia and sylvatic dengue virases",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "3227--3261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Epidemic dengue/dengue hemorragic fever as a public health, social and economic problem in the 21st century",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gubler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "100--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Ecologic and geographic distribution of filovirus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "40--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Llegada de Aedes albopictus en Espa\u00f1a: un nuevo reto para la salud p\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barahona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavagnach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Habitat segregation of dengue vectors along an urban environmental gradient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Grillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Amador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "820--826",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Role of T cells, cytokines and antibody in dengue fever and dengue hemorragia fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vasidean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Med Virol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "263--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Immunopathological mechanisms in dengue and dengue hemorragia fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "429--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Dengue: una enfermedad re-emergente. Estudio clinicoepidemiol\u00f3gico en 57 viajeros espa\u00f1oles",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Giner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corachan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "583--589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Dengue in travellers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "335",
            "issn": "",
            "pages": "924--955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Post-infectious fatigue syndrome in dengue infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Seet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Queck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Dengue y otras fiebres hemorr\u00e1gicas virales",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo-Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n-Brustenga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "615--641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Severe dengue virus infection in travelers: risk factors and laboratory indicators",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Siikamani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gjorup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "1089--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Indicadores tempranos de gravedad en el dengue",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "D\u00edaz-Quijano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Villar-Centeno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "529--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Severe dengue: the need for new case definitions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigau-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "297--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Exantema hemorr\u00e1gico por virus dengue inducido por \u00e1cido acetilsalic\u00edlico",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedro-Botet",
                    "middle": [],
                    "last": "Ml",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "An Sist Sanit Navar",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "439--481",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Mechanisms of hemorrhage in dengue without circulatory collapse",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnamurti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalayanarooj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cutting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Peat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rothwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Trop Hyg",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "840--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical characteristics and risk factors for concurrent bacteremia in adults with dengue hemorrhagic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "221--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Dengue y otras fiebres hemorr\u00e1gicas virales",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo-Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n-Brustenga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Micrbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "615--641",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Centro Nacional de Microbilog\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "Iii",
                    "middle": [],
                    "last": "Instituto De Salud Carlos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The comparative accuracy of 8 commercial rapid immunochromatographic assays for the diagnosis of acute dengue virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Blacksell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mammen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Gibbons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1127--1161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Dengue and dengue hemorhragic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gubler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "480--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Ultrasound measurement of gallbladder wall thickening as diagnostic test and prognostic indicator for severe dengue in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Roxelin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "850--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Estudio clinicoepidemiol\u00f3gico del dengue importado en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "18--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Early clinical and laboratory indicators of acute dengue illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalayanarooj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Vaughn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nimmannitaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suntayakorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rothman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "313--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Comparison of three fluid solutions for resuscitation in dengue shock syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Loan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "877--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Coagulation abnormalities in dengue hemorrhagic fever: serial investigations in 167 Vietnamese children with dengue shock syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Oragui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Daramola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Loan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Interferon, ribavirin, 6-azauridine and glycyrrhizin: antiviral compounds active against pathogenic flaviviruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Crance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scaramozzino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Carin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "73--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Corticosteroids for treating dengue shock syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Panpanich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Somchai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanjanaratanakom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Dengue vaccines approach the finish line",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "56--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Defining challenges and proposing solutions for control of the virus vector Aedes aegypti",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Morrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielinski-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF2": {
            "text": "Figura 2. Exantema vascul\u00edtico de las extremidades inferiores en una paciente afectada de fiebre dengue en estadio 1. Fuente: Unitat de Salut Internacional del Barcelon\u00e8s Nord i Maresme.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Epidemiolog\u00edaEl virus de la fiebre dengue, o virus dengue (DENV), contiene una \u00fanica cadena de ARN de la que se conocen 4 varia-Llu\u00eds Valerio a , M. Dolors Tenas a y S\u00edlvia Roure b a M\u00e9dico de Familia. Unitat de Salut Internacional del Barcelon\u00e8s Nord i Maresme. Santa Coloma de Gramenet. Barcelona. b M\u00e9dico Internista. Unitat de Salut Internacional del Barcelon\u00e8s Nord i Maresme. Santa Coloma de Gramenet. Barcelona. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Adem\u00e1s de los citados, se describen casos muy espor\u00e1dicos de fiebres debidas al virus del Valle del Murray, virus Rocio y virus de la encefalitis de Sant Louis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Exantema vascul\u00edtico de las extremidades inferiores en una paciente afectada de fiebre dengue en estadio 1. Fuente: Unitat de Salut Internacional del Barcelon\u00e8s Nord i Maresme. TABLA 2. Estadificaci\u00f3n de la gravedad de la fiebre dengue hemorr\u00e1gica, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "TABLA 3. Signos onerosos de gravedad ante la sospecha de fiebre dengue Mal estado general; situaci\u00f3n hemodin\u00e1mica inestable V\u00f3mitos Hepatomegalia clara palpable o ictericia Hemorragias espont\u00e1neas o presencia de petequias y/o p\u00farpura * Presencia de edemas, ascitis o derrame pleural * Presencia de hematocrito inicial > 50% o aumento > 20% del valor inicial *Recuento plaquetario < 100.000 l * * * Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud, el diagn\u00f3stico de fiebre dengue hemorr\u00e1gica requiere de la presencia de estos criterios.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}