{
    "paper_id": "b53d1e66f0c5ab8f90adc4b62f7dee78836ef479",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Rosa",
                "middle": [],
                "last": "Urbanos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Complutense de Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "A cost-effective and equitable health policy design involves tackling social determinants of health and becoming aware of the impact of non-healthcare policies. Structural changes in institutional organization, targeted to create a new space for network governance, are required. Some factors tend to delay this process, such as institutional inertia, poor coordination and cooperation mechanisms among sectors, levels of government and agents, the consolidation of the biomedical paradigm reinforced by lobbies and cultural patterns, and inadequate collaboration among experts, practitioners and health authorities. However, these factors may be counterbalanced by political will and by the knowledge provided by domestic and foreign experiences. The present situation arising from the recent public health crises, and particularly from the current economic depression, offers a major chance to introduce the needed changes in health oriented actions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "& 2010 SESPAS. Published by Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Los sistemas p\u00fa blicos de salud se han estructurado tradicionalmente, y contin\u00fa an haci\u00e9 ndolo hoy, en torno al eje de la curaci\u00f3 n de enfermedades y de la prevenci\u00f3 n cl\u00ednica, y se ha concedido una atenci\u00f3 n marginal a la prevenci\u00f3 n primaria y a la promoci\u00f3 n de la salud. La prioridad pol\u00edtica, y por ende presupuestaria, que se concede a los servicios sanitarios no se corresponde con la evidencia disponible sobre c\u00f3 mo mejorar la salud de las poblaciones. El presupuesto de la salud p\u00fa blica no llega al 3% del gasto sanitario en la Organizaci\u00f3 n para la Cooperaci\u00f3 n y el Desarrollo Econ\u00f3 mico (OCDE) 1 , y apenas se acerca al 2% del gasto sanitario p\u00fa blico en Espa\u00f1a 2 . No obstante, la )visibilidad* de la salud p\u00fa blica se potencia, al menos transitoriamente, en circunstancias de crisis sanitarias como las que se han registrado en los \u00fa ltimos a\u00f1os en forma de ola de calor, SARS (Severe Acute Respiratory Syndrome), gripe aviar o nueva gripe. Pero el enfoque individual de los sistemas de salud sigue primando sobre el enfoque comunitario, en coherencia con la concepci\u00f3 n econ\u00f3 mica, social, ideol\u00f3 gica, pol\u00edtica y cultural imperante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, el abundante conocimiento sobre los factores que determinan la salud y el papel que entre ellos desempe\u00f1an los determinantes sociales, ha contribuido, en primer lugar, a dimensionar el papel de la atenci\u00f3 n sanitaria en la mente de profesionales y expertos, y en segundo lugar ha puesto de manifiesto la necesidad de dise\u00f1ar una nueva estrategia que implique el compromiso de todos los sectores y agentes relevantes en la generaci\u00f3 n de salud, ejemplificada en el lema )Salud en todas las pol\u00edticas*, cuya importancia ha sido reconocida internacionalmente y que representa uno de los ejes principales de lo que ha de ser la salud p\u00fa blica del siglo XXI 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los condicionantes econ\u00f3 micos tambi\u00e9 n han servido como un potente detonante a la hora de equilibrar parcialmente el discurso de la prevenci\u00f3 n y de la promoci\u00f3 n de la salud, por un lado, y el de la curaci\u00f3 n por otro. A la urgencia por mejorar dr\u00e1 sticamente la relaci\u00f3 n coste-efectividad de las pol\u00edticas de salud por motivos presupuestarios, se suma una conciencia cada vez mayor sobre la necesidad de que \u00e9 stas se reorienten a reducir las desigualdades sociales en salud. Todo ello ha favorecido un mayor inter\u00e9 s hacia la salud p\u00fa blica y la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La adopci\u00f3 n de esta estrategia implica admitir que la salud forma parte de los intereses de todos. E implica, asimismo, para su adecuada puesta en pr\u00e1 ctica, el desarrollo de un nuevo modelo de gobernanza (o m\u00e1 s precisamente de buen gobierno) denominado )modelo de gobernanza en red*, en el cual las pol\u00edticas del sector salud y de otros sectores han de estar debidamente coordinadas y han de complementarse con compromisos a diferentes niveles de gobierno, as\u00ed como en el sector privado y las organizaciones no gubernamentales (ONG) 4 . Todos estos cambios suponen un reto importante y se enfrentan a barreras que ralentizan los procesos de transformaci\u00f3 n necesarios, pero tambi\u00e9 n hay factores catalizadores que pueden contribuir a impulsarlos, y experiencias aplicadas en otros pa\u00edses que pueden servir de ejemplo sobre c\u00f3 mo introducir y gestionar los cambios. A estas cuestiones se dedican las p\u00e1 ginas siguientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 537,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3 n en Espa\u00f1 a: \u00bfqu\u00e9 podemos aprender de otros pa\u00edses de nuestro entorno?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los diagn\u00f3 sticos sobre la situaci\u00f3 n actual de la salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a y sobre el futuro que deber\u00eda esperarse de ella son numerosos y, en general, coincidentes [3] [4] [5] [6] [7] . Hay una brecha importante entre una nueva forma de pensar, que reconoce expresamente la necesidad de potenciar y reorientar las funciones, modelos de organizaci\u00f3 n y m\u00e9 todos de trabajo de la salud p\u00fa blica, y una realidad anclada en el paradigma biom\u00e9 dico que tiende a ignorar el papel de los determinantes sociales, sus efectos sobre las desigualdades en salud y el potencial de las pol\u00edticas intersectoriales. Los modelos institucionales y organizativos a\u00fa n no se han adaptado a un entorno progresivamente exigente y complejo, que ha de involucrar a distintos actores y construir alianzas con diferentes agentes y sectores que a menudo tienen intereses en conflicto con la salud. Para abordar el reto que supone romper esta brecha, pueden resultar \u00fa tiles las experiencias de algunos pa\u00edses de nuestro entorno.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Un primer paso para romper el desequilibrio existente entre los servicios sanitarios y la salud p\u00fa blica consistir\u00eda en diferenciar, pol\u00edticamente, la responsabilidad en el \u00e1 mbito de la atenci\u00f3 n sanitaria de la responsabilidad en salud. Canad\u00e1 , Inglaterra y Suecia son ejemplos de pa\u00edses que han ensayado acciones de este tipo, favoreciendo la reorientaci\u00f3 n hacia la rendici\u00f3 n de cuentas en ganancias sanitarias y el compromiso con la gobernanza en red 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 459,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "El caso canadiense ha sido siempre particularmente atractivo para Espa\u00f1 a por sus similitudes con nuestro esquema de descentralizaci\u00f3 n, y una vez m\u00e1 s Canad\u00e1 ofrece experiencias que pueden servir de ejemplo. Entre ellas, la creaci\u00f3 n en 2004 y el posterior desarrollo de la Public Health Agency of Canada, vinculada al sistema sanitario pero a la vez separada de \u00e9 l, dirigida por un Chief Public Health Officer que asesora y rinde cuentas al ministro de sanidad. La agencia canadiense colabora estrechamente con todos los niveles de gobierno (provincial, territorial y municipal), as\u00ed como con ONG, sociedad civil y empresas, con el objetivo de compartir conocimientos y habilidades. Los distintos niveles de gobierno trabajan juntos en el seguimiento y la monitorizaci\u00f3 n de las amenazas sanitarias, se implican directamente en la regulaci\u00f3 n de la salud p\u00fa blica y la educaci\u00f3 n para la salud, y colaboran en el establecimiento de las pol\u00edticas de salud p\u00fa blica 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 968,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En 2005 se cre\u00f3 la Pan-Canadian Public Health Network como instrumento de generaci\u00f3 n de consensos que sirva de apoyo a las funciones desarrolladas por la agencia. Esta red est\u00e1 dirigida por un consejo formado por 17 miembros, con una c\u00fa pula originalmente compuesta por un representante del gobierno federal y otro de las provincias/territorios, a la que en 2008 se a\u00f1 adi\u00f3 un puesto de coordinador o enlace ocupado por el viceministro de uno de los gobiernos provinciales. El resto de los miembros del consejo corresponde a representantes de cada provincia y territorio, as\u00ed como del gobierno federal. La red propiamente dicha se compone de acad\u00e9 micos, cient\u00edficos, funcionarios y miembros de organizaciones no gubernamentales que forman seis grupos de expertos en distintas \u00e1 reas, cuya misi\u00f3 n principal consiste en preparar, llevar a cabo y mantener los acuerdos intergubernamentales en salud p\u00fa blica 9 . Tanto la agencia como la red pancanadiense de salud p\u00fa blica constituyen experiencias valiosas que pueden orientar la futura regulaci\u00f3 n espa\u00f1 ola, y en concreto el texto de la ley estatal de salud p\u00fa blica prevista por el gobierno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Suecia, por su parte, tambi\u00e9 n puede servir de ejemplo por la adopci\u00f3 n (en 2003) de una pol\u00edtica de salud p\u00fa blica de car\u00e1 cter nacional basada en once \u00e1 reas de objetivos que cubren los determinantes de salud m\u00e1 s importantes para la poblaci\u00f3 n sueca, que fue actualizada en 2008 para a\u00f1 adir mayores elementos de elecci\u00f3 n y responsabilidad individual. En un marco muy descentralizado, la cooperaci\u00f3 n entre actores relevantes, p\u00fa blicos y tambi\u00e9 n privados, es otro de los rasgos que caracteriza la pol\u00edtica de salud p\u00fa blica sueca 10 . En este caso es crucial el papel que desempe\u00f1 an los municipios, que cuentan con un consejo de salud p\u00fa blica y un coordinador en este \u00e1 mbito. La Red de Ciudades Saludables creada en 2004 act\u00fa a, adem\u00e1 s, como apoyo de los municipios en el desarrollo de pol\u00edticas locales de salud p\u00fa blica 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 834,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Las posibilidades de aprendizaje de experiencias ajenas no est\u00e1 n limitadas a pa\u00edses con una concepci\u00f3 n del estado de bienestar similar a la espa\u00f1 ola. Estados Unidos, con un modelo sanitario muy alejado de nuestros par\u00e1 metros, puede ser un referente en lo que respecta a las estructuras de salud p\u00fa blica, donde las ONG (religiosas, comunitarias, profesionales y fil\u00e1 ntropas, voluntarias y sin fines de lucro, comerciales, laborales e industriales, etc.) cumplen una funci\u00f3 n importante 11 . Otros rasgos del modelo estadounidense tambi\u00e9 n deber\u00edan tenerse en cuenta para el nuevo giro que necesita la salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a, como la adopci\u00f3 n de los principios de open government, que obligan a los gestores p\u00fa blicos a informar a los ciudadanos de forma transparente y a crear un comit\u00e9 asesor que incluya a todos los interesados antes de tomar decisiones 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 867,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "Los cambios estructurales exigen superar algunas barreras. En primer lugar, hay que romper la inercia institucional que",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Barreras y catalizadores del cambio"
        },
        {
            "text": "Es necesario reequilibrar las actuaciones individuales y colectivas en el dise\u00f1 o de las pol\u00edticas de salud. Ello exige abordar los determinantes sociales de la salud y tomar conciencia del impacto de las pol\u00edticas no sanitarias. La puesta en marcha de la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas se configura como un elemento indispensable en el escenario actual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Son muchas las barreras que ralentizan los cambios (inercia institucional, deficiencias en los mecanismos de coordinaci\u00f3 n y cooperaci\u00f3 n entre sectores, niveles de gobierno y agentes, intereses econ\u00f3 micos y pautas culturales), pero pueden contrarrestarse con voluntad pol\u00edtica y con el conocimiento que proporcionan las experiencias propias y ajenas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Debe aprovecharse la coyuntura de crisis para incorporar en la agenda pol\u00edtica una mayor prioridad para la mejora de la salud y las pol\u00edticas que pueden coadyuvar a su logro de un modo m\u00e1 s eficiente y equitativo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "tiende a perpetuar un sistema centrado casi exclusivamente en los cuidados sanitarios, concediendo m\u00e1 s peso a las pol\u00edticas de salud p\u00fa blica, lo que entre otras cosas implica adoptar una visi\u00f3 n de largo plazo. Sin embargo, los responsables pol\u00edticos suelen regirse por ciclos )cortoplacistas* que no premian en el presente buenos resultados en el futuro 5, 12 . La resistencia al cambio no es exclusiva de las administraciones, y afecta igualmente a profesionales y usuarios. Los intereses econ\u00f3 micos y la presi\u00f3 n medi\u00e1 tica tambi\u00e9 n contribuyen a ralentizar la extensi\u00f3 n de una nueva cultura m\u00e1 s centrada en los resultados en salud que en los medios tecnol\u00f3 gicos utilizados para diagnosticar y curar. Tambi\u00e9 n la prevenci\u00f3 n ha tomado un rumbo peligroso al dirigirse a factores de riesgo que se medicalizan, poniendo as\u00ed en duda la efectividad, la eficiencia y la equidad de muchas de las actuaciones preventivas que se aplican hoy en d\u00eda. Por ello, es importante priorizar aquellas intervenciones con mayor impacto sobre las poblaciones y con un efecto reductor de las desigualdades en salud 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1102,
                    "end": 1104,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, la activaci\u00f3 n de la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas exige disponer de instrumentos eficaces de coordinaci\u00f3 n y cooperaci\u00f3 n entre sectores, niveles de gobierno y colectivos de distinto tipo. Este nuevo modelo de gobernanza en red precisa estructuras y m\u00e9 todos de trabajo que, hoy por hoy, no est\u00e1 n generalizados. Con frecuencia los cambios de paradigma se asientan en el \u00e1 mbito cient\u00edfico mucho antes de que consigan trasladarse a la pr\u00e1 ctica pol\u00edtica. El alejamiento entre expertos y pol\u00edticos, derivado de la mutua desconfianza y de una comunicaci\u00f3 n poco fluida, dificulta el proceso de traslaci\u00f3 n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Hay, no obstante, algunos catalizadores que pueden acelerar los cambios. Las amenazas epid\u00e9 micas de los \u00fa ltimos a\u00f1 os (SARS, gripe aviar, nueva gripe) han puesto de manifiesto riesgos globales que, para ser combatidos, requieren acciones que han de ser lideradas desde la salud p\u00fa blica y han de articularse sobre bases cooperativas. Estas )crisis sanitarias* pueden servir de detonante para incorporar en la agenda pol\u00edtica nuevas prioridades que contribuyan a la construcci\u00f3 n de un modelo m\u00e1 s eficaz en el abordaje de la salud de las poblaciones. No es casual que la Public Health Agency of Canada se creara a finales de 2004, un a\u00f1 o despu\u00e9 s del brote de SARS, ni que la Uni\u00f3 n Europea pusiera en marcha en 2005 el Centro Europeo de Prevenci\u00f3 n y Control de Enfermedades (ECDC). Sin embargo, no parece que se haya sacado partido a la \u00fa ltima crisis desatada por la gripe A, que lejos de aprovecharse para potenciar la salud p\u00fa blica ha servido para confirmar el poder de la industria farmac\u00e9 utica y para profundizar en el mensaje de que los riesgos para la salud pueden reducirse a cero, previo pago del importe correspondiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Por su parte, la actual crisis econ\u00f3 mica puede contribuir a reactivar las pol\u00edticas de salud p\u00fa blica por distintos mecanismos. En las \u00e9 pocas de crisis, la salud se ve afectada de forma particular por la ca\u00edda de la renta y del empleo, las mayores posibilidades de pobreza y exclusi\u00f3 n social, y la mayor dificultad asociada al consumo de bienes y servicios que coadyuvan a la producci\u00f3 n y mantenimiento de la salud, lo que contribuye a visibilizar el papel de los determinantes sociales de la salud y a percibir m\u00e1 s claramente la necesidad de establecer estrategias de car\u00e1 cter intersectorial. Tampoco puede olvidarse que la salud es uno de los determinantes del crecimiento econ\u00f3 mico, lo que contribuye a estimular el inter\u00e9 s por mantener una poblaci\u00f3 n sana y productiva. Adem\u00e1 s, las situaciones de crisis econ\u00f3 mica reabren el debate sobre la sostenibilidad de las finanzas p\u00fa blicas e intensifican el inter\u00e9 s por la eficiencia, alentando as\u00ed la b\u00fa squeda y la puesta en marcha de pol\u00edticas coste-efectivas, particularmente en las \u00e1 reas de mayor gasto y de tendencia expansiva (como la sanidad). Por desgracia, las crisis financieras tambi\u00e9 n implican riesgos; entre ellos, que los recortes presupuestarios afecten en primer lugar a los gastos orientados a conseguir beneficios en el largo plazo, como los fondos para la investigaci\u00f3 n o los recursos para la salud p\u00fa blica y la prevenci\u00f3 n comunitaria, puesto que casi nunca se plantean recortes selectivos con criterios de coste-efectividad 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1507,
                    "end": 1509,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Cierto es que los responsables pol\u00edticos rara vez obtienen r\u00e9 ditos por anteponer el largo plazo al corto. Afortunadamente, en ocasiones se ven obligados a modificar su enfoque temporal como consecuencia de compromisos de car\u00e1 cter supranacional que s\u00ed incorporan el largo plazo. En este sentido, la presi\u00f3 n que est\u00e1 n ejerciendo las instituciones europeas para reconducir la situaci\u00f3 n financiera de las administraciones p\u00fa blicas en los estados miembros constituye una oportunidad para el cambio que no deber\u00eda desaprovecharse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Las recientes amenazas globales, y en particular la vivida con la aparici\u00f3 n del virus de la gripe H1N1, han favorecido un clima inusitado de cooperaci\u00f3 n entre niveles de gobierno y formaciones pol\u00edticas. Aunque el clima de acuerdo se vio facilitado por el hecho de que el Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social asumiera el coste financiero de la adquisici\u00f3 n de vacunas, el riesgo potencial de )crisis sanitaria*, que convenientemente amplificado por los medios de comunicaci\u00f3 n caus\u00f3 cierta alarma social, tambi\u00e9 n contribuy\u00f3 a forzar una escenificaci\u00f3 n de unidad ante los ciudadanos. No obstante, la alarma generada por la nueva gripe ha tenido efectos transitorios y no ha impuesto un cambio de rumbo en la cultura institucional, lastrada por un modelo territorial mal explicitado que incentiva los comportamientos competitivos, conduce a cada administraci\u00f3 n a tratar de )blindar* sus competencias con una defensa numantina, y hace percibir cualquier propuesta de nuevos m\u00e9 todos de trabajo como un intento de injerencia. Los mecanismos de cooperaci\u00f3 n institucional son claramente insuficientes en nuestro pa\u00eds, lo que refuerza las barreras al cambio. Todos estos problemas tienen su traslado al \u00e1 mbito de la sanidad espa\u00f1 ola, que actualmente carece de mecanismos que permitan su buen gobierno 15 . Sin cambios profundos en el dise\u00f1 o de las instituciones que, entre otras cosas, rebajen los elevados costes de interferencia pol\u00edticos que actualmente se observan, dif\u00edcilmente podremos superar dichos obst\u00e1 culos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1305,
                    "end": 1307,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Tampoco hay en Espa\u00f1 a una tradici\u00f3 n asentada de pol\u00edticas intersectoriales. Predominan los compartimentos estancos, y los instrumentos de coordinaci\u00f3 n entre sectores no est\u00e1 n suficientemente desarrollados. Asimismo, a\u00fa n son escasas las pol\u00edticas p\u00fa blicas que dan cabida a la sociedad civil y a otros sectores de \u00e1 mbito privado en su dise\u00f1 o e implementaci\u00f3 n. La buena noticia es que contamos con algunas experiencias previas que pueden ayudarnos a cambiar esta din\u00e1 mica. As\u00ed, la pol\u00edtica de seguridad vial constituye un buen ejemplo de c\u00f3 mo acciones intersectoriales pueden generar efectos tremendamente beneficiosos para la salud 16 . Por su parte, la Estrategia para la Nutrici\u00f3 n, Actividad F\u00edsica y Prevenci\u00f3 n (NAOS) nos da pistas sobre c\u00f3 mo es posible colaborar con las empresas para intentar crear un entorno propicio al cambio hacia estilos de vida m\u00e1 s saludables 17 . Seguir la estela iniciada por estas actuaciones contribuir\u00eda a poner en marcha la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas y los nuevos modelos de buen gobierno asociados a su consolidaci\u00f3 n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 641,
                    "end": 643,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 886,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Se se\u00f1 alaba anteriormente c\u00f3 mo el alejamiento entre expertos y responsables pol\u00edticos puede frenar o ralentizar los cambios. En el caso espa\u00f1 ol, la capacidad de influencia en la pol\u00edtica real de investigadores y profesionales es especialmente reducida, en parte porque \u00e9 stos tienden a ignorar la dimensi\u00f3 n pol\u00edtica de los problemas de salud y de las soluciones propuestas 18 . Los pol\u00edticos buscan soluciones aplicables y, a ser posible, de eficiencia y efectividad contrastadas, y desafortunadamente las evaluaciones de coste-efectividad son m\u00e1 s abundantes en el \u00e1 rea de la prevenci\u00f3 n )medicalizada* que en otras estrategias preventivas 19 . En la cultura administrativa espa\u00f1 ola, los procesos de rendici\u00f3 n de cuentas est\u00e1 n poco arraigados, aunque se van produciendo algunos avances. Ello favorece que se inviertan pocas energ\u00edas en la evaluaci\u00f3 n de la efectividad y la eficiencia de las medidas adoptadas, y que se adquieran compromisos con buena )venta al p\u00fa blico* que posteriormente alcanzan un escaso grado de cumplimiento. Por eso es tan importante que las propuestas sobre c\u00f3 mo abordar de modo m\u00e1 s eficaz la mejora en la salud de la poblaci\u00f3 n se acompa\u00f1 en siempre de mecanismos de seguimiento y evaluaci\u00f3 n de sus resultados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 379,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 646,
                    "end": 648,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Otra cuesti\u00f3 n importante a este respecto tiene que ver con los escasos incentivos de los responsables pol\u00edticos para favorecer intervenciones de car\u00e1 cter comunitario y salubrista frente a las intervenciones individuales de tipo asistencial. La fascinaci\u00f3 n tecnol\u00f3 gica ha arraigado fuertemente entre pacientes (electores) y pol\u00edticos (elegibles), condicionados en parte por el quehacer de los profesionales cl\u00ednicos y asistenciales. El escaso peso que los profesionales de la salud p\u00fa blica tienen en el conjunto del sistema, su falta de reconocimiento y el consiguientemente escaso prestigio social, no ayudan a resolver el problema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "Finalmente, ya comentamos de qu\u00e9 modo las crisis ofrecen oportunidades para el cambio. Espa\u00f1 a se ha visto particularmente golpeada por la actual crisis econ\u00f3 mica, y las exigencias de Europa para cumplir con el Pacto de Estabilidad y Crecimiento nos imponen fuertes transformaciones estructurales que, muy probablemente, terminar\u00e1 n afectando al modo en que concebimos nuestro modelo sanitario. De momento, la coyuntura econ\u00f3 mica ha propiciado un acuerdo en el Consejo Interterritorial del Sistema Nacional de Salud en torno a ciertas medidas de racionalizaci\u00f3 n del gasto, fundamentalmente relacionadas con el gasto farmac\u00e9 utico. Aunque este acuerdo sea claramente insuficiente y no suponga un verdadero cambio de rumbo del sistema sanitario, ha de aprovecharse la oportunidad para que el nuevo modelo incorpore como uno de sus ejes principales la estrategia de salud en todas las pol\u00edticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos fuertes y d\u00e9 biles en Espa\u00f1 a"
        },
        {
            "text": "El dise\u00f1o coste-efectivo y equitativo de la pol\u00edtica de salud implica reequilibrar las actuaciones individuales y colectivas 20 . Ello exige, entre otras cosas, abordar los determinantes sociales de la salud y tomar conciencia del impacto de las pol\u00edticas no sanitarias, para lo cual se requiere potenciar el cuerpo profesional y cient\u00edfico de la salud p\u00fa blica. A este respecto, una reciente declaraci\u00f3 n conjunta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fa blica y Administraci\u00f3 n Sanitaria (SESPAS), la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva, Salud P\u00fa blica e Higiene (ISEMPSPH) plantea, ante las propuestas de troncalidad en la formaci\u00f3 n especializada de los profesionales m\u00e9 dicos, la creaci\u00f3 n de un tronco propio en medicina preventiva y salud p\u00fa blica que permita avanzar en el desarrollo de la salud p\u00fa blica como especialidad pluriprofesional 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 894,
                    "end": 896,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones y propuestas"
        },
        {
            "text": "Asimismo, se requieren cambios estructurales en las formas de organizaci\u00f3 n de las instituciones, que han de favorecer la gobernanza en red. Las barreras a superar en este proceso de transformaci\u00f3 n son m\u00fa ltiples, pero tambi\u00e9 n hay oportunidades para el cambio que pueden contribuir a su \u00e9 xito. La inercia institucional, las deficiencias en los mecanismos de coordinaci\u00f3 n y cooperaci\u00f3 n entre sectores, niveles de gobierno y agentes, los intereses econ\u00f3 micos y las pautas culturales que mantienen el paradigma biom\u00e9 dico, o la falta de colaboraci\u00f3 n entre expertos, profesionales y autoridades sanitarias, act\u00fa an como factores de ralentizaci\u00f3 n, pero pueden contrarrestarse con voluntad pol\u00edtica y con el conocimiento que proporcionan las experiencias propias y ajenas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones y propuestas"
        },
        {
            "text": "En este sentido, cabr\u00eda proponer un nuevo m\u00e9 todo de trabajo en el dise\u00f1 o y la planificaci\u00f3 n de las acciones orientadas a mejorar la salud, inspirado en el modelo canadiense, que favorece el consenso mediante la implicaci\u00f3 n activa de todos los niveles de gobierno y la participaci\u00f3 n de los profesionales y la sociedad civil. La instauraci\u00f3 n de un procedimiento obligatorio como el descrito, extensible a otros aspectos de la pol\u00edtica social, contribuir\u00eda a tomar decisiones m\u00e1 s adecuadas y menos dependientes de la voluntad discrecional del gobierno de turno y de la capacidad de instituir pactos pol\u00edticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones y propuestas"
        },
        {
            "text": "La coyuntura actual derivada de las recientes crisis de salud p\u00fa blica, y particularmente de la \u00fa ltima crisis econ\u00f3 mica, ofrece una oportunidad excepcional para introducir los cambios citados que no debemos desaprovechar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones y propuestas"
        },
        {
            "text": "La autora declara no tener ning\u00fa n conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Agradezco a los dos revisores an\u00f3 nimos de este cap\u00edtulo sus comentarios y sugerencias, que han contribuido a mejorar sustancialmente la primera versi\u00f3 n del texto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Statistics and Indicators for 30 Countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "Health",
                    "middle": [],
                    "last": "Oecd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Data",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social. Estad\u00edstica de Gasto Sanitario P\u00fa blico",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diez afirmaciones sobre el futuro de la salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "349--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Innovation in health policy: responding to the health society",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kickbusch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "338--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "La reforma de la salud p\u00fa blica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Buades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plas Encia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabeza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "462--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Recomendaciones para una futura ley de salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Urbanos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "89--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Public Health Agency of Canada",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The Pan-Canadian Public Health Network: an overview",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Swedish National Institute of Public Health",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "La organizaci\u00f3 n de la salud p\u00fa blica en un contexto federal. Aportaciones desde la perspectiva de Estados Unidos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Villalb\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "Supl3",
            "pages": "72--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Expectativas de salud en la sociedad medi\u00e1 tica global",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9 Rez Oliva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The concept of prevention: a good idea gone astray?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Starfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9 Rvas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Epidemiol Commun Health",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "580--583",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Efectos y oportunidades de la crisis econ\u00f3 mica para la salud",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "D\u00e1 Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Econom\u00eda y Salud",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Las debilidades estructurales del Sistema Nacional de Salud ante la crisis econ\u00f3 mica. Referent. Revista de Management per al Sector Sanitari i Social",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Repullo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "amarillo y \u00bfverde? La seguridad vial en Espa\u00f1 a en la primera d\u00e9 cada del siglo XXI",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "359--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Salud p\u00fa blica, econom\u00eda y obesidad: el bueno, el feo y el malo",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1 Lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Labeaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "507--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Hern\u00e1 ndez-Aguado I, Fern\u00e1 ndez-Cano P. Pol\u00edticas de salud y salud p\u00fa blica",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "280--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Garc\u00eda Alt\u00e9 s A. Prevenci\u00f3 n en salud: \u00bfinversi\u00f3 n rentable? Eficiencia econ\u00f3 mica de las intervenciones preventivas en Espa\u00f1 a",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esperato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "150--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Salud p\u00fa blica: ''a la pol\u00edtica rogando y con el mazo dando (en los servicios sanitarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ort\u00fa N",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "485--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Ante la reforma de los programas de formaci\u00f3 n de los m\u00e9 dicos internos y residentes. Propuesta de la Sociedad Espa\u00f1ola de Salud P\u00fa blica y Administraci\u00f3 n Sanitaria (SESPAS), la Sociedad Espa\u00f1ola de Epidemiolog\u00eda (SEE) y la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Preventiva",
            "authors": [
                {
                    "first": "See",
                    "middle": [],
                    "last": "Sespas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sempsph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Salud P\u00fa blica e Higiene (SEMPSPH). Enero",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}