{
    "paper_id": "b5cca39555dc0539465de02702e9b001811c570b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Virus respiratorios: los m\u00e1s frecuentes, los m\u00e1s olvidados Francisco L\u00f3pez-Medrano y Jos\u00e9 Mar\u00eda Aguado Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Universitario 12 de Octubre. Madrid. Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        },
        {
            "text": "NICA se publica el estudio de Reina et al 10 sobre la infecci\u00f3n por metapneumovirus en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Se aisl\u00f3 este virus en las l\u00edneas de cultivo celular en el 1,5% de todas las muestras respiratorias de pacientes con cl\u00ednica de infecci\u00f3n respiratoria aguda (el 6,6% de las que tuvieron un resultado microbiol\u00f3gico positivo). Los 32 ni\u00f1os en los que se aisl\u00f3 metapneumovirus eran menores de 4 a\u00f1os y presentaron un cuadro cl\u00ednico indistinguible del producido por el virus respiratorio sincitial (VRS). Es importante destacar que el 25% present\u00f3 una crisis asm\u00e1tica asociada y que casi el 10% de estos ni\u00f1os precis\u00f3 de ingreso hospitalario. La frecuencia de identificaci\u00f3n de este virus en muestras respiratorias podr\u00eda haber sido incluso mayor si se hubiera empleado en vez del cultivo la t\u00e9cnica de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), que ha demostrado mayor sensibilidad para la identificaci\u00f3n en muestras cl\u00ednicas de \u00e9ste y otros virus respiratorios. Los estudios de descripci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, como el de Reina et al 10 son el primer paso para el desarrollo de nuevas posibilidades terap\u00e9uticas (antivirales) y profil\u00e1cticas (vacunas) frente a metapneumovirus y VRS, que a buen seguro tendr\u00edan una importante repercusi\u00f3n sobre el control de la patolog\u00eda respiratoria de la poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Hasta el momento, la utilidad de la ribavirina para el tratamiento de la infecci\u00f3n por VRS es controvertida 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1422,
                    "end": 1424,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n en este n\u00famero de ENFERMEDADES INFECCIOSAS Y MICROBIOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA se publica un art\u00edculo de Perell\u00f3 et al 12 sobre la implicaci\u00f3n de los virus respiratorios en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) en sujetos infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). Se trata de un laborioso estudio prospectivo realizado a lo largo de 3 a\u00f1os. En el 20% de los casos se detect\u00f3 un virus respiratorio en 67 episodios de NAC en sujetos infectados por VIH. Se hizo un exhaustivo estudio microbiol\u00f3gico, tanto mediante cultivo en medios celulares como mediante t\u00e9cnica de PCR. Las muestras para detecci\u00f3n de virus proced\u00edan de frotis nasofar\u00edngeo. Es posible que si se hubieran tomado muestras directas pulmonares mediante lavado broncoalveolar, el n\u00famero de aislamientos hubiera sido a\u00fan mayor y se hubiera podido determinar de manera m\u00e1s fidedigna su implicaci\u00f3n en la etiolog\u00eda de la NAC. En un estudio reciente en poblaci\u00f3n general 13 se implic\u00f3 a los virus respiratorios en la etiolog\u00eda de la NAC en el 23% de los casos, es decir, en un porcentaje pr\u00e1cticamente igual al del estudio de Perell\u00f3 et al 12 . En este estudio 12 se concluye que la implicaci\u00f3n de un virus respiratorio no supuso un factor de mal pron\u00f3stico, pero este dato debe ser interpretado con cautela por dos motivos: el n\u00famero de episodios estudiados es limitado (67 neumon\u00edas), entre los virus aislados no hab\u00eda ning\u00fan caso de VRS y s\u00f3lo en tres se detect\u00f3 virus de la gripe. Estos dos virus son los que con m\u00e1s frecuencia se han implicado en complicaciones graves pulmonares (con o sin sobreinfecci\u00f3n bacteriana) 5, 14, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1603,
                    "end": 1605,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1606,
                    "end": 1609,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1610,
                    "end": 1612,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        },
        {
            "text": "\"I love the doctors-they are dears; But must they spend such years and years Investigating such a lot Of illnesses which no one's got, When everybody, young and old, Is frantic with the common cold? And I will eat my only hat If they know anything of that!\" 1 La infecci\u00f3n por virus respiratorios es la enfermedad m\u00e1s frecuente sufrida por cualquier ser humano en cualquier lugar del mundo 2 . Su importancia econ\u00f3mica es inmensa, tanto en forma de jornadas laborales perdidas como en gasto sanitario asistencial y farmacol\u00f3gico 3 . El catarro com\u00fan es la principal causa de absentismo escolar y el motivo de consulta m\u00e1s frecuente en atenci\u00f3n primaria por patolog\u00eda aguda 4 . A pesar de lo expuesto previamente, la realidad es que tradicionalmente se ha prestado escasa atenci\u00f3n a este tipo de patolog\u00eda infecciosa por parte de la comunidad cient\u00edfica. La explicaci\u00f3n m\u00e1s razonable para esta falta de inter\u00e9s se debe a su dificultad para el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, las escasas posibilidades de tomar medidas terap\u00e9uticas espec\u00edficas y, sobre todo, a que produce una patolog\u00eda con escasa morbimortalidad en la poblaci\u00f3n general. Sin embargo, es importante recordar que las infecciones por virus respiratorios pueden complicarse con infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias bajas y neumon\u00eda en sujetos inmunodeprimidos, con una morbimortalidad no despreciable, como se ha demostrado recientemente en cohortes de pacientes con enfermedades hematol\u00f3gicas 5,6 y en portadores de trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han producido fen\u00f3menos (algunos con gran repercusi\u00f3n medi\u00e1tica) que han conseguido aumentar de manera notable el inter\u00e9s por los virus respiratorios: las infecciones por cepas agresivas de coronavirus responsables del denominado s\u00edndrome respiratorio agudo grave (conocido por sus siglas en ingl\u00e9s SARS) y la infecci\u00f3n de seres humanos por cepas agresivas del virus de la gripe (la denominada gripe aviar) 8,9 . En el a\u00f1o 2001 se descubri\u00f3 un nuevo virus respiratorio productor de patolog\u00eda en seres humanos denominado metapneumovirus. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha ido caracterizando la implicaci\u00f3n de este virus en las infecciones del tracto respiratorio superior de ni\u00f1os y adultos. En este n\u00fa- Son escasas las posibilidades de realizar acciones terap\u00e9uticas espec\u00edficas frente a los virus respiratorios a excepci\u00f3n del empleo de inhibidores de la neuraminidasa (oseltamivir y zanamivir) en las primeras 48 h de una infecci\u00f3n por virus de la gripe 16 . Dado que en ese tiempo es dif\u00edcil alcanzar un diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, la posibilidad de emplear estos f\u00e1rmacos ha hecho que se retome el inter\u00e9s por el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n gripal desde el punto de vista cl\u00ednico 17, 18 . Pensamos que el empleo de oseltamivir y zanamivir deber\u00eda estar m\u00e1s extendido, principalmente en poblaci\u00f3n inmunodeprimida, en la que se ha demostrado que su administraci\u00f3n precoz disminuye el riesgo de complicaci\u00f3n en forma de neumon\u00eda 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 435,
                    "text": "8,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 973,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1202,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1203,
                    "end": 1205,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1445,
                    "end": 1447,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        },
        {
            "text": "Un dato destacable en la serie de Perell\u00f3 et al 12 es que, aunque no se comenta expresamente, el n\u00famero de pacientes vacunados frente a virus de la gripe probablemente fue bajo, ya que ninguno de ellos fue vacunado frente a neumococo, a pesar de que el 40% estaba recibiendo tratamiento antirretroviral. Esto no es un fen\u00f3meno aislado; en estudios recientes en poblaciones en las que la vacuna tambi\u00e9n est\u00e1 indicada, se ha registrado un \u00edndice de vacunaci\u00f3n frente al virus de la gripe inaceptablemente bajo: el 48% en una serie de trasplantados hep\u00e1ticos 20 , el 54% en una serie de portadores de trasplante de \u00f3rgano s\u00f3lido 7 y el 28% en ancianos 21 . Estas dos \u00faltimas series son de poblaci\u00f3n espa\u00f1ola. Dado que la vacunaci\u00f3n frente al virus de la gripe es la mejor medida disponible para disminuir la incidencia y las complicaciones de esta infecci\u00f3n, ser\u00eda deseable una mayor concienciaci\u00f3n de la comunidad m\u00e9dica para la administraci\u00f3n de la misma a la poblaci\u00f3n en la que est\u00e1 indicada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 649,
                    "end": 651,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EDITORIAL"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Epidemiology of viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "112",
            "issn": "6",
            "pages": "4--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "\u00bfSabemos tratar el catarro com\u00fan?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "535--542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Estudio de las infecciones respiratorias extrahospitalarias. Estudio DIRA",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Cecilia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Herreras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "410--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Active surveillance for respiratory virus infections in adults who have undergone bone marrow and peripheral blood stem cell transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ball",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lovchik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1093",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Frequent detection of respiratory viruses in adult recipients of stem cell transplants with the use of real-time polymerase chain reaction, compared with viral culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Kraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Elden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Loon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laterveer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dekker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "662--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical implications of respiratory virus infections in solid organ transplant recipients. A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Medrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aguado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lizasoain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Folgueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "San",
                    "middle": [],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Pedroche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "851--857",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Avian influenza A (H5N1) infection in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Beigel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1374--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "S\u00edndrome respiratorio agudo grave, gripe aviar e infecci\u00f3n por metapneumovirus humano",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "438--485",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de las infecciones respiratorias causadas por metapneumovirus humano en pacientes pedi\u00e1tricos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Figuerola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcoceba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "72--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Ribavirin for respiratory syncytial virus infection of the lower respiratory tract in infants and young children. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ventre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Implicaci\u00f3n de los virus respiratorios en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perell\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in hospitalized patients in Chile: the increasing prevalence of respiratory viruses among classic pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "779--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mortality associated with influenza and respiratory syncytial virus in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Weintraub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "179--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in elderly and high-risk adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1749--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Neuraminidase inhibitors for influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moscona",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1363--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical signs and symptoms predicting influenza infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colopy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweinle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3243--3250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Does this patient have influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Call",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vollenweider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hornung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mckinney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "987--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Use of Oseltamivir to control influenza complications after bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mendes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Da",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sturaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dulley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "111--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Vaccination, screening for malignancy, and health maintenance of the liver transplant recipient",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zeldin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maygers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thuluvath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Gastroenterol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "148--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Escasa cumplimentaci\u00f3n de la vacunaci\u00f3n antigripal en pacientes nonagenarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Formiga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Masanes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "117--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Virus respiratorios: los m\u00e1s frecuentes, los m\u00e1s olvidados",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Medrano F Y Aguad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "mero de ENFERMEDADES INFECCIOSAS Y MICROBIOLOG\u00cdA CL\u00cd-Correspondencia: Dr. F. L\u00f3pez-Medrano. Unidad de Enfermedades Infecciosas. Hospital Universitario 12 de Octubre. Avda. de C\u00f3rdoba, s/n. 28041 Madrid. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: flmedrano@yahoo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}