{
    "paper_id": "b6180ee8f2cce5a6435a09892f430a59defd096e",
    "metadata": {
        "title": "Pand\u00e9mie grippale A/H5N1 et niveau de pr\u00e9paration du Niger : une \u00e9tude sur les connaissances des soignants et l'organisation g\u00e9n\u00e9rale des soins Preparedness for influenza A/H5N1 pandemic in Niger: a study on health care workers' knowledge and global organization of health activities",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "D&apos;",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alessandro",
                "middle": [
                    "\u00b7 G"
                ],
                "last": "Soula",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "Y"
                ],
                "last": "Jaffr\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "B"
                ],
                "last": "Gourouza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Adehossi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00b7",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "Delmont",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Dans les pays industrialis\u00e9s, l'\u00e9mergence de virus influenza \u00e0 potentiel pand\u00e9mique a suscit\u00e9 des r\u00e9actions \u00e0 la mesure de la menace que repr\u00e9sentent ces agents infectieux. Cependant, \u00e0 l'heure de la mondialisation, le contr\u00f4le des \u00e9pid\u00e9mies repose tout autant sur une coordination mondiale efficace des moyens de lutte que sur une pr\u00e9paration des syst\u00e8mes de sant\u00e9 nationaux du Nord et du Sud, au centre desquels se trouvent les personnels soignants. Notre \u00e9tude a pris place dans le principal h\u00f4pital nig\u00e9rien, l'H\u00f4pital national de Niamey. L'objectif \u00e9tait d'\u00e9valuer les connaissances des professionnels de soins en mati\u00e8re de pand\u00e9mie grippale et de contr\u00f4le du risque infectieux. Sur la base d'un questionnaire, nous avons interrog\u00e9 178 soignants, m\u00e9dicaux et param\u00e9dicaux. Cette \u00e9tudela premi\u00e8re \u00e0 notre connaissance \u00e0 explorer ces questions dans le contexte africaina d'abord mis en lumi\u00e8re une certaine ma\u00eetrise des connaissances th\u00e9oriques sur la grippe aviaire par les soignants. Cependant, au-del\u00e0 des savoirs th\u00e9oriques, l'enqu\u00eate a \u00e9galement permis d'identifier des limites importantes compromettant les capacit\u00e9s de pr\u00e9vention et de lutte contre une pand\u00e9mie grippale, notamment en termes d'organisation des soins et de contr\u00f4le du risque infectieux hospitalier. Pour citer cette revue : Bull. Soc. Pathol. Exot. 105 (2012).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract In industrialized countries, the emergence of potentially pandemic influenza virus has invited reactions consistent with the potential threat represented by these infectious agents. However, with globalization, controlling epidemics depends as much on an effective global coordination of control methods as on preparedness of northern and southern national health care systems, at the core of which are health care workers. Our study was conducted in the National Hospital of Niamey, the main Nigerian hospital. Its objective was to evaluate the knowledge of health care professionals regarding flu pandemic and control of infection. We interviewed 178 nursing staff, doctors and paramedics on the basis of a survey. This studythe first to our knowledge to explore these issues in the African contextrevealed that caregivers have a rather good mastery of theoretical knowledge. Nevertheless, beyond theoretical knowledge, miscellaneous factors compromise the effectiveness of the health care structure. Some of them seem to occupy a critical position, particularly the absence of shared references among sanitary authorities and health care professionals, and the weaknesses of global coordination of preventive activities and case management.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'\u00e9mergence d'une nouvelle souche hautement pathog\u00e8ne de virus influenza aviaire, A(H5N1), tout autant que la pand\u00e9mie en cours d'\u00e9volution du virus A(H1N1)v2009 d'origine porcine, ont suscit\u00e9, dans les pays industrialis\u00e9s, des r\u00e9actions \u00e0 la mesure de la menace potentielle que repr\u00e9sentent ces agents infectieux [32] . Les programmes d\u00e9ploy\u00e9s usent de multiples levierspolitiques, financiers, technologiques, humainsqui font bien souvent d\u00e9faut aux pays en d\u00e9veloppement, notamment en Afrique. \u00c0 l'\u00e9chelle mondiale coexistent ainsi des territoires \u00ab nantis \u00bb sous \u00ab haute protection \u00bb et d'autresplus pauvresr\u00e9gis par une certaine pr\u00e9carit\u00e9, des financements externes et des \u00ab d\u00e9brouillardises sanitaires \u00bb internes [13] . Ces diff\u00e9rences \u00e9conomiques et sanitaires sont essentielles, puisque plus encore qu'auparavant, \u00e0 l'heure de la mondialisation, les pathog\u00e8nes se jouent des fronti\u00e8res. Dans ce cadre, il est indispensable de prendre en compte les pays \u00e0 ressources limit\u00e9es et d'\u00e9valuer globalement leurs capacit\u00e9s de contr\u00f4le de ce type de crise sanitaire [2, 4, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 718,
                    "end": 722,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1065,
                    "end": 1068,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1069,
                    "end": 1071,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1072,
                    "end": 1075,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Notre recherche voudrait illustrer cette perspective en analysant un des aspects de l'\u00e9tat de pr\u00e9paration du Niger face \u00e0 une \u00e9ventuelle pand\u00e9mie de grippe A(H5N1). Certes, pour que l'\u00e9tude soit compl\u00e8te, de nombreux points comme celui des politiques publiques ou des liens entre sant\u00e9 animale et humaine seraient ici \u00e0 traiter. Mais notre propos est plus modeste ou plus \u00ab strat\u00e9gique \u00bb. Puisqu'ils seraient les principaux acteurs d'une situation pand\u00e9mique, nous nous pr\u00e9occuperons ici des connaissances et des conduites des personnels de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En cas de pand\u00e9mie grippale, ces soignants seraient en effet en premi\u00e8re ligne. Ce qui implicitement signifie qu'ils doivent d'abord \u00eatre form\u00e9s et \u00e9quip\u00e9s pour prendre en charge efficacement les malades atteints de grippe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En outre, comme l'ont montr\u00e9 plusieurs \u00e9tudes r\u00e9trospectives sur le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) [9, 22, 27, 28] , les soignants constituent la population la plus expos\u00e9e. Ils doivent donc \u00e9galement \u00eatre en mesure de se prot\u00e9ger. La pr\u00e9paration, la protection et le soutien des \u00e9quipes soignantes sont des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9terminants dans la capacit\u00e9 et la qualit\u00e9 de r\u00e9ponse aux besoins de la population g\u00e9n\u00e9rale. Des \u00e9tudes prospectives sur la grippe aviaire montrent que l'engagement professionnel des soignants est tr\u00e8s largement d\u00e9pendant du niveau de pr\u00e9paration de ceux-ci et d'une organisation globale assurant un soutien efficace aux \u00e9quipes [1, 3, 10, 11, 23, 25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 663,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 667,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 671,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 675,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 676,
                    "end": 679,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il ressort de l'ensemble de ces \u00e9tudes que l'\u00e9valuation des connaissances et des comp\u00e9tences des personnels de sant\u00e9 en mati\u00e8re de contr\u00f4le du risque infectieux constitue la premi\u00e8re approche de la capacit\u00e9 d'un syst\u00e8me de soin \u00e0 lutter contre une \u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude que nous pr\u00e9sentons dans cet article a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans le cadre d'un programme de recherche autour des risques li\u00e9s \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une pand\u00e9mie grippale A(H5N1) (programme de recherche ARDIGRIP sur les conditions d'\u00e9mergence des virus influenza et les cons\u00e9quences sur les populations humaines et animales, financ\u00e9 par l'AIRD [Agence inter\u00e9tablissements de recherche pour le d\u00e9veloppement]). Parmi les axes structurant ce projetla construction des politiques de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie, la capacit\u00e9 r\u00e9actionnelle des professionnels de sant\u00e9, l'acceptabilit\u00e9 socioculturelle des mesures pr\u00e9ventives, la construction du risquenous avons privil\u00e9gi\u00e9 l'\u00e9tude des pratiques des acteurs de soins dans les structures de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Notre recherche a \u00e9t\u00e9 conduite aupr\u00e8s des soignants de l'H\u00f4pital national de Niamey. Elle comprend deux volets : une \u00e9tude anthropologique explorant les pratiques des soignants en mati\u00e8re d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re et une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique explorant leurs connaissances en mati\u00e8re de grippe aviaire. C'est cette derni\u00e8re que nous nous proposons de discuter ici. Pr\u00e9cisons que cette \u00e9tude ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e avant l'\u00e9mergence de la pand\u00e9mie grippale due au virus A(H1N1)v2009, l'emploi du terme de pand\u00e9mie grippale renvoie \u00e0 l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une pand\u00e9mie li\u00e9e au virus aviaire A(H5N1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Pays class\u00e9 parmi les plus pauvres du monde, en 2005, le Niger comptait une densit\u00e9 de professionnels de sant\u00e9 tr\u00e8s inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne des pays africains, avec 377 m\u00e9decins et 2 716 infirmiers pour 14 millions d'habitants [16] . L'H\u00f4pital national de Niamey est la structure sanitaire de r\u00e9f\u00e9rence du pays en termes de capacit\u00e9, de \u2022 connaissances concernant la grippe aviaire A(H5N1) ; \u2022 connaissances relatives \u00e0 la prise en charge de cas et au contr\u00f4le de l'infection.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 336,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Le questionnaire comprenait quatre questions ouvertes et 20 questions ferm\u00e9es \u00e0 choix multiples. Afin de v\u00e9rifier sa validit\u00e9 et sa compr\u00e9hension, le questionnaire a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 aupr\u00e8s de quatre soignants. Aucune modification significative n'a \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire \u00e0 la suite de ce test.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Notre enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au cours des mois de juin \u00e0 septembre 2008. Le questionnaire a \u00e9t\u00e9 administr\u00e9 en face \u00e0 face aupr\u00e8s des 200 personnes enqu\u00eat\u00e9es. Les participants ont re\u00e7u des informations relatives au questionnaire et \u00e0 l'\u00e9tude au moment de l'entretien. Aucun consentement formel n'a \u00e9t\u00e9 recueilli, la participation volontaire et anonyme \u00e0 ce questionnaire ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une preuve de consentement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es avec le logiciel \u00c9piInfo\u2122 version 6.04d. L'analyse des donn\u00e9es a consist\u00e9 \u00e0 d\u00e9crire les variables par la distribution de fr\u00e9quence des r\u00e9ponses pour les variables qualitatives ou par la tendance centrale et la dispersion des variables quantitatives. Les tests statistiques de comparaison entre les cat\u00e9gories professionnelles ont \u00e9t\u00e9 le test du Chi 2 , le test exact de Fisher, l'analyse de la variance ou le test non param\u00e9trique de Kruskall et Wallis, avec un seuil de signification de p inf\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Des analyses globales et s\u00e9par\u00e9es par cat\u00e9gories professionnelles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. Compte tenu de la diff\u00e9rence des niveaux de connaissances entre les personnels m\u00e9dicaux et infirmiers d'une part, et les aides-soignantes(s) et agents de surface, d'autre part, nous avons choisi de pr\u00e9senter ici les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sur les personnels m\u00e9dicaux et infirmiers exclusivement, soit un \u00e9chantillon de 178 personnes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e et m\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Les informations recueillies permettent de pr\u00e9ciser les caract\u00e9ristiques de l'\u00e9chantillon \u00e9tudi\u00e9. Sur les 178 soignants interrog\u00e9s, les m\u00e9decins (incluant les \u00e9tudiants en m\u00e9decine) repr\u00e9sentent 31,5 % et les infirmi\u00e8res(ers) (incluant les \u00e9l\u00e8ves infirmi\u00e8res(ers)) 68,5 %. L'\u00e2ge m\u00e9dian de l'\u00e9chantillon est de 30 ans (extr\u00eames : 19-56 ans), avec une pr\u00e9dominance f\u00e9minine (sex-ratio : 0,37). Les infirmi\u00e8res(ers) diff\u00e8rent significativement des m\u00e9decins par un \u00e2ge m\u00e9dian de 28 vs ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats Donn\u00e9es d\u00e9mographiques et professionnelles"
        },
        {
            "text": "Le germe impliqu\u00e9 dans la maladie est un virus pour 88,8 %, et 9 % disent ne pas savoir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques de la grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Sur les items propos\u00e9s pour les modes de transmission de l'agent infectieux, 70 % r\u00e9pondent les aliments, 62 % l'air et 41,6 % les mains. Concernant les populations susceptibles de contracter la maladie, 93,8 % des personnes interrog\u00e9es r\u00e9pondent les animaux et les hommes et 6,2 % pensent que seuls les animaux peuvent \u00eatre touch\u00e9s. La totalit\u00e9 des m\u00e9decins citent \u00e0 la fois les animaux et les hommes contre 91 % des param\u00e9dicaux (p = 0,02).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques de la grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Pour la p\u00e9riode d'incubation, 67 % l'ignorent et seulement 16 % r\u00e9pondent d'un \u00e0 quatre jours. Dans la liste des signes permettant de suspecter un diagnostic de grippe, les trois signes les plus cit\u00e9s sont la fi\u00e8vre (95,5 %), l'asth\u00e9nie (73 %) et la toux (70 %). S'agissant des cons\u00e9quences cliniques chez l'homme, la maladie peut \u00eatre mortelle pour 83 % des interrog\u00e9s et 16,3 % ne se prononcent pas. Enfin, la grande majorit\u00e9 des personnes interrog\u00e9es (98,9 %) sait que la grippe et, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, les infections respiratoires peuvent se transmettre \u00e0 l'h\u00f4pital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques de la grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9decins ont globalement une meilleure connaissance clinique de la maladie que les infirmi\u00e8res(ers) (Fig. 1) . Les enqu\u00eat\u00e9s \u00e9taient ensuite interrog\u00e9s sur leurs connaissances relatives \u00e0 un plan national pour l'organisation de la r\u00e9ponse \u00e0 une \u00e9ventuelle pand\u00e9mie ainsi que sur des recommandations professionnelles \u00e0 appliquer pour prot\u00e9ger le personnel et les autres patients en cas de pand\u00e9mie. Quinze pour cent seulement des personnes interrog\u00e9es disent avoir re\u00e7u ce type d'informations \u00e0 l'\u00e9poque de l'enqu\u00eate. Par ailleurs, 6,7 % disent avoir obtenu cette information \u00e0 partir des m\u00e9dias et seulement 5 % par le minist\u00e8re de la Sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 112,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Connaissances \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques de la grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Les questions suivantes concernaient les pr\u00e9cautions \u00e0 prendre pour \u00e9viter des contaminations secondaires lorsqu'un patient hospitalis\u00e9 dans le service o\u00f9 l'enqu\u00eat\u00e9 travaille est atteint d'une infection par le virus A(H5N1). En dehors de l'\u00ab isolement du patient \u00bb s\u00e9lectionn\u00e9 par 82 % des r\u00e9pon-dants, les autres pr\u00e9cautions n'ont \u00e9t\u00e9 retenues que par 73 % pour la \u00ab d\u00e9sinfection des surfaces en contact avec le malade \u00bb, 68 % pour la \u00ab limitation des d\u00e9placements et des visites \u00bb, 54 % pour le \u00ab lavage des mains \u00bb, 45 % pour le \u00ab port de masque \u00bb (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 551,
                    "end": 559,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Connaissance concernant la prise en charge de cas humain de grippe aviaire"
        },
        {
            "text": "Au sujet des pr\u00e9cautions que les soignants doivent prendre pour \u00e9viter d'\u00eatre contamin\u00e9s, le \u00ab port de masque lors des soins \u00bb et le \u00ab lavage des mains avant et apr\u00e8s les soins \u00bb sont s\u00e9lectionn\u00e9s par 77 % des r\u00e9pondants. Le \u00ab port de gants \u00bb n'est s\u00e9lectionn\u00e9 que par 64 %, le \u00ab port de blouse \u00bb par 58 % et enfin, le \u00ab port de lunettes \u00bb par 30 % (Fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 356,
                    "text": "(Fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Connaissance concernant la prise en charge de cas humain de grippe aviaire"
        },
        {
            "text": "Les professionnels de sant\u00e9 repr\u00e9sentent l'un des \u00e9chelons essentiels \u00e0 la mise en oeuvre de politique de contr\u00f4le des \u00e9pid\u00e9mies. De fait, ils font l'objet de multiples \u00e9tudes sur les questions de pand\u00e9mies grippales (H5N1 et H1N1) [11, 22, 24, 31] et de SRAS [7, 14, 29] . Cependant, la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 de ces travaux prennent place dans les pays du Nord. On constate le m\u00eame d\u00e9s\u00e9quilibre dans le champ des recherches sur les infections nosocomiales. En Afrique, celles-ci restent insuffisamment diagnostiqu\u00e9es et d\u00e9clar\u00e9es [19, 21] . Dans la litt\u00e9rature m\u00e9dicale, entre 1990 et 2005, moins de 100 publicationsdont aucune sur le Nigertraitant d'infections nosocomiales en Afrique intertropicale ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es [26] , soit une infime partie de l'ensemble des 9 000 articles publi\u00e9s sur le sujet dans le monde. Parce qu'elle s'attache \u00e0 d\u00e9crire le niveau de pr\u00e9paration des soignants nig\u00e9riens \u00e0 une pand\u00e9mie de grippe aviaire, notre \u00e9tude, la premi\u00e8re \u00e0 notre connaissance \u00e0 explorer cette question dans le contexte africain, contribue ainsi \u00e0 \u00e9largir le corpus de travaux sur ces th\u00e8mes dans les pays du Sud. Certes, l'absence de randomisation de l'\u00e9chantillon diminue la puissance des r\u00e9sultats. Toutefois, dans les pays \u00e0 ressources limit\u00e9es, le niveau d'exigence technique de la recherche doit \u00eatre coh\u00e9rent avec les r\u00e9alit\u00e9s locales comme le propose White [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 719,
                    "end": 723,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1369,
                    "end": 1373,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Ensuite, les m\u00e9decins repr\u00e9sentaient 42,3 % de l'effectif total de l'h\u00f4pital en 2008, les infirmi\u00e8res(ers) 57,7 %. Par cons\u00e9quent, notre \u00e9chantillon \u00ab sous-repr\u00e9sente \u00bb les m\u00e9decins et \u00ab surrepr\u00e9sente \u00bb les infirmi\u00e8res(ers). Ce biais de s\u00e9lection peut sous-estimer le niveau de connaissance th\u00e9orique globale. Les r\u00e9sultats ont donc \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s globalement et s\u00e9par\u00e9ment pour les personnels m\u00e9dicaux et infirmiers. Cela \u00e9tant, l'inclusion de diff\u00e9rentes cat\u00e9gories professionnellesm\u00e9decins, \u00e9tudiants en m\u00e9decine, infirmi\u00e8res(ers) et \u00e9l\u00e8ves infirmi\u00e8res(ers)sau sein de notre \u00e9chantillon semble l\u00e9gitime au regard de l'objectif de notre \u00e9tude. En effet, tous les soignants interrog\u00e9s pr\u00e9sentent un point commun : leur rapport aux patients et notamment les contacts directs qu'ils ont avec ces derniers dans leurs pratiques. En l'absence de soins li\u00e9s au care, les aidessoignantes(s) et les agents de surface n'ont pas, dans le cadre de leur pratique professionnelle, le m\u00eame rapport avec les patients. Notre \u00e9chantillon inclut donc l'ensemble des soignants directement impliqu\u00e9s dans les infections associ\u00e9es aux soins et dans leur pr\u00e9vention. Enfin, pour \u00e9valuer le niveau de pr\u00e9paration des soignants, l'exploration de leur savoir th\u00e9orique n'est certes pas suffisante. L'\u00e9tude des pratiques effectives est \u00e9galement n\u00e9cessaire. L\u00e0 encore, notre \u00e9tude constitue une premi\u00e8re approche permettant de d\u00e9fricher un terrain insuffisamment explor\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate sugg\u00e8rent que le niveau de connaissance \u00e9pid\u00e9miologique et clinique des soignants nig\u00e9riens est globalement inf\u00e9rieur \u00e0 celui des soignants des pays industrialis\u00e9s [3, 5, 6, 25] . La connaissance des m\u00e9decins est significativement meilleure que celle des param\u00e9dicaux comme le montre la Figure 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 322,
                    "text": "Figure 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La connaissance des outils pr\u00e9ventifs et curatifs disponibles pour la grippe aviaire est lacunaire. Pour le vaccin, 12 % seulement des personnes interrog\u00e9es savent qu'il existe un vaccin. Cependant, \u00e0 l'\u00e9poque de l'enqu\u00eate (\u00e9t\u00e9 2008), le vaccin pr\u00e9pand\u00e9mique (Pr\u00e9pandrix \u00ae ), mis au point par le laboratoire pharmaceutique GlaxoSmithKline, n'avait obtenu une AMM europ\u00e9enne que depuis peu (le 14 mai 2008), et les autorit\u00e9s sanitaires fran\u00e7aises n'ont fix\u00e9 les premi\u00e8res recommandations relatives \u00e0 ce vaccin qu'en septembre 2008 [8] . D\u00e8s lors, il n'est pas surprenant que l'information n'ait pas largement diffus\u00e9 chez les professionnels de sant\u00e9 nig\u00e9riens au moment de l'enqu\u00eate. En revanche, la connaissance des traitements appara\u00eet d'autant plus pr\u00e9caire (moins de la moiti\u00e9 des soignants savent qu'il existe un traitement) que le gouvernement nig\u00e9rien avait, au moment de l'enqu\u00eate, d\u00e9j\u00e0 constitu\u00e9 un stock d'oseltamivir (Tamiflu \u00ae ) depuis plus d'un an (premier stock constitu\u00e9 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 2007). Les soignants sont donc peu inform\u00e9s sur les outils th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Au-del\u00e0 de ces lacunes th\u00e9oriques, notre \u00e9tude met \u00e0 jour d'autres dimensions construisant l'espace effectif des activit\u00e9s de contr\u00f4le du risque infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8re concerne le plan national de lutte contre une pand\u00e9mie et de recommandations pour la prise en charge des \u00e9ventuels cas humains. La quasi-totalit\u00e9 des soignants dit ne rien savoir de celui-ci. Un plan national a pourtant \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9 par les responsables sanitaires en d\u00e9cembre 2005 et finalis\u00e9 en mars 2006 [17, 20] . Autrement dit, plus de deux ans apr\u00e8s l'\u00e9laboration d'un plan national, pr\u00e8s de 85 % des professionnels de sant\u00e9 travaillant dans le principal h\u00f4pital du Niger ignorent son existence. Sur les 15 % d\u00e9clarant \u00eatre inform\u00e9s de l'existence d'un plan, 10 % expliquent avoir obtenu l'information par eux-m\u00eames ou via les m\u00e9dias, et 5 % seulement par les autorit\u00e9s sanitaires. Ces chiffres sugg\u00e8rent un probl\u00e8me majeur dans la diffusion de l'information aupr\u00e8s des professionnels de soins.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Ortu et al. [17] , qui propose l'analyse des plans nationaux africains de pr\u00e9paration \u00e0 la pand\u00e9mie virale H5N1 pour \u00e9valuer la pr\u00e9paration globale du continent \u00e0 ce risque sanitaire, montre pourtant que le plan de pr\u00e9paration du Niger fait partie des mieux construits. D'apr\u00e8s les auteurs, les diff\u00e9rentes dimensions du contr\u00f4le d'une pand\u00e9mie y sont en effet d\u00e9crites de fa\u00e7on d\u00e9taill\u00e9e, notamment s'agissant de : \u00ab planification et coordination \u00bb, \u00ab interventions de sant\u00e9 publique \u00bb, \u00ab prise en charge des cas et syst\u00e8mes de soins \u00bb et \u00ab communication \u00bb. Ainsi, le plan nig\u00e9rien fait partie des meilleurs plans selon les crit\u00e8res de l'OMS. Si l'\u00e9laboration des plans de pr\u00e9paration est n\u00e9cessaire, notre \u00e9tude montre que cette \u00e9tape est loin d'\u00eatre suffisante [18] . En effet, malgr\u00e9 l'\u00e9laboration d'un plan national de qualit\u00e9, les principaux acteurs du syst\u00e8me de soins, les soignants, semblent \u00e0 l'inverse tr\u00e8s mal pr\u00e9par\u00e9s. Ils ne sont, pour la plupart, pas inform\u00e9s de l'existence d'un plan national, et ils en connaissent encore moins les d\u00e9tails. Notre \u00e9tude permet de mettre en lumi\u00e8re l'ampleur du d\u00e9calage qui peut exister entre des constructions th\u00e9oriques et une r\u00e9alit\u00e9 de terrain. Comme le notent d'ailleurs les auteurs de l'\u00e9tude sur les plans africains, la planification op\u00e9rationnelle des strat\u00e9gies \u00e9labor\u00e9es fait souvent d\u00e9faut et, dans le cas du Niger, les cons\u00e9quences sont imm\u00e9diatement perceptibles sur le terrain.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 787,
                    "end": 791,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La deuxi\u00e8me dimension rel\u00e8ve de l'organisation des soins et notamment l'important roulement du personnel. Les chiffres retrouv\u00e9s peuvent en partie \u00eatre expliqu\u00e9s par la vocation universitaire de cette structure hospitali\u00e8re et son corollaire : la pr\u00e9sence de nombreux \u00e9tudiants en m\u00e9decine et \u00e9l\u00e8ves infirmi\u00e8res(ers) (22 % des interrog\u00e9s). Toutefois, la proportion d'\u00e9tudiants et d'\u00e9l\u00e8ves ne suffit pas \u00e0 expliquer la faible dur\u00e9e moyenne d'exercice dans un m\u00eame service. Si les causes ne sont pas imm\u00e9diatement identifiables, les cons\u00e9quences semblent pr\u00e9visibles. La fr\u00e9quence de roulement \u00e9lev\u00e9e des professionnels, m\u00e9decins et infirmi\u00e8res(ers) titulaires, entre les diff\u00e9rents services hospitaliers, laisse pr\u00e9voir une connaissance sp\u00e9cialis\u00e9e pr\u00e9caire du milieu dans lequel les professionnels exercent. Cet \u00e9l\u00e9ment est essentiel \u00e0 prendre en compte dans la gestion du risque infectieux et des maladies nosocomiales. De plus, les personnes form\u00e9es ne seront pas forc\u00e9ment celles qui seront \u00ab en poste \u00bb. Cette labilit\u00e9 du personnel soignant remet ainsi en question autant les comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es de ces professionnels que la pertinence de leurs formations sp\u00e9cifiques [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1181,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Enfin, les mesures techniques \u00e0 mettre en place pour la prise en charge de cas et le contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e0 l'h\u00f4pital sont mal ma\u00eetris\u00e9es. S'agissant des mesures qu'il est n\u00e9cessaire d'imposer aux patients et des pr\u00e9cautions que les soignants doivent respecter pour \u00e9viter d'\u00eatre contamin\u00e9s, les r\u00e9ponses retenues parmi les items propos\u00e9s montrent que les enqu\u00eat\u00e9s, sans forc\u00e9ment proposer de fausses r\u00e9ponses, hi\u00e9rarchisent mal les mesures \u00e0 prendre. Des gestes simples et essentiels comme \u00ab le lavage des mains \u00bb et le \u00ab port de blouse \u00bb ne s'imposent pas de fa\u00e7on syst\u00e9matique pour une grande partie d'entre eux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate mettent en lumi\u00e8re des limites compromettant les capacit\u00e9s de pr\u00e9vention et de lutte du syst\u00e8me de soins nig\u00e9rien contre une pand\u00e9mie de grippe. La persistance de confusions dans les connaissances th\u00e9oriques alt\u00e8re la compr\u00e9hension et l'application des mesures de pr\u00e9vention. Ensuite, le roulement important du personnel hospitalier remet en question les comp\u00e9tences sp\u00e9cialis\u00e9es et la pertinence des formations. Enfin, la pauvret\u00e9 de la communication et l'absence d'objectifs communs entre les d\u00e9cideurs politiques et les soignants r\u00e9duisent l'efficacit\u00e9 du travail des professionnels de sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Conflit d'int\u00e9r\u00eat : les auteurs d\u00e9clarent n'avoir aucun conflit d'int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Local public health workers' perceptions toward responding to an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Balicer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Omer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Everly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Preparedness for highly pathogenic avian influenza pandemic in Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasidi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "10",
            "pages": "1453--1461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Knowledge and anticipated behaviour of health-care workers in response to an outbreak of pandemic influenza in Georgia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Butsashvili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Triner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamkamidze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "World Hosp Health Serv",
            "volume": "44",
            "issn": "2",
            "pages": "24--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Modeling the worldwide spread of pandemic influenza: baseline case and containment interventions",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Colizza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barthelemy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "4",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Survey study of the knowledge, attitudes, and expected behaviors of critical care clinicians regarding an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Daugherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "30",
            "issn": "12",
            "pages": "1143--1152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Influenza pandemic and professional duty: family or patients first? A survey of hospital employees",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ehrenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanses",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Salzberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The occupational and psychosocial impact of SARS on academic physicians in three affected hospitals",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Grace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hershenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Psychosomatics",
            "volume": "46",
            "issn": "5",
            "pages": "385--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la menace de pand\u00e9mie grippale, pertinence de l'utilisation d'un vaccin pr\u00e9pand\u00e9mique dirig\u00e9 contre le virus grippal A(H5N1). 5 septembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haut Conseil De La Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "An outbreak of severe acute respiratory syndrome among hospital workers in a community hospital in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "7",
            "pages": "564--571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Survey of hospital healthcare personnel response during a potential avian influenza pandemic: will they come to work?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Irvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cindrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Southall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Prehosp Disaster Med",
            "volume": "23",
            "issn": "4",
            "pages": "328--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Healthcare workers' attitudes to working during pandemic influenza: a qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ives",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "La configuration de l'espace moral et psychologique des personnels de sant\u00e9",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaffr\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Une m\u00e9decine inhospitali\u00e8re. Les difficiles relations entre soignants et soign\u00e9s dans cinq capitales d'Afrique de l'Ouest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Une m\u00e9decine inhospitali\u00e8re, les difficiles relations entre soignants et soign\u00e9s dans cinq capitales d'Afrique de l'Ouest",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaffr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jpo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Sardan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Long-term psychological and occupational effects of providing hospital healthcare during SARS outbreak",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lancee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Balderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "12",
            "pages": "1924--1956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Estimation of potential global pandemic influenza mortality on the basis of vital registry data from the 1918-20 pandemic: a quantitative analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "9554",
            "pages": "2211--2219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Organisation mondiale de la sant\u00e9 (2006) Country Health System Fact Sheet",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Pandemic influenza preparedness in Africa is a profound challenge for an already distressed region: analysis of national preparedness plans",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mounier-Jack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Coker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Health Policy Plan",
            "volume": "23",
            "issn": "3",
            "pages": "161--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Preparing for the next pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterholm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "18",
            "pages": "1839--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Infection control as a major World Health Organization priority for developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Allegranzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Storr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "68",
            "issn": "4",
            "pages": "285--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Plan national d'urgence de pr\u00e9vention et lutte contre la grippe aviaire au Niger",
            "authors": [
                {
                    "first": "Niger",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00e9publique Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Device-associated nosocomial infections in limited-resources countries: findings of the International Nosocomial Infection Control Consortium (INICC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "36",
            "issn": "10",
            "pages": "171--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "On pandemics and the duty to care: whose duty? Who cares",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tracy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bensimon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMC Med Ethics",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Avian influenza outbreak in Turkey through health personnel's views: a qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarikaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Erbaydar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Positive attitudes of French general practitioners towards A/H1N1 influenza-pandemic vaccination: a missed opportunity to increase vaccination uptakes in the general public? Vaccines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarzinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Verger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guerville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "2743--2751",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Will they just pack up and leave?\" -attitudes and intended behaviour of hospital health care workers during an influenza pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Leask",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Po",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMC Health Serv Res",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Le risque nosocomial en Afrique intertropicale. Partie 1 : Le contexte",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Demortiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chadli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Trop",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "91--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Virulent epidemics and scope of healthcare workers' duty of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sokol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "8",
            "pages": "1238--1279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "SARS Plague: duty of care or medical heroism?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Acad Med Singapore",
            "volume": "35",
            "issn": "5",
            "pages": "374--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS) in Hong Kong in 2003: stress and psychological impact among frontline healthcare workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Psychol Med",
            "volume": "34",
            "issn": "7",
            "pages": "1197--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Clinical trials in tropical diseases: a politically incorrect view",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Trop Med Intern Health",
            "volume": "11",
            "issn": "10",
            "pages": "1483--1487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Concerns, perceived impact and preparedness in an avian influenza pandemic -a comparative study between healthcare workers in primary and tertiary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Koh",
                    "middle": [],
                    "last": "Gch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Ann Acad Med",
            "volume": "37",
            "issn": "2",
            "pages": "96--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Avian and human influenza: multidonor financing framework",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "00001). La dur\u00e9e d'exercice de la profession est inf\u00e9rieure \u00e0 cinq ans pour 63 % des interrog\u00e9s et inf\u00e9rieure \u00e0 dix ans pour 88,2 %. Par ailleurs, la dur\u00e9e d'exercice dans le service au moment de l'enqu\u00eate est inf\u00e9rieure \u00e0 un an pour 41 % des interrog\u00e9s et inf\u00e9rieure \u00e0 quatre ans pour 90,4 % (Tableau 1).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Connaissances cliniques de la grippe aviaire par cat\u00e9gorie de personnel / Clinical knowledge of the avian flu according to professional categories (*p = 0,02 ; **p = 0,015 ; ***p < 10 -4 )",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Mesures \u00e0 prendre par les soignants selon les cat\u00e9gories professionnelles / Measures to be taken by caregivers according to professional categories Mesures \u00e0 prendre par les patients selon les cat\u00e9gories professionnelles / Measures to be taken by patients according to professional categories",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "technicit\u00e9 et de comp\u00e9tence. Il s'agit d'un h\u00f4pital universitaire accueillant les \u00e9tudiants en m\u00e9decine et les \u00e9l\u00e8ves infirmiers. Cet h\u00f4pital comprend 802 personnels m\u00e9dicaux (101 m\u00e9decins et chirurgiens et 701 \u00e9tudiants en m\u00e9decine), 1 095 personnels infirmiers (419 infirmi\u00e8res(ers) et 676 \u00e9l\u00e8ves infirmi\u00e8res (ers)) et 214 aides-soignantes(s) et agents de surface. Contrairement au ph\u00e9nom\u00e8ne fr\u00e9quemment rencontr\u00e9 en Afrique de \u00ab glissement des fonctions et de d\u00e9calage hi\u00e9rarchique \u00bb[13], la division des t\u00e2ches au sein du personnel est relativement bien respect\u00e9e, notamment entre m\u00e9decins, infirmi\u00e8res(ers), aides-soignantes(s) et agents de surface. En revanche, comme bien souvent dans les h\u00f4pitaux africains, la plus grande partie des activit\u00e9s li\u00e9es au care sont \u00e0 la charge des parents accompagnant les patients.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Tableau 1 Caract\u00e9ristiques d\u00e9mographiques selon les cat\u00e9gories professionnelles / Demographic characteristics according to professional categories",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}