{
    "paper_id": "b68f97c46b5eb306cd8372e660b775655dfe2c93",
    "metadata": {
        "title": "Viriasis respiratorias. Gripe",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [
                    "Mart\u00edn"
                ],
                "last": "Quir\u00f3s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas del Servicio de Medicina Interna. b Servicio de urgencias. c Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario La Paz. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Robles Marhuenda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas del Servicio de Medicina Interna. b Servicio de urgencias. c Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario La Paz. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "R"
                ],
                "last": "Pa\u00f1o Pardo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica y Enfermedades Infecciosas del Servicio de Medicina Interna. b Servicio de urgencias. c Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario La Paz. Madrid",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las viriasis respiratorias son un conjunto de infecciones respiratorias agudas, la mayor\u00eda benignas, causadas por virus con una importante variabilidad serot\u00edpica. La gripe es el cuadro producido por los virus influenza A y B con periodicidad epid\u00e9mica estacional y, ocasionalmente, influenza A puede producir pandemias mundiales. Las complicaciones se limitan casi exclusivamente a las edades extremas de la vida y pacientes con comorbilidades, especialmente respiratorias y cardiovasculares. El tratamiento antiv\u00edrico disminuye el tiempo de los s\u00edntomas y la vacunaci\u00f3n consigue disminuir de forma eficaz el n\u00famero de infecciones. El virus respiratorio sincitial es el agente causal m\u00e1s frecuente de la bronquiolitis aguda del lactante. Rinovirus y coronavirus son los asociados con m\u00e1s frecuencia al resfriado com\u00fan. Coronavirus es responsable del s\u00edndrome respiratorio agudo grave descrito en China en 2002, mientras que el virus parainfluenza lo es del crup lar\u00edngeo de los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Respiratory viriasis are acute infectious diseases with a usually favorable course. Influenza is the disease caused by influenza viruses A and B; it could cause seasonal periodical epidemics and influenza A is implicated in worlwide pandemias. Influenza complications usually are limited to older patients and to those with comorbilities, especially those with chronic respiratory or cardiovascular diseases. Anti-influenza therapy has an effect on the duration of the symptomatic period and vaccination efficiently decreases the incidence of the infection. Respiratory syncytial virus is the more frequent cause of the acute bronchiolitis in breastfeeding patients. Rinovirus and coronavirus are implicated in the common cold. Coronavirus was the etiological agent of the severe acute respiratory syndrome, described in 2002 in China. Parainfluenza virus is the cause of the laryngeal croup in infants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las viriasis respiratorias constituyen un amplio abanico de procesos infecciosos que abarca todo el \u00e1rbol respiratorio, desde nasofaringe (rinitis, sinusitis, etc.) hasta los alveolos (neumon\u00eda). En su mayor\u00eda, las infecciones respiratorias agudas son procesos benignos que no condicionan una alta tasa de complicaciones, excepto en pacientes inmunodeprimidos o en las edades extremas de la vida. Sin embargo, debido a su frecuencia, s\u00ed tienen una repercusi\u00f3n socioecon\u00f3mica muy importante (en EE. UU. se estima un total de 21 millones de d\u00edas de escuela y 20 millones de d\u00edas de trabajo perdidos anualmente) 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una de las caracter\u00edsticas de los virus respiratorios es su variabilidad serot\u00edpica (tabla 1). Este es uno de los motivos por los que la frecuencia de las infecciones respiratorias v\u00edricas es tan elevada. Por otro lado, alguno de estos agentes, con menor n\u00famero de serotipos (virus respiratorio sincitial -VRS-, virus parainfluenza, metapneumovirus), interaccionan con el sistema inmunol\u00f3gico de tal modo que no se pro-duce una inmunidad adaptativa duradera y completa, y en consecuencia no se previene la reinfecci\u00f3n. Sin embargo, la inmunidad adquirida durante la infecci\u00f3n por ellos s\u00ed disminuye la gravedad de las reinfecciones 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Epidemiol\u00f3gicamente, se caracterizan por tener una estacionalidad muy marcada, limitada a los meses fr\u00edos del a\u00f1o, y una distribuci\u00f3n pr\u00e1cticamente mundial. La diseminaci\u00f3n es horizontal por 3 mecanismos fundamentalmente: a) peque\u00f1as part\u00edculas en aerosol (gotas de Pfl\u00fcgge), con capacidad de transmitirse a grandes distancias por el aire; b) part\u00edculas mayores en aerosol (gotas de Wells) que recorren distancias mayores y c) contacto directo, a trav\u00e9s de f\u00f3mites contaminados o contacto persona-persona 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La gripe es una infecci\u00f3n respiratoria v\u00edrica causada por el virus influenza altamente contagiosa. En condiciones normales, su presentaci\u00f3n cl\u00ednica es indistinguible de otras infecciones respiratorias v\u00edricas y suele ser autolimitada. Tanto la gravedad de la infecci\u00f3n como la mortalidad se relacionan con la afectaci\u00f3n de pacientes inmunodeprimidos, con enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes y ancianos 4,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe Concepto"
        },
        {
            "text": "El virus de la influenza pertenece a la familia Orthomyxoviridae, que es una familia de virus ARN segmentado de sentido negativo con estructura helicoidal rodeada de una membrana de fosfol\u00edpidos. La segmentaci\u00f3n del ARN permite el desarrollo de nuevas cepas por mutaci\u00f3n y reorganizaci\u00f3n de los segmentos gen\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "Los viriones de la gripe son pleomorfos, esf\u00e9ricos o tubulares con un di\u00e1metro que oscila entre 80 y 120 nm. Posee en la membrana fosfolip\u00eddica externa dos glicoprote\u00ednas espiculadas: HA (hemaglutinina) y NA (neuraminidasa) que son los determinantes antig\u00e9nicos mayores. Otras dos prote\u00ednas que forman parte del virus son la M2 (un canal i\u00f3nico transmembrana) y la prote\u00edna de la matriz M1, necesaria para el ensamblaje del virus 6,7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "El virus influenza se clasifica en 3 tipos distintos: influenza A, influenza B e influenza C. Adem\u00e1s, las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas, hu\u00e9spedes y cl\u00ednica difieren entre los 3 grupos (tabla 2) 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista patog\u00e9nico, la HA es la prote\u00edna que se une al \u00e1cido si\u00e1lico de las superficies epiteliales, fundamentalmente del tracto respiratorio superior; es la responsable de que se produzca la respuesta inmunitaria mediante anticuerpos neutralizantes. La NA tiene capacidad enzim\u00e1tica, escindiendo el \u00e1cido si\u00e1lico de las prote\u00ednas del viri\u00f3n (evitando as\u00ed el agrupamiento de estos) y facilitando la liberaci\u00f3n del virus de las c\u00e9lulas infectadas y la infecci\u00f3n de c\u00e9lulas adyacentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "El g\u00e9nero influenza A est\u00e1 formado por distintos subtipos, dependiendo de las variaciones de los ant\u00edgenos principales (H1 a H16 y N1 a N9). Tiene capacidad para producir infecci\u00f3n en seres humanos y animales (principalmente cerdos y aves).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "Tanto influenza A como influenza B presentan capacidad de deriva (en ingl\u00e9s shift) antig\u00e9nica (cambios menores en sus ant\u00edgenos H o N, por acumulaci\u00f3n de mutaciones puntuales), hecho que facilita la aparici\u00f3n de brotes epid\u00e9micos cada 1-3 a\u00f1os en una poblaci\u00f3n, a pesar de que existan individuos con anticuerpos contra las cepas previas del virus. Adem\u00e1s de esta deriva antig\u00e9nica, el virus influenza A puede producir variaciones antig\u00e9nicas, entendidas como cambios antig\u00e9nicos mayores (H y/o N), determinando la aparici\u00f3n de un nuevo subtipo v\u00edrico, para el que no existe inmunidad en la poblaci\u00f3n. Esta capacidad es la que condiciona la aparici\u00f3n de pandemias mundiales 9 . Las nuevas cepas de virus pand\u00e9- micos ocurren por reordenaci\u00f3n gen\u00e9tica entre virus influenza A animales y humanos o por transmisi\u00f3n directa de cepas animales a seres humanos. Por su parte, la variabilidad gen\u00e9tica del virus influenza C es escasa, por lo que no produce epidemias (tampoco pandemias) 10,11 . Aunque existen descripciones de epidemias de gripe desde la antig\u00fcedad, el primer registro de pandemia de gripe oficial es de los a\u00f1os 1889-90, conocida como la gripe rusa (H3N2). Posteriormente tuvo lugar la gripe espa\u00f1ola en 1918-20 (H1N1), con la mayor tasa de letalidad de todas las pandemias de gripe registradas hasta la actualidad. Habr\u00eda que esperar hasta los a\u00f1os 50 (1957-58) para una nueva pandemia, esta vez la gripe asi\u00e1tica (H2N2). En los a\u00f1os 1968-69 ocurre la pandemia por gripe de Hong-Kong (H3N2). La \u00faltima pandemia, en el siglo XXI, fue la nueva gripe A H1N1 que si bien pose\u00eda una hemaglutinina H1, sus caracter\u00edsticas eran bastante distintas de la H1 circulante desde finales de los a\u00f1os 70, debido a su origen porcino; aunque la mortalidad de esta \u00faltima pandemia no fue elevada, los a\u00f1os de vida perdidos fueron sumamente altos, debido a que la mayor letalidad se centr\u00f3 en poblaci\u00f3n joven (los ancianos pose\u00edan cierta inmunidad residual de la pandemia de 1918) 12-15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n etiol\u00f3gica y estructura"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome gripal t\u00edpico es el producido por los virus de la gripe A y B. El virus de la gripe C ocasiona infecciones respiratorias altas leves indistinguibles de otros procesos catarrales 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas e historia natural"
        },
        {
            "text": "Aunque no existen unos criterios diagn\u00f3sticos establecidos para la gripe, los s\u00edntomas asociados con m\u00e1s frecuencia a este proceso y que nos deben hacer sospechar la enfermedad son: fiebre asociada a escalofr\u00edos, cefalea, deterioro del estado general, artromialgias (con predominio de las mialgias), s\u00edntomas respiratorios e hiporexia 13,17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas e historia natural"
        },
        {
            "text": "Las mialgias suelen afectar a grandes grupos musculares (extremidades, espalda) y las artralgias suelen ser menos llamativas. Los s\u00edntomas respiratorios son variables, dependiendo de la virulencia del virus, la edad y las caracter\u00edsticas propias del paciente (tabaquismo, inmunodepresi\u00f3n, etc.). Fundamentalmente son tos seca, secreci\u00f3n mucopurulenta nasal y odinofagia. El inicio de la enfermedad suele ser brusco, tras una incubaci\u00f3n corta de 48-72 horas, con la aparici\u00f3n de fiebre elevada (38-41 \u00baC) y quebrantamiento del estado general muy marcado. Habitualmente la fiebre es continua, de dif\u00edcil control a pesar del tratamiento antit\u00e9rmico; ocasionalmente se puede presentar de forma intermitente e incluso con una curva bif\u00e1sica tras una remisi\u00f3n temporal. La tos seca y la cefalea aparecen con posterioridad al inicio de la fiebre. En la exploraci\u00f3n cl\u00ednica pueden aparecer peque\u00f1as adenopat\u00edas en los territorios cervicales de caracter\u00edsticas benignas (blandas, no adheridas, rodaderas) as\u00ed como roncus y sibilancias en un peque\u00f1o porcentaje de pacientes (10 %). De forma menos frecuente pueden aparecer s\u00edntomas extrarrespiratorios; hasta en un 3 % de los casos pueden aparecer s\u00edntomas gastrointestinales (especialmente v\u00f3mitos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas e historia natural"
        },
        {
            "text": "Los datos de laboratorio son muy inespec\u00edficos, sin diferencias con otros procesos respiratorios v\u00edricos, con la leuco-citosis como alteraci\u00f3n m\u00e1s prevalente, as\u00ed como una moderada elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva y del fibrin\u00f3geno, como reactantes de fase aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas e historia natural"
        },
        {
            "text": "En poblaci\u00f3n general, la duraci\u00f3n total del cuadro suele ser en torno a 5 d\u00edas (3-7 d\u00edas) si no hay complicaciones, si bien s\u00edntomas como la tos o la astenia pueden permanecer hasta dos semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas e historia natural"
        },
        {
            "text": "Aunque poco frecuentes, en ocasiones pueden aparecer complicaciones, sobre todo en pacientes con comorbilidades respiratorias (enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica -EPOC-, asma grave) o cardiovasculares (insuficiencia cardiaca congestiva) e individuos inmunodeprimidos o de edad avanzada 4,18,19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda v\u00edrica primaria es una complicaci\u00f3n que se asocia a una elevada mortalidad. Suele tener lugar al poco tiempo del s\u00edndrome gripal, con la aparici\u00f3n de tos productiva con expectoraci\u00f3n sanguinolenta, taquipnea, crepitantes finos en la auscultaci\u00f3n pulmonar e insuficiencia respiratoria. En la radiograf\u00eda se t\u00f3rax pueden aparecer infiltrados intersticiales, aunque no es rara la presencia de infiltrados alveolares como cualquier otro proceso neum\u00f3nico t\u00edpico. La respuesta a la antibioterapia emp\u00edrica suele ser escasa. M\u00e1s frecuente que la neumon\u00eda primaria es la sobreinfecci\u00f3n bacteriana, t\u00edpicamente por Streptococcus pneumoniae, Staphylococcus aureus, Haemophilus influenzae y estreptococos del grupo B. En pacientes con patolog\u00eda pulmonar cr\u00f3nica, como los pacientes con EPOC, fibrosis qu\u00edstica o asma bronquial puede producirse una exacerbaci\u00f3n de la misma 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome de Reye consiste en una encefalopat\u00eda aguda con edema cerebral, elevaci\u00f3n de la presi\u00f3n del l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo pero con recuento celular y an\u00e1lisis bioqu\u00edmico del mismo normales, asociada a degeneraci\u00f3n grasa hep\u00e1tica. Se ha descrito en pacientes que han consumido \u00e1cido acetilsalic\u00edlico (AAS) en el contexto de una infecci\u00f3n gripal, afectando especialmente a los ni\u00f1os. Tambi\u00e9n se han descrito casos de encefalitis postinfluenza (con detecci\u00f3n por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa -PCR-de ARN de influenza en el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo), mielitis transversa y s\u00edndorme de Guillain-Barr\u00e9 21, 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 614,
                    "text": "22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones neurol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Se han descrito casos de miositis con elevaci\u00f3n de la creatinfosfoquinasa (CPK) y de la transaminasa aspartato aminotransferasa (AST), siendo una complicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os que en poblaci\u00f3n adulta y m\u00e1s frecuente en el caso de infecci\u00f3n por el virus influenza B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras complicaciones"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n existen casos descritos de miocarditis por influenza, m\u00e1s frecuentes en casos de brotes pand\u00e9micos. El espectro abarca desde la alteraci\u00f3n exclusivamente anal\u00edtica, con elevaci\u00f3n de marcadores de sufrimiento mioc\u00e1rdico (troponina I y E, CPK) hasta el shock cardiog\u00e9nico fulminante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras complicaciones"
        },
        {
            "text": "M\u00e1s frecuente que la miocarditis es la descompensaci\u00f3n de la patolog\u00eda cardiaca de base, como consecuencia de un aumento de la demanda cardiaca en el contexto de la infecci\u00f3n gripal 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras complicaciones"
        },
        {
            "text": "No suele requerirse el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico del s\u00edndrome gripal causado en condiciones de epidemia estacional en pacientes adultos o ni\u00f1os sin gravedad que no requieren ingreso ni son inmunodeprimidos, asumiendo el diagn\u00f3stico de gripe si el paciente presenta los s\u00edntomas t\u00edpicos en dicho contexto epidemiol\u00f3gico 24, 25 . En pacientes de alto riesgo para complicaciones derivadas de la gripe s\u00ed estar\u00eda indicado, as\u00ed como en condiciones de pandemia (tabla 3) 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la gripe"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se realiza a partir del cultivo v\u00edrico y/o t\u00e9cnicas moleculares e inmunol\u00f3gicas. Estas \u00faltimas permiten un resultado en un tiempo relativamente r\u00e1pido (entre 15 minutos y 48 horas). La rentabilidad diagn\u00f3stica depende, adem\u00e1s de la t\u00e9cnica microbiol\u00f3gica empleada, del tiempo desde el inicio de la enfermedad y la toma de muestra, disminuyendo r\u00e1pidamente a partir de las 48 horas del inicio de los s\u00edntomas, al ser t\u00e9cnicas dependientes de la carga v\u00edrica existente en la faringe (oro y nasofaringe) 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 516,
                    "end": 518,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la gripe"
        },
        {
            "text": "Son inmunoensayos que identifican en muestra respiratoria ant\u00edgenos de la nucleoprote\u00edna v\u00edrica de influenza A y B. Son test r\u00e1pidos (15-30 minutos) y tienen una sensibilidad del 60-90 % en comparaci\u00f3n con el cultivo v\u00edrico. La muestra se debe tomar mediante torunda nasofar\u00edngea y orofar\u00edngea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test antig\u00e9nicos r\u00e1pidos"
        },
        {
            "text": "La RT-PCR es la t\u00e9cnica m\u00e1s sensible y espec\u00edfica, incluso m\u00e1s rentable que el cultivo v\u00edrico. Se obtiene el resultado en 5-6 horas y permite diferenciar entre influenza A y B y los distintos subtipos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa"
        },
        {
            "text": "Se emplea para estudios de vigilancia epidemiol\u00f3gica, pero no en el manejo cl\u00ednico de los pacientes con sospecha de gripe. El resultado tarda entre 48 y 72 horas. Se puede realizar a partir de muestra nasal, far\u00edngea, esputo o lavado broncoalveolar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cultivo v\u00edrico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico serol\u00f3gico requiere de dos muestras: una inicial durante el cuadro agudo y una posterior en el periodo de convalecencia (10-14 d\u00edas tras enfermedad) para ver la evoluci\u00f3n de los t\u00edtulos de anticuerpos. Una diferencia en los t\u00edtulos 4 veces superior en el periodo de convalecencia respecto a la fase aguda se considera diagn\u00f3stica. No es \u00fatil en el diagn\u00f3stico cl\u00ednico, siendo empleado especialmente con fines de investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico serol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento espec\u00edfico para pacientes sin riesgo de complicaciones y con presentaci\u00f3n cl\u00ednica no grave no est\u00e1 indicado. En estos individuos se prescribe un tratamiento sintom\u00e1tico (antit\u00e9rmicos, analg\u00e9sicos, reposo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la gripe"
        },
        {
            "text": "En situaciones graves o con complicaciones viscerales, est\u00e1 indicado el tratamiento. El tratamiento precoz antiv\u00edrico (menos de 48 horas) de la gripe ha demostrado disminuir los s\u00edntomas de la infecci\u00f3n y parece estar relacionado con una disminuci\u00f3n discreta del riesgo de complicaciones 28,29 . Existen cuatro antiv\u00edricos disponibles que describimos a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la gripe"
        },
        {
            "text": "Amantadina y rimantadina son f\u00e1rmacos que inhiben el canal i\u00f3nico de la prote\u00edna M2. Son f\u00e1rmacos \u00fatiles frente a influenza A pero no frente a influenza B o C, cuya prote\u00edna M2 es distinta. Ambos f\u00e1rmacos se administran en una pauta de 100 mg al d\u00eda durante 3-5 d\u00edas (en el caso de amantadina requiere ajuste por funci\u00f3n renal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la prote\u00edna M2"
        },
        {
            "text": "Pueden dar lugar a efectos secundarios neurol\u00f3gicos (insomnio, mareo, dificultad para la concentraci\u00f3n) y gastrointestinales, estos \u00faltimos algo menos frecuentes. Son m\u00e1s habituales con amantadina que con rimantadina. Otro factor limitante es la aparici\u00f3n de resistencias, especialmente en ni\u00f1os 30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la prote\u00edna M2"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos de esta familia son zanamivir y oseltamivir. Inhiben la actividad de la neuraminidasa v\u00edrica, con lo que se evita la liberaci\u00f3n y difusi\u00f3n de nuevos virus infectantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la neuraminidasa"
        },
        {
            "text": "Zanamivir est\u00e1 indicado en pacientes mayores de 7 a\u00f1os y se administra por v\u00eda inhalatoria (2 inhalaciones cada 12 horas durante 5 d\u00edas) y no requiere ajuste en funci\u00f3n del aclaramiento de creatinina. Su principal efecto secundario es el desarrollo de broncoespasmo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la neuraminidasa"
        },
        {
            "text": "Oseltamivir se administra por v\u00eda oral (75 mg cada 12 horas), requiriendo ajuste por funci\u00f3n renal. Sus principales efectos secundarios son gastrointestinales. Deber\u00eda evaluarse de forma individualizada la relaci\u00f3n riesgo-beneficio de la administraci\u00f3n de inhibidores de la neuraminidasa en mujeres gestantes (categor\u00eda C de la FDA). Aunque menos fre- cuente que con los inhibidores de la prote\u00edna M2, tambi\u00e9n se han descrito resistencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la neuraminidasa"
        },
        {
            "text": "Un nuevo agente dentro de este grupo es peramivir, actualmente en fases precl\u00ednicas de investigaci\u00f3n, de administraci\u00f3n intravenosa y que estar\u00eda indicado en pacientes ingresados con infecci\u00f3n confirmada por el virus influenza A H1N1 pand\u00e9mico con alta sospecha de resistencia a oseltamivir 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la neuraminidasa"
        },
        {
            "text": "Existen dos estrategias profil\u00e1cticas para la prevenci\u00f3n de la gripe: vacunaci\u00f3n y quimioprofilaxis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis"
        },
        {
            "text": "Es la medida m\u00e1s efectiva para la prevenci\u00f3n y control de las epidemias gripales. Las vacunas m\u00e1s empleadas son las desarrolladas a partir de virus inactivados. La vacuna que se emplea actualmente se formula a partir de muestras de los siguientes virus: influenza A (H1N1) no pand\u00e9mico, influenza A (H3N2) e influenza B. De este \u00faltimo se emplea el subtipo que se considera que m\u00e1s probablemente sea el que cause enfermedad en la siguiente estaci\u00f3n fr\u00eda. Para ello existe una red de centros centinela, en los que se toman muestras de pacientes, con el objetivo de intentar anticipar cu\u00e1l ser\u00e1 la variaci\u00f3n antig\u00e9nica predominante en la pr\u00f3xima temporada gripal. Para aumentar la inmunogenicidad de la vacuna, se emplean adyuvantes (MF59 y AS03) 32 . Las vacunas inactivadas son generalmente bien toleradas en la poblaci\u00f3n general. Ocasionalmente en torno al 2-10 % de los casos se describe un proceso autolimitado pseudogripal leve de 1-2 d\u00edas de duraci\u00f3n. La vacunaci\u00f3n con virus inactivados obtiene una elevaci\u00f3n de los anticuerpos en un 90 % de los adultos sanos, con solo una dosis administrada. En pacientes ancianos o inmunodeprimidos, dicho resultado es menor 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las vacunas vivas atenuadas, administradas por v\u00eda intranasal, aportan ventajas con respecto a la vacuna inactivada cl\u00e1sica: en primer lugar, mejoran las tasas de inmunidad adquirida con la vacuna cl\u00e1sica (consiguen unos t\u00edtulos de anticuerpos superiores hasta en un 50 %); en segundo lugar, aportar\u00edan tanto inmunidad sist\u00e9mica como local, al administrarse por v\u00eda intranasal 34 . La vacuna se ha probado en pacientes con infecci\u00f3n por virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) muy inmunodeprimidos, sin que se hayan descrito eventos adversos relacionados con la propia infecci\u00f3n por el VIH o con la gripe.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 379,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las indicaciones la para vacunaci\u00f3n anual se dividen en dos grupos: a) personas con riesgo para padecer complicaciones (tabla 3) y b) personas con riesgo de transmitir la infecci\u00f3n a miembros del grupo 1 (personal sanitario, personal de residencias geri\u00e1tricas, personas del entorno familiar de miembros del grupo 1). En ni\u00f1os (6 meses a 8 a\u00f1os) se administran dos dosis separadas 4 semanas. En adultos, se administra una sola dosis. La \u00fanica complicaci\u00f3n grave asociada a la administraci\u00f3n de la vacuna es el desarrollo del s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, ocurrida durante la temporada de gripe de 1976 en EE. UU.; posteriormente no se ha confirmado en las sucesivas campa\u00f1as de vacunaci\u00f3n en todo el mundo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los cuatro agentes antiv\u00edricos anteriormente descritos se han empleado como prevenci\u00f3n en distintos esquemas: profilaxis estacional (administraci\u00f3n de forma continua durante la temporada gripal), profilaxis familiar, profilaxis institucional y profilaxis en pacientes de alto riesgo que se vacunan durante la temporada de gripe. Los beneficios de estas estrategias son discutibles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quimioprofilaxis"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del virus de la gripe, existen otros virus que producen enfermedad respiratoria aguda. Los m\u00e1s frecuentes (tabla 1) se exponen a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras viriasis respiratorias"
        },
        {
            "text": "Es un virus ADN sin envoltura con un tama\u00f1o de los viriones activos entre 70 y 90 nm de di\u00e1metro. Se han aislado m\u00e1s de 100 adenovirus en animales, siendo 51 los serotipos con actividad en los seres humanos, divididos en 6 subgrupos (de la A a la F) en funci\u00f3n de sus caracter\u00edsticas de hemaglutinaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "Aunque pueden causar un amplio espectro de infecciones, habitualmente leves, a nivel respiratorio se caracterizan por ser los responsables de hasta el 5 % de las infecciones respiratorias altas y el 10 % de las neumon\u00edas en ni\u00f1os. En el caso de la infecci\u00f3n respiratoria alta, se presenta como faringitis o traque\u00edtis y suelen ser de intensidad leve. El periodo de incubaci\u00f3n oscila entre los 2 y los 14 d\u00edas. Puede acompa\u00f1arse de s\u00edntomas sist\u00e9micos (cefalea, malestar general, mialgias). Los serotipos m\u00e1s implicados son el 1, 2, 3, 5, 6 y 7. Tambi\u00e9n puede presentarse como una faringoamigdalitis indistinguible de la producida por los estreptococos del grupo B. Los serotipos que producen con mayor frecuencia neumon\u00eda son del 1 al 5, 7, 14 y 21. Ocasionalmente, pueden dejar como secuelas bronquiectasias. Aunque la diana fundamental son los ni\u00f1os, se han documentado brotes de infecci\u00f3n respiratoria aguda en entornos militares con escasa afectaci\u00f3n del tracto respiratorio inferior 35 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "Pertenecen a la familia de los Picornaviridae. Es un virus ARN envuelto en una c\u00e1pside con un di\u00e1metro de 30 nm. Se han descrito hasta 101 serotipos distintos. El virus tiene capacidad para sobrevivir durante horas y d\u00edas en superficies no biol\u00f3gicas, si la temperatura se encuentra entre 24 y 37 \u00baC. Por ello, la v\u00eda de transmisi\u00f3n, adem\u00e1s de la a\u00e9rea, es por contacto con dichas superficies u otros f\u00f3mites contaminados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "Es el agente etiol\u00f3gico m\u00e1s frecuente del resfriado com\u00fan (30-40 % de los casos). Predomina en las \u00e9pocas de transici\u00f3n del verano al oto\u00f1o y de la primavera al verano. La incubaci\u00f3n es corta (1 a 4 d\u00edas). La cl\u00ednica de rinorrea, picor nasal, obstrucci\u00f3n nasal, tos (30 %), estornudos, cefalea, fiebre y odinofagia puede durar entre uno y 33 d\u00edas (habitual-mente 5-7 d\u00edas). No se asocia con complicaciones directas salvo reagudizaciones de enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas (asma, EPOC), aunque s\u00ed puede acontecer la sobreinfecci\u00f3n bacteriana del tracto respiratorio superior, siendo rara la afectaci\u00f3n directa o sobreinfecci\u00f3n bacteriana del tracto inferior 36 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "De la familia de los Coronaviridae, son virus ARN con envoltura circular de 30 kilobases de longitud, con una morfolog\u00eda de corona estrellada debida a unas proyecciones en forma de palillo de tambor. Constituyen la segunda causa m\u00e1s frecuente de resfriado com\u00fan (15 %). Tienen diseminaci\u00f3n mundial y estacionalidad, siendo m\u00e1s frecuentes en invierno y primavera. En EE. UU. se han descrito brotes epid\u00e9micos de resfriado com\u00fan cada 2-3 a\u00f1os causados por este agente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del resfriado com\u00fan, se han descrito casos de neumon\u00eda y bronquiolitis en ni\u00f1os, otitis y exacerbaciones de asma en j\u00f3venes y adultos, as\u00ed como neumon\u00eda y bronquitis grave en ancianos e inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "En 2002 se describi\u00f3 un cuadro conocido como s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS) en la provincia china de Guangdong, que se disemin\u00f3 a varios pa\u00edses (fundamentalmente Canad\u00e1). Este cuadro se iniciaba con cefalea, malestar general y mialgias, seguido por tos seca y disnea. En la radiolog\u00eda simple de t\u00f3rax se observaban opacidades alveolares perif\u00e9ricas. Hasta el 25 % desarrollaron un cuadro de distr\u00e9s respiratorio del adulto, m\u00e1s frecuente en individuos mayores de 50 a\u00f1os. La mortalidad global fue del 9-12 % 37 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Es un virus de la familia de los Paramyxoviridae, de tipo ARN con envuelta y un tama\u00f1o de 120 a 300 nm. Su nombre se debe a que produce sincitios por fusi\u00f3n de las c\u00e9lulas que infecta. Tiene capacidad para sobrevivir en superficies inertes hasta 30 horas a temperatura ambiente. Tiene una distribuci\u00f3n mundial y produce epidemias estacionales en los meses fr\u00edos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Es el agente causal m\u00e1s frecuente de la bronquiolitis aguda del lactante, aunque tambi\u00e9n produce con frecuencia traque\u00edtis y neumon\u00eda en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os. En estudios de seroprevalencia, hasta un 98 % de los ni\u00f1os menores de un a\u00f1o han sido infectados por el VRS. Las infecciones recurrentes suelen ser menos agresivas que la primoinfecci\u00f3n. La cl\u00ednica consiste habitualmente en bronquiolitis (en torno al 2-10 % de los casos pueden desarrollar crup lar\u00edngeo), aunque inicialmente puede cursar con sintomatolog\u00eda de la v\u00eda a\u00e9rea superior (rinorrea, tos, laringitis) que progresa a la v\u00eda inferior con la instauraci\u00f3n de la bronquiolitis con disnea progresiva. En ese momento la tos se hace m\u00e1s prominente y productiva. La fiebre puede aparecer pero es de baja intensidad y no se correlaciona con la gravedad de la infecci\u00f3n. Tan solo en el 1 % de los casos se evidencia una consolidaci\u00f3n parenquimatosa pulmonar. En ni\u00f1os peque\u00f1os es frecuente el desarrollo de otitis media aguda como com-plicaci\u00f3n del cuadro anterior (serosa en el 74 % de los casos). Un alto porcentaje de ni\u00f1os (30-50 %) que requieren ingreso como consecuencia de la infecci\u00f3n por este virus tienen a largo plazo episodios de sibilancias recurrentes que pueden perdurar hasta la adolescencia 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "En adultos se desconoce la importancia que tiene la infecci\u00f3n por VRS, si bien en los casos documentados la tasa de complicaciones es relativamente elevada: un 82 % de los pacientes desarrollan infecci\u00f3n respiratoria baja, un 18 % ingresan en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) y un 10 % fallecen. En la poblaci\u00f3n adulta el diagn\u00f3stico de esta infecci\u00f3n debe buscarse activamente mediante cultivo v\u00edrico de secreciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Es un virus de la familia Paramyxoviridae. Son virus ARN con envuelta y un di\u00e1metro de 150 a 200 nm. Son miembros de dos g\u00e9neros distintos dependiendo del tipo: respirovirus (tipos 1 y 3) y rubulavirus (tipos 2, 4A y 4B). Tiene una prote\u00edna espiculada que le permite unirse al \u00e1cido si\u00e1lico de las c\u00e9lulas del tracto respiratorio superior (hemaglutinina-neuraminidasa). En ni\u00f1os, la infecci\u00f3n por virus parainfluenza la produce m\u00e1s frecuentemente el tipo 3. La variabilidad estacional depende del serotipo: el tipo 3 es end\u00e9mico durante todo el a\u00f1o con alg\u00fan pico los meses de abril y mayo; los tipos 1 y 2 producen epidemias en oto\u00f1o de crup lar\u00edngeo (el tipo 1 es el agente causal m\u00e1s frecuente de esta entidad, en el caso del tipo 2 la presentaci\u00f3n es m\u00e1s leve); finalmente los tipos 4A y 4B no tienen una clara estacionalidad (producen una enfermedad leve).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la parainfluenza"
        },
        {
            "text": "El espectro cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por este virus es amplio, desde infecci\u00f3n respiratoria alta hasta un cuadro cl\u00ednico indistinguible de la bronquiolitis ocasionada por el VRS, siendo el segundo agente causal en frecuencia. Adem\u00e1s, es el agente causal m\u00e1s frecuente del crup (laringotraque\u00edtis) en ni\u00f1os. La cl\u00ednica consiste en tos met\u00e1lica, voz ronca y estridor lar\u00edngeo. En la radiograf\u00eda es t\u00edpico el signo del campanario a nivel lar\u00edngeo (imagen en punta de l\u00e1piz). El cuadro puede progresar a neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus de la parainfluenza"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Adams PF, Hendershot GE, Marano MA. Current estimates from the National Health Interview Survey, 1996. National Center for Health Statistics. Vital Health Stat. 1999; 10:59-66. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 311,
                    "text": "Statistics. Vital Health Stat. 1999;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 321,
                    "text": "10:59-66.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Principles and practices of Infectious Diseases",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "809--823",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The spread of influenza and other respiratory viruses: complexities and conjectures",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "353--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pneumonia and influenza deaths during epidemics: implications for prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mullooly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "85--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virus taxonomy: Seventh Report of the International Commitee on Taxonomy of Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "6"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller F, Kaverin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Orthomyxoviridae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mhv",
                    "middle": [],
                    "last": "En: Van Regenmortel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fauquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bishop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carstens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Estes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lemon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "585--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Microbiolog\u00eda m\u00e9dica",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rosenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pfa\u00fcer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Orthomyxovirus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "609--627",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Influenza viruses including Avian Influenza and Swine Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Principles and practices of Infectious Diseases",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2265--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Gripe e infecciones traqueales, bronquiales y bronquiolares",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u2714 9 ; Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Breese",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "301--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Influenza: old and news threats",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 10. Palese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "82--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Variation of influenza A, B, and C viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 11. Palese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Science",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1468--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "A definition for influenza pandemics based on historial records",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Potter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jennings",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "252--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Novel Swine-Origin Influenza A (H1N1) Virus Investigation Team. Emergence of a novel swine-origin influenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "\u2714 13",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2605--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Lipsitch M. The severity of pandemic H1N1 influenza in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Finelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Biedrzycki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "New York City Swine Flu Investigation Team",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Influenza in the immediate postpandemic era: A comparison with seasonal and pandemic influenza in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 15",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rahamat-Langendoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Tutuhatunewa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sch\u00f6lvinck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hgm",
                    "middle": [],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Textbook of influenza",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Populations at risk for severe or complicated influenza illness: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Science",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kuster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "5061--5062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Complications and associated bacterial co-infections among children hospitalized with seasonal or pandemic influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chaves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Meek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Impact of influenza on morbidity in children with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u2714 20. Ferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "308--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "PCR on cerebrospinal fluid to show influenza-associated acute encephalopathy or encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Uemura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ando",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Katoh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "873--878",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Influenza B virus encephalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Facchini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chesney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "898--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "The cardiovascular manifestations of influenza: A systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Estabragh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mamas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int J Cardiol",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "2397--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Clinical signs and symptoms predicting influenza infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colopy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweinle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3243--3250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Predicting influenza infections during epidemics with use of a clinical case definition",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tellier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maziade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1166--1175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Seasonal Influenza in Adults and Children-Diagnosis, Treatment, Chemoprophylaxis, and Institutional Outbreak Management: Clinical Practice Guidelines of the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Use of a Human Influenza Challenge Model to Assess Person-to-Person Transmission: Proof-of-Concept Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Killingley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Enstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greatorex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambkin-Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cauchemez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "205",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Antivirals for influenza in healthy adults: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Demicheli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantonj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "303--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Efficacy and safety of oseltamivir in treatment of acute influenza: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trottier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1845--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "High frequency of resistant viruses harboring different mutations in amantadine-treated children with influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shiraishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakai-Tagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sugaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawaoka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "188",
            "issn": "",
            "pages": "57--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Peramivir Use for treatment of hospitalized patients with influenza A(H1N1) under emergency use authorization",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Merlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP).Prevention and control of influenza: recommendations of the Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP)",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "A controlled double-blind comparison of reactogenicity, immunogenicity, and protective efficacy of whole-virus and split-product influenza vaccines in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gaerlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Denson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Denning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "623--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Superior relative efficacy of live attenuated influenza vaccine compared with inactivated influenza vaccine in young children with recurrent respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ashkenazi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vertruyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ar\u00edstegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mckeith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klemola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "10",
            "pages": "870--879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Viral Etiology and clinical profiles of children with severe acute respiratory infections in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Patient characteristics and severity of human rhinovirus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lauinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bible",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Halligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bangalore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tosas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Aarons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "216--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The burden of respiratory sincitial virus infection in Young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iwane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blumkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Staat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "588--98",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Caracter\u00edsticas de los principales virus respiratorios",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Pacientes de alto riesgo de complicaciones derivadas de la gripeDiabetes mellitusEnfermedad neurol\u00f3gica que comprometa el correcto manejo de las secreciones respiratorias Inmunodepresi\u00f3n (infecci\u00f3n por el VIH si recuento de CD4 < 200 c\u00e9lulas/microl)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}