{
    "paper_id": "b895217ef64606fe58313f347928e168abf200d7",
    "metadata": {
        "title": "Pathologie infectieuse Facteurs infectieux et non infectieux des otites et des sinusites \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0 \u25a0",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Barry",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Les infections de la sph\u00e8re ORL sont fr\u00e9quentes et les otites chez l'enfant, les sinusites de l'adulte sont g\u00e9n\u00e9ralement per\u00e7ues comme \u00e9tant d'origine bact\u00e9rienne ou virale. Cependant de nombreux facteurs non infectieux jouent un r\u00f4le non n\u00e9gligeable, mais restent souvent m\u00e9connus et d'interpr\u00e9tation difficile : ils conduisent encore trop souvent \u00e0 des th\u00e9rapeutiques antibiotiques inutiles. Ainsi dans l'otite, ont \u00e9t\u00e9 reconnus divers facteurs de risque non infectieux tels que : atteinte m\u00e9canique de la trompe d'Eustache, immaturit\u00e9 immunitaire, tabagisme passif, carence martiale etc\u2026 susceptibles de favoriser l'infection de l'oreille moyenne, souvent virale dans un 1 er temps, secondairement surinfect\u00e9e par les esp\u00e8ces bact\u00e9riennes du rhinopharynx ((pneumocoques, Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis). Les sinusites sont d'\u00e9tiologie multifactorielle et, si les m\u00e9canismes et les agents des sinusites infectieuses (virus et bact\u00e9ries) sont bien connus, en revanche de multiples facteurs non infectieux peuvent \u00eatre identifi\u00e9s : l'allergie est un facteur fr\u00e9quent qui favorise les sinusites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ; moins souvent reconnus sont le diab\u00e8te, le reflux gastro-oesophagien, des facteurs anatomiques, des anomalies de la fonction muco-ciliaire ou l'immunod\u00e9pression dans le cadre VIH. Des recherches doivent \u00eatre poursuivies pour approfondir ces m\u00e9canismes complexes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Mots-cl\u00e9s : Otites, sinusites, virus, bact\u00e9ries, infections, facteurs non infectieux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Infections of the ENT area are frequent and otitis media in children, sinusitis in adults are generally attributed to viruses or bacterial species. However many non infectious factors play an important role and may lead to useless antibiotic treatments. In otitis media, several factors such as mechanical defect in Eustachian tube, immature immunity, passive tobacco environment are capable to initiate a first viral step of otitis media, followed by bacterial infection due to S. pneumoniae, H. influenzae or Moraxella catarrhalis. Sinusitis are associated to multiple factors and mechanical as well as infective agents (viruses and bacteria) are well established. But several non infectious factors should be analysed and one major factor is allergy which is responsible for repeated sinusitis. Diabetes, anatomical factors, inappropriate muco-ciliary structure, HIV immunodepression can play a significant role in non infectious sinusitis. More work should be done to improve understanding of these complex mechanisms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les otites moyennes aigu\u00ebs (OMA) et les sinusites maxillaires aigu\u00ebs sont des infections bact\u00e9riennes de cavit\u00e9s annexes des voies respiratoires sup\u00e9rieures. Ces cavit\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tat normal sont consid\u00e9r\u00e9es comme st\u00e9riles, le tapis muco-ciliaire \u00e9liminant les bact\u00e9ries par les orifices de drainage que sont la trompe d'eustache et le m\u00e9at moyen. Les otites sont plus fr\u00e9quentes chez l'enfant et les sinusites plus fr\u00e9quentes chez l'adulte. Les germes responsables d'otite et de sinusite sont pr\u00e9sents \u00e0 l'\u00e9tat commensal dans le nasopharynx chez l'enfant et plus rarement dans les fosses nasales de l'adulte. C'est le plus souvent un \u00e9pisode infectieux viral qui favorise la p\u00e9n\u00e9tration et la multiplication de germes dans les cavit\u00e9s sinusiennes et dans l'oreille moyenne. Ces infections sont \u00e9galement favoris\u00e9es par des facteurs non infectieux multiples souvent intriqu\u00e9s. De tr\u00e8s nombreuses \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont permis de pr\u00e9ciser les facteurs favorisant la survenue des otites de l'enfant alors que peu d'\u00e9tudes permettent de pr\u00e9ciser les facteurs de risque des sinusites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans la tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des cas la survenue d'une otite est secondaire \u00e0 un \u00e9pisode viral. Depuis toujours, il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 par les cliniciens que la survenue d'une otite est le plus souvent pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e de quelques jours par une infection des voies respiratoires sup\u00e9rieures. Il existe ainsi une co\u00efncidence entre la survenue des \u00e9pid\u00e9mies d'otites avec les \u00e9pid\u00e9mies virales [1] . Cette observation sugg\u00e8re que les modifications de la muqueuse respiratoire et de la trompe",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS ET OTITES"
        },
        {
            "text": "Facteurs infectieux des otites d'Eustache par l'infection virale favorisent la colonisation bact\u00e9rienne de l'oreille moyenne. L'infection virale peut provoquer la survenue d'une infection bact\u00e9rienne par un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9canique et/ou par des modifications locales de l'immunit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le virus (rhinovirus, coronavirus, virus influenzae ou para influenzae et virus respiratoire syncitial), transmis par voie a\u00e9rienne, gagne le rhinopharynx o\u00f9 il p\u00e9n\u00e8tre dans les cellules \u00e9pith\u00e9liales et se r\u00e9plique. L'infection virale de la muqueuse entra\u00eene une vasodilatation et une augmentation de la perm\u00e9abilit\u00e9 vasculaire \u00e0 l'origine de l'obstruction nasale et de la rhinorrh\u00e9e. Alors que les virus influenzae et les ad\u00e9novirus entra\u00eenent des l\u00e9sions extensives de la muqueuse, aucune modification de la muqueuse n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans les biopsies nasales de patients infect\u00e9s par des rhinovirus [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 602,
                    "end": 605,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Au cours d'une rhino-pharyngite"
        },
        {
            "text": "Elles montrent que l'inoculation dans l'oreille moyenne d'un virus influenzae A est \u00e0 l'origine de modifications inflammatoires de la muqueuse [3] . Une action m\u00e9canique de l'infection virale a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence par Giebink et al. qui montrent que l'instillation dans les fosses nasales d'un virus provoque une d\u00e9pression dans l'oreille moyenne sans effusat [4] . La colonisation du rhinopharynx par un pneumocoque seul ne provoque une otite \u00e0 pneumocoque que chez 20 % des animaux alors que ce taux s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 60 % des animaux lorsqu'une d\u00e9pression m\u00e9canique est associ\u00e9e. Lorsque les auteurs provoquent une double colonisation (virus influenzae et pneumocoque), il existe une corr\u00e9lation entre l'existence d'une d\u00e9pression dans l'oreille moyenne et la survenue d'une otite \u00e0 pneumocoque. Le r\u00f4le de la d\u00e9pression dans l'oreille moyenne n'est pas le seul effet de l'infection virale puisque sur ce m\u00eame mod\u00e8le de double colonisation, Meyerhoff et al. ont observ\u00e9 un nombre identique d'otites que les animaux soient porteurs ou non d'un drain transtympanique [5] . Le r\u00f4le de l'infection virale sur le syst\u00e8me immunitaire non sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence chez le chinchilla par Abramson et al. Les polynucl\u00e9aires obtenus dans le s\u00e9rum des animaux 6 jours apr\u00e8s une colonisation par le virus influenzae ont un pouvoir de mobilisation et une activit\u00e9 bact\u00e9ricide diminu\u00e9es [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 364,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1064,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1377,
                    "end": 1380,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les \u00e9tudes exp\u00e9rimentales chez le chinchilla"
        },
        {
            "text": "Celle-ci a montr\u00e9 que l'inoculation chez 33 volontaires sains de virus influenzae A est \u00e0 l'origine d'une d\u00e9pression dans l'oreille moyenne chez 80 % d'entre eux et d'une otite s\u00e9reuse chez 15 % d'entre eux [7] . Les patients dont le taux d'anticorps sp\u00e9cifiques avant l'exp\u00e9rimentation \u00e9tait le plus bas ont pr\u00e9sent\u00e9 plus de manifestations otologiques et respiratoires. [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une \u00e9tude exp\u00e9rimentale chez l'adulte"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude ne sugg\u00e8re cependant le mode d'action du virus dans la survenue de l'OMA. Celui-ci peut \u00eatre direct par la pr\u00e9sence de virus dans l'oreille moyenne qui induisent une inflammation locale. Les cytokines peuvent favoriser l'adh\u00e9sion des bact\u00e9ries dans l'oreille moyenne et donc favoriser la colonisation. Mais le r\u00f4le des virus peut \u00e9galement \u00eatre indirect et la pr\u00e9sence de virus dans le rhinopharynx peut provoquer une inflammation de la trompe d'Eustache et perturber la fonction mucociliaire favorisant la croissance bact\u00e9rienne dans l'oreille moyenne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Une \u00e9tude exp\u00e9rimentale chez l'adulte"
        },
        {
            "text": "La colonisation du rhinopharynx par les bact\u00e9ries responsable d'otites est constat\u00e9e chez le jeune enfant souvent d\u00e8s l'\u00e2ge de 6 mois. Ces bact\u00e9ries (S. pneumoniae, H. influenzae et M. ca-tarrhalis) qui sont pr\u00e9sentes dans le cavum sont en fait le r\u00e9servoir des bact\u00e9ries pour les otites. Il a \u00e9t\u00e9 en effet d\u00e9montr\u00e9 que lorsqu'un germe est isol\u00e9 dans le pus d'otite, ce germe est toujours pr\u00e9sent dans le cavum, souvent associ\u00e9 \u00e0 d'autres pathog\u00e8nes [13] . Ce portage de bact\u00e9ries est plus fr\u00e9quent chez les enfants d'\u00e2ge pr\u00e9-scolaire, maximal \u00e0 l'\u00e2ge de 2 ans et diminuant par la suite. Il est favoris\u00e9 par la garde en collectivit\u00e9, l'existence d'une fratrie nombreuse, les saisons. Il existe une certaine dynamique de portage avec des variations dans le temps des bact\u00e9ries pr\u00e9sentes. La plupart des enfants sont porteurs des diff\u00e9rentes bact\u00e9ries responsables d'otites sur une p\u00e9riode prolong\u00e9e alors que le taux de portage de l'une ou l'autre n'est que d'environ 40 % des enfants \u00e0 un temps donn\u00e9. La transmission inter-humaine des bact\u00e9ries et les traitements antibiotiques sont responsables de l'\u00e9mergence et de la propagation de souches r\u00e9sistantes aux antibiotiques. Le portage de souches pathog\u00e8nes est plus fr\u00e9quent chez les enfants pr\u00e9sentant une rhinopharyngite ou une otite moyenne aigu\u00eb [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 454,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1301,
                    "end": 1305,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BACT\u00c9RIES ET OTITES"
        },
        {
            "text": "Les principaux facteurs de risque de survenue des otites sont bien connus gr\u00e2ce aux nombreuses \u00e9tudes portant sur les facteurs de risque de survenue d'une otite r\u00e9cidivante. Les anomalies de fonctionnement de la trompe d'Eustache semblent \u00eatre le principal facteur favorisant les infections de l'oreille moyenne. La trompe d'Eustache qui permet l'\u00e9quilibre de pression entre oreille moyenne et le rhinopharynx serait le vecteur de bact\u00e9ries du rhinopharynx dans la cavit\u00e9, normalement st\u00e9rile, de l'oreille moyenne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BACT\u00c9RIES ET OTITES"
        },
        {
            "text": "Il est le principal facteur de risque de survenue d'une otite. L'otite moyenne aigu\u00eb est une pathologie de la petite enfance. Le pic d'incidence des otites est maximal entre 6 mois et 18 mois. Cette incidence particuli\u00e8re chez le tout jeune enfant est probablement li\u00e9e \u00e0 des facteurs anatomiques, physiologiques et immunitaires. Les nouveau-n\u00e9s jusqu'\u00e0 Facteurs non infectieux des otites Pathologie infectieuse 6 mois sont prot\u00e9g\u00e9s par les anticorps maternels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LE JEUNE \u00c2GE"
        },
        {
            "text": "Le principal facteur intrins\u00e8que de mauvais fonctionnement \u00e9tant la survenue d'une inflammation d'origine infectieuse (virale ou bact\u00e9rienne), allergique ou caustique dans le cadre d'un reflux gastro-oesophagien. Il a pu \u00eatre montr\u00e9 que la trompe d'Eustache fonctionne moins bien chez le jeune enfant que chez l'adulte [15] . Les enfants qui pr\u00e9sentent des anomalies anatomiques de la base du cr\u00e2ne (malformations craniofaciales avec ou sans anomalies de fermeture du palais) sont particuli\u00e8rement victimes d'otites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 319,
                    "end": 323,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ATTEINTE DE LA TROMPE D'EUSTACHE PEUT \u00caTRE M\u00c9CANIQUE"
        },
        {
            "text": "Le mode de garde en collectivit\u00e9 augmente significativement l'incidence des infections respiratoires et des otites en particulier [16] . Parmi les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che, 21 % ont eu une paracent\u00e8se et la pose d'a\u00e9rateurs trans-tympanique contre seulement 3 % des enfants gard\u00e9s \u00e0 la maison [17] . L'\u00e9volution du mode de garde des enfants, avec la multiplication de la garde en cr\u00e8che collective depuis les ann\u00e9es 60, est certainement un facteur pr\u00e9pond\u00e9rant de l'augmentation des otites.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GARDE EN COLLECTIVIT\u00c9"
        },
        {
            "text": "Il est actuellement admis que le tabagisme passif, notamment le tabagisme maternel pendant la grossesse, est un facteur de risque de survenue d'OMA \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "La carence martiale, qui est un facteur classique de risque de survenue d'infections \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition, augmente le risque d'OMA. Dans une \u00e9tude r\u00e9cente il a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence que la suppl\u00e9mentation en fer permet de r\u00e9duire de 30 % le risque d'OMA [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "L'immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire de l'enfant est certainement un facteur important de survenue d'OMA. Il y a en effet une plus grande r\u00e9ponse avec l'\u00e2ge vis \u00e0 vis des pneumocoques et H influenzae. D'autre part l'immunit\u00e9 locale dans le rhinopharynx n'est pas compl\u00e8tement d\u00e9velopp\u00e9e chez l'enfant, ce qui contribue \u00e0 la colonisation bact\u00e9rienne. Le taux des IgM est d\u00e8s l'\u00e2ge d'un an comparable a celui de l'adulte. L'activit\u00e9 des IgG1 est pr\u00e9pond\u00e9rante chez l'enfant. Le taux des IgG2 par contre est bas chez l'enfant jusqu'\u00e0 7 ans et ne rejoint la norme qu'\u00e0 l'\u00e2ge adulte. Ces IgG2 ont un r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant dans la d\u00e9fense contre les antig\u00e8nes polysaccharidiques, et leur faible taux explique les infections r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 H influenzae et S pneumoniae dans l'enfance. Une \u00e9tude a ainsi montr\u00e9 un taux d'IgG2 plus bas que dans le groupe contr\u00f4le, chez des enfants de 12 \u00e0 36 mois sujets aux OMA \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "Parmi les d\u00e9ficits immunitaires, seule l'infection par le VIH est accompagn\u00e9e d'OMA \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Les d\u00e9ficits immunitaires cong\u00e9nitaux (d\u00e9ficits en IgA et IgG) sont rarement accompagn\u00e9s de manifestations cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "ALLAITEMENT MATERNEL L'absence d'allaitement maternel est un facteur de risque indirect de survenue d'OMA dans la mesure o\u00f9 l'allaitement maternel apporte une protection vis \u00e0 vis de la survenue d'OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "L'allaitement maternel semble avoir un int\u00e9r\u00eat multi-factoriel dans la pr\u00e9vention de la survenue des otites. Il agit par des apports nutritifs pr\u00e9sents dans le lait maternel (interf\u00e9ron, lactoferrine, lysozyme, immunoglobulines) mais \u00e9galement par le d\u00e9veloppement de la musculature des enfants qui t\u00e8tent, et par la position verticale de l'enfant lors de la t\u00e9t\u00e9e qui diminue le reflux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "La plupart de ces facteurs de risques sont en fait pr\u00e9sents d\u00e8s le plus jeune \u00e2ge et expliquent que l'\u00e2ge pr\u00e9coce de survenue de la premi\u00e8re OMA est un des facteurs pr\u00e9dictifs les plus importants de risque de survenue ult\u00e9rieure d'otites r\u00e9cidivantes. Des pr\u00e9dispositions anatomiques et/ou une immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire, d'origine g\u00e9n\u00e9tique, bien qu'actuellement non d\u00e9montr\u00e9es, pourraient expliquer le caract\u00e8re souvent familial des otites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "Les sinusites ont une \u00e9tiopathog\u00e9nie multifactorielle. Le principal \u00e9l\u00e9ment qui permet la compr\u00e9hension des m\u00e9canismes de survenue d'une sinusite est le m\u00e9at moyen ou orifice de drainage du sinus maxillaire. Toute anomalie fonctionnelle ou m\u00e9canique de drainage de ce sinus est \u00e0 l'origine d'une r\u00e9tention de mucus dans le sinus et favorise la survenue d'une infection bact\u00e9rienne. Lors de la fermeture de cet ostium, le pH et la pression partielle en oxyg\u00e8ne dans le sinus et la stagnation des s\u00e9cr\u00e9tions favorisent la r\u00e9plication bact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AUTRES FACTEURS DE RISQUE"
        },
        {
            "text": "La sinusite maxillaire aigu\u00eb communautaire est consid\u00e9r\u00e9e comme une complication bact\u00e9rienne d'une rhino-pharyngite virale ou coryza. Les \u00e9tudes sur la relation entre sinusites et virus sont cependant beaucoup moins nombreuses que dans l'otite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS ET SINUSITES"
        },
        {
            "text": "Il existe comme dans l'otite une similitude entre les pics saisonniers de survenue de sinusites et les p\u00e9riodes de rhinopharyngites virales, qui serait un argument de relation de causalit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS ET SINUSITES"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes exp\u00e9rimentales effectu\u00e9es chez l'homme ont consist\u00e9 en l'inoculation de rhinovirus et de virus influenza chez des adultes sains. La premi\u00e8re \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9e chez 14 sujets jeunes sans pathologie naso-sinusienne r\u00e9cente ou chronique, auxquels un rhinovirus a \u00e9t\u00e9 inocul\u00e9 par voie nasale [21] . Ces patients ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 20 sujets contr\u00f4les. L'isolement par culture de rhinovirus dans les pr\u00e9l\u00e8vements de sinus au cours des sinusites maxillaires aigu\u00ebs est obtenu dans 7 \u00e0 15 % des pr\u00e9l\u00e8vements [22, 23] . Par PCR la fr\u00e9quence d'isolement de rhinovirus dans le sinus atteint 40 % [24] . Dans cette derni\u00e8re \u00e9tude, l'isolement de coronavirus n'a pas \u00e9t\u00e9 obtenu dans le sinus mais dans le nez chez 15 %",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 605,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIRUS ET SINUSITES"
        },
        {
            "text": "des patients. Il existait donc 65 % des patients pr\u00e9sentant une sinusite aigu\u00eb qui \u00e9taient porteurs des stigmates d'une infection \u00e0 rhinovirus ou \u00e0 coronavirus dans cette \u00e9tude. Celle-ci conforte donc l'hypoth\u00e8se d'une infection virale favorisant la surinfection bact\u00e9rienne mais \u00e9galement supporte l'hypoth\u00e8se de l'existence de sinusites virales car 25 % des patients pr\u00e9sentaient une sinusite radiologique sans bact\u00e9ries isol\u00e9es, avec pr\u00e9sence de rhinovirus dans le sinus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs infectieux des sinusites"
        },
        {
            "text": "Il est maintenant bien \u00e9tabli que la pr\u00e9sence d'image sinusienne r\u00e9actionnelle est fr\u00e9quente au cours des rhinopharyngites virales et ne signe pas l'existence d'une surinfection bact\u00e9rienne. Dans une \u00e9tude portant sur 197 patients pr\u00e9sentant une rhino-pharyngite virale, Puhakka et al. ont observ\u00e9 que 39 % des patients pr\u00e9sentaient des images radiologiques \u00e9vocatrices de sinusite au 7 e jour de la maladie [25] . La seule symptomatologie significativement associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'images de sinusite \u00e9tait la constatation d'une rhinorrh\u00e9e purulente avant le 7 e jour (95 % versus 77 % dans le groupe ayant une image radiologique normale) alors que la fi\u00e8vre, les c\u00e9phal\u00e9es et la congestion nasale \u00e9taient similaires dans les deux groupes. Le score de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tait identique \u00e0 J7 dans les deux groupes, de m\u00eame que l'\u00e9volution clinique et la dur\u00e9e des sympt\u00f4mes (toux et rhinorrh\u00e9e) en l'absence de traitement antibiotique. Un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 a montr\u00e9 la pr\u00e9sence de germes pathog\u00e8nes chez 24 % des patients ayant une sinusite radiologique et chez 28 % des patients n'ayant pas de sinusite. Cette \u00e9tude montre donc la fr\u00e9quence des sinusites \u00ab virales \u00bb concomitantes aux infections rhinopharyng\u00e9es virales. Ces sinusites sont cependant asymptomatiques car dans cette \u00e9tude aucun patient n'avait une symptomatologie clinique \u00e9voquant une sinusite et seule la pratique de radiographies syst\u00e9matiques a permis d'\u00e9voquer le diagnostic.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 412,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SINUSITES VIRALES"
        },
        {
            "text": "Les virus ont probablement un r\u00f4le dans la pathog\u00e9n\u00e8se des sinusites maxillaires aigu\u00ebs. Il n'est cependant pas clairement d\u00e9fini si cette infection a pour point de d\u00e9part l'infection nasale ou si elle est rhino-sinusienne. Les virus sont parfois responsables, notamment pour le rhinovirus d'une \u00ab sinusite virale \u00bb, manifestement le plus souvent paucisymptomatique que seule l'imagerie va d\u00e9tecter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00d4LE DES VIRUS"
        },
        {
            "text": "Il n'y a donc pas d'arguments formels pour prouver comme dans les otites le continuum entre \u00e9pisode viral et surinfection bact\u00e9rienne. L'\u00e9tude de la litt\u00e9rature est surtout en faveur de facteurs confondants montrant qu'un certain nombre de sinusites sont probablement des \u00e9pisodes viraux. Cependant la corr\u00e9lation, observ\u00e9e en pratique clinique, d'un \u00e9pisode de rhino-pharyngite qui \u00ab d\u00e9g\u00e9n\u00e8re \u00bb est en faveur d'une relation de cause \u00e0 effet. D'autre part les modifications de la muqueuse nasale puis sinusienne par l'\u00e9pisode viral, l'immunod\u00e9pression relative sont les m\u00e9canismes les plus probables de survenue d'une infection bact\u00e9rienne des sinus ; celle-ci est cependant rare et ne complique que moins de 1 % des \u00e9pisodes de rhinopharyngite. Seul le cas tr\u00e8s particulier des patients immunod\u00e9prim\u00e9s et des sinusites d'origine dentaire sont accompagn\u00e9es d'inoculations bact\u00e9riennes directes des sinus. Le portage nasal de bact\u00e9ries n'est pas modifi\u00e9 chez l'adulte au cours d'un \u00e9pisode viral [26] . ALLERGIES L'allergie est peut-\u00eatre un facteur de survenue de sinusites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Cependant il n'existe aucune \u00e9tude comparant la fr\u00e9quence des sinusites aigu\u00ebs chez les sujets allergiques par rapport \u00e0 la population g\u00e9n\u00e9rale. L'oed\u00e8me muqueux li\u00e9 \u00e0 l'allergie a \u00e9t\u00e9 suppos\u00e9 favoriser la survenue de sinusites. Savolainen [27] [29] . Cette \u00e9tude a cependant \u00e9t\u00e9 contredite par d'autres auteurs, il est donc difficile de consid\u00e9rer qu'une d\u00e9viation septale puisse \u00eatre un facteur exclusif de survenue de sinusites, les d\u00e9viations septales \u00e9tant tr\u00e8s fr\u00e9quentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 995,
                    "end": 999,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1327,
                    "end": 1331,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1332,
                    "end": 1336,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00d4LE DES VIRUS"
        },
        {
            "text": "Les patients qui souffrent d'une pathologie du mucus ou des cils pr\u00e9sentent des infections naso-sinusiennes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition. Leur recherche est d'autant plus n\u00e9cessaire qu'il existe des infections bronchopulmonaires associ\u00e9es. Le r\u00f4le du tabac est rarement \u00e9voqu\u00e9 en tant que facteur de dysfonctionnement muco-ciliaire, entretenant un \u00e9tat local inflammatoire : des \u00e9tudes restent \u00e0 faire \u00e0 ce sujet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LES DYSFONCTIONNEMENTS MUCO-CILIAIRES"
        },
        {
            "text": "L'infection virale a un r\u00f4le important dans le risque de survenue d'une otite ou d'une sinusite. Elle peut provoquer la survenue d'une infection bact\u00e9rienne par un ph\u00e9nom\u00e8ne m\u00e9canique et/ou par des modifications de l'immunit\u00e9, la cavit\u00e9 sinusienne ou l'oreille moyenne se contaminant \u00e0 partir des germes commensaux de la flore nasale et du rhino-pharynx.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LES DYSFONCTIONNEMENTS MUCO-CILIAIRES"
        },
        {
            "text": "Pour l'otite, les pr\u00e9dispositions anatomiques \u00e9ventuellement associ\u00e9es \u00e0 une immaturit\u00e9 du syst\u00e8me immunitaire sont clairement les ingr\u00e9dients compl\u00e9mentaires \u00e0 l'infection virale dans la sur-venue d'une infection bact\u00e9rienne. En ce qui concerne les sinusites bact\u00e9riennes, causes dentaires et immuno-d\u00e9pression mises \u00e0 part, on conna\u00eet finalement mal les facteurs pr\u00e9disposants \u00e0 la survenue d'une sinusite apr\u00e8s un \u00e9pisode infectieux viral. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "LES DYSFONCTIONNEMENTS MUCO-CILIAIRES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikinen T",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "51--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cytological and histological changes in the middle ear after inoculation of influenzae A virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Chung",
                    "middle": [],
                    "last": "Mh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Griffith",
                    "middle": [],
                    "last": "Sr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Park",
                    "middle": [],
                    "last": "Kh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Otolaryngol (Stockholm)",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "81--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Experimental otitis media after nasal inoculation of Streptococcus pneumoniae and influenzae A virus in chinchilla",
            "authors": [
                {
                    "first": "Berzins",
                    "middle": [],
                    "last": "Giebink Gs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marker",
                    "middle": [],
                    "last": "Ik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "445--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Effect of tympanostomy tubes on the pathogenesis of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "Giebink",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyerhoff Wl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Shea",
                    "middle": [],
                    "last": "Gs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Da",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Otolaryngology",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virus-induced neutrophil dysfunction : role in the pathogenesis of bacterial infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abramson",
                    "middle": [],
                    "last": "Js",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wheeler G",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr J Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "643--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Nasal and otologic effects of experimental influenza A virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Doyle",
                    "middle": [],
                    "last": "Wj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Skoner",
                    "middle": [],
                    "last": "Dp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden F",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "59--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A longitudinal study of respiratory viruses and bacteria in the etiology of acute otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "Henderson",
                    "middle": [],
                    "last": "Fw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanyal",
                    "middle": [],
                    "last": "Collier Am",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "306",
            "issn": "",
            "pages": "1377--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The role of respiratory syncitial virus and other viral pathogens in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dollete",
                    "middle": [],
                    "last": "Klein Bs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yolken",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J pediatr",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "16--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Identification of respiratory virus antigen in middle ear fluid of children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarkinnen H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman O",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "444--452",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Presence of respiratory viruses in middle ear fluids and nasal wash specimen from children with acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "Howie",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chonmaitree T",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Truant",
                    "middle": [],
                    "last": "Al",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "698--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Detection of rhinovirus, respiratory syncitial virus and coronarovirus infection in otitis media by reverse trancriptase polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virolainen A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Jero J",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "291--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evaluation of nasopharyngeal cultures for in the bacteriological assessment of otitis media in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenoir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatric Infectious Disease Journal",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "329--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Changes in naso-pharyngeal flora during otitis media of childwood",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Faden H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanievich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodsky L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "623--629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pressure opening and closing functions of the eustachian tube by inflation and deflation in children and adults with normal ears",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bylander A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tjernstr\u00f6m O",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ivarsson A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A meta-analytic review of the risk factors for acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhari M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantysaari K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemela M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1079--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Current issues in upper respiratory tract infections in infant and children : rationale for antibacterial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "5--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Passive smoke exposure and otitis media in the first year of life. Group Health Medical Associates",
            "authors": [
                {
                    "first": "Holberg",
                    "middle": [],
                    "last": "Ey Jl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aldous",
                    "middle": [],
                    "last": "Cj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "670--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The association between iron-deficiency anemia and recurrent otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Golz A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Netzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldenberg D",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Rationale for antibiotic therapy in pediatric ear nose and throat infections : immunologic issues",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rinnel-Dagoo B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Forsgren J",
                    "middle": [],
                    "last": "Freidj A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Physiologic abnormalities in the paranasal sinuses during experimental virus cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "Turner",
                    "middle": [],
                    "last": "Bw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cail",
                    "middle": [],
                    "last": "Ws",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hendley",
                    "middle": [],
                    "last": "Jo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "474--482",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Sinusitis of the maxillary antrum",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Fo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydnor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moore",
                    "middle": [],
                    "last": "Wec",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "293",
            "issn": "",
            "pages": "735--744",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Etiology and antimicrobial treatment of acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gwaltney",
                    "middle": [],
                    "last": "Jm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sande",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydnor A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "68--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Detection of rhinovirus in sinus brushings of patients with acute-community acquired sinusitis by reverse transcription PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "Arruda",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pitk\u00e4ranta A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Malmberg H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiology",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1791--1794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Sinusitis in the common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "M\u00e4kel\u00e4",
                    "middle": [],
                    "last": "Puhakka T",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Alanen A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Allergy Clin immunol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "403--411",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Study of bacteria in the nasal cavity and nasopharynx during naturally acquired common colds",
            "authors": [
                {
                    "first": "Brofeldt",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Whinterb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gronborg H",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Acta otolaryngol (stockh)",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "315--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Allergy in patients with acute maxillary sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Savolainen S",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "116--138",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Atopy and environmental factors in upper respiratory infections : an epidemiological survey on 2034 school children",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Porro E",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rana",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Calamita P",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "242",
            "issn": "",
            "pages": "111--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "CT evaluation of the paranasal sinus in symptomatic and asymptomatic populations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gerard",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Callhoun K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Waggenspack C",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "480--483",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Des anomalies sinusiennes mineures sur l'IRM ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es chez 3 (15 %) des sujets t\u00e9moins et chez 3 (21 %) des sujets avant l'inoculation virale. Des anomalies directement imputables \u00e0 l'infection virale ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es chez 4 sujets sur les sinus maxillaires et/ou ethmo\u00efdaux avec un \u00e9paississement muqueux chez 3 sujets et un niveau liquide sinusien chez un sujet.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "pr\u00e9sentant des sinusites r\u00e9cidivantes sont comme pour les otites des terrains int\u00e9ressants pour rechercher des facteurs favorisant la survenue des infections. Cependant les patients adultes pr\u00e9sentant des sinusites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sont peu nombreux et de ce fait les \u00e9tudes moins nombreuses. L'adulte sain a une flore commensale beaucoup moins riche que l'enfant. Le portage de H influenzae et S pneumoniae diminue de mani\u00e8re tr\u00e8s significative apr\u00e8s l'\u00e2ge de 15 ans. La flore des fosses nasales est essentiellement compos\u00e9e de bact\u00e9ries non pathog\u00e8nes (S. epidermidis, coryn\u00e9bact\u00e9ries et plus rarement streptocoques \u03b1-h\u00e9molytiques et Neisseria sp H. influenzae, S. pneumoniae et M. catarrhalis ne sont isol\u00e9s pour chacun d'entre eux que chez moins de 5 % des adultes sains. S aureus est pr\u00e9sent chez pr\u00e8s de 30 % des adultes mais est essentiellement localis\u00e9 dans le vestibule narinaire.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "effusat sugg\u00e8re un lien de causalit\u00e9. Plusieurs auteurs ont recherch\u00e9 la pr\u00e9sence de virus chez des enfants pr\u00e9sentant une OMA. Le m\u00eame virus est retrouv\u00e9 dans les pr\u00e9l\u00e8vements rhinopharyng\u00e9s et dans le liquide d'OMA, avec une plus grande fr\u00e9quence d'iso-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "\u00e9volution et il ne notait pas une plus grande fr\u00e9quence d'\u00e9pisodes sinusiens ant\u00e9rieurs chez les patients allergiques. Les infections respiratoires hautes sont en revanche plus s\u00e9v\u00e8res et plus durables chez les enfants atopiques[28].DIAB\u00c8TE Le diab\u00e8te est consid\u00e9r\u00e9 comme un facteur favorisant la survenue d'infections bact\u00e9riennes mais aucune \u00e9tude n'a recherch\u00e9 une association entre diab\u00e8te et \u00e9pisodes infectieux bact\u00e9riens sinusiens. Le diab\u00e8te est en revanche un facteur de survenue d'infections aspergillaires et de mucormycoses invasives des sinus par le biais d'une immuno-d\u00e9pression comme chez le sujet \u00e2g\u00e9. LE REFLUX GASTRO-OESOPHAGIEN Le reflux gastro-oesophagien est une cause classique de sinusite et d'otites \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition chez l'enfant et le traitement du reflux diminue la fr\u00e9quence des \u00e9pisodes infectieux. Le m\u00e9canisme pr\u00e9cis d'action du reflux, inflammation ou alt\u00e9ration de la fonction ciliaire n'est cependant pas connu. Chez l'adulte, aucune \u00e9tude dans la litt\u00e9rature n'a recherch\u00e9 un lien entre reflux et sinusites. L'IMMUNO-D\u00c9PRESSION Les patients qui pr\u00e9sentent une immunod\u00e9pression marqu\u00e9e soit dans le cadre d'une infection par le VIH lorsque le taux de CD4 est inf\u00e9rieur \u00e0 200/mm 3 ou les patients sous chimioth\u00e9rapie avec neutrop\u00e9nie sont expos\u00e9s \u00e0 des infections sinusiennes souvent dues \u00e0 desFacteurs non-infectieux des sinusites bact\u00e9ries \u00e0 gram n\u00e9gatif (notamment \u00e0 Pseudomonas aeruginosa) ou \u00e0 des mycoses invasives des sinus de la face. LES FACTEURS ANATOMIQUES Pendant tr\u00e8s longtemps l'id\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendue que des variations anatomiques, et notamment une d\u00e9viation de la cloison nasale, pouvaient \u00eatre la cause de rhino-sinusites infectieuses. En fait seulement 20 % de la population a une cloison nasale parfaitement m\u00e9diane et rectiligne. Dans une \u00e9tude comparative prospective Calhoun et al. ont compar\u00e9 un groupe de patients pr\u00e9sentant une rhinosinusite \u00e0 un groupe t\u00e9moin et ont constat\u00e9 une d\u00e9viation septale marqu\u00e9e chez 40 % des patients pr\u00e9sentant un sinusite alors qu'elle n'\u00e9tait marqu\u00e9e que chez 20 % des patients du groupe t\u00e9moin",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "1 VESA S, KLEEMOLA M, BLOMQVIST S et al. Epidemiology of viral documented viral respiratory infections and acute otitis media in a cohort of children followed from two to twenty month of age. Ped Infect Dis J 2001 ; 20 : 574-81.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}