{
    "paper_id": "ba356d4c60d8a2324ad6907046b63092fa00d26f",
    "metadata": {
        "title": "Reanimaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales",
        "authors": [
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Philippart",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Max",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Couzigou",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Misset",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Los servicios de reanimaci\u00f3n deben organizar de forma minuciosa la prevenci\u00f3n de infecciones en sus enfermos, ya que \u00e9stos suelen estar inmunodeprimidos, est\u00e1n sometidos a m\u00faltiples procedimientos invasivos realizados por un personal sanitario variado, a menudo en situaciones de urgencia y a cualquier hora del d\u00eda o de la noche. Las principales infecciones que hay que tratar de prevenir son las neumon\u00edas bacterianas adquiridas asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAVM), las infecciones relacionadas con cat\u00e9teres intravasculares y las infecciones urinarias asociadas al sondeo vesical. La incidencia de estas infecciones ha disminuido en la mayor\u00eda de los servicios que realizan un control cifrado, sobre todo gracias a la implantaci\u00f3n de programas de mejora de la calidad. Las t\u00e9cnicas de prevenci\u00f3n son m\u00faltiples y deben aplicarse simult\u00e1neamente. Incluyen medidas globales, como las modalidades de prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n cruzada (higiene de las manos, sobre todo) o de uso de antibi\u00f3ticos, concebidas para reducir la presi\u00f3n de selecci\u00f3n de bacterias resistentes a \u00e9stos, as\u00ed como medidas espec\u00edficas relativas a la colocaci\u00f3n y uso de cada uno de los dispositivos invasivos. Numerosas t\u00e9cnicas han demostrado su eficacia en estudios de buen nivel metodol\u00f3gico (higiene de las manos, ap\u00f3sitos para cat\u00e9teres, etc.), mientras que otras siguen siendo objeto de controversias, por lo que las recomendaciones nacionales e internacionales se actualizan regularmente de acuerdo con los nuevos datos cient\u00edficos. Estas medidas, implantadas de manera razonada en el marco de programas de mejora de la calidad, permiten obtener tasas muy bajas de infecciones relacionadas con el uso de cat\u00e9teres vasculares y resultados menos satisfactorios con las NAVM, que justifican la necesidad de proseguir la investigaci\u00f3n en este campo. \u00a9 2013 Elsevier Masson SAS. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones nosocomiales constituyen un problema de salud p\u00fablica que persiste a pesar de las numerosas medidas implantadas. Teniendo en cuenta el car\u00e1cter invasivo de los procedimientos y la fragilidad del estado cl\u00ednico de los pacientes hospitalizados en las unidades de cuidados intensivos, la incidencia de dichas infecciones en los servicios de reanimaci\u00f3n disminuye, pero de forma lenta, y estos par\u00e1metros hacen pr\u00e1cticamente imposible la ausencia de riesgo. Sin embargo, conviene prevenir el desarrollo de dichas infecciones siempre que sea posible. Por todo ello, resulta indispensable conocer los factores y situaciones de riesgo, as\u00ed como los medios de prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones adquiridas en los centros asistenciales se conocen desde el siglo XIX gracias a los estudios de Oliver Holmes e Ignaz Semmelweiss, que demostraron la transmisi\u00f3n de la fiebre puerperal a las parturientas a trav\u00e9s de las manos sucias de los m\u00e9dicos, aunque todav\u00eda se ignoraba el concepto de agente pat\u00f3geno. La implicaci\u00f3n de estas infecciones y su importancia en el cuidado de los pacientes fue r\u00e1pidamente destacada, sobre todo en los servicios de reanimaci\u00f3n [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Al principio, se consideraba que el paciente contra\u00eda estas infecciones despu\u00e9s de ingresar en un centro asistencial, puesto que los s\u00edntomas aparec\u00edan durante o despu\u00e9s de su estancia [2] . M\u00e1s tarde, la definici\u00f3n fue revisada y precisada, individualizando en concreto las infecciones asociadas a los cuidados. La infecci\u00f3n nosocomial es, por consenso, una infecci\u00f3n que aparece m\u00e1s de 48 horas despu\u00e9s del ingreso en el hospital; puede ser independiente o estar directa o indirectamente relacionada con un acto asistencial [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La incidencia de las infecciones nosocomiales es del orden del 12-14% y se ha mantenido estable durante los \u00faltimos a\u00f1os [4] . La densidad de incidencia global es de 13-50 infecciones por 1.000 d\u00edas-pacientes de reanimaci\u00f3n [5] . En estos servicios, se recomienda controlar y estudiar los cuatro tipos de infecciones nosocomiales m\u00e1s frecuentes: la neumon\u00eda nosocomial, las infecciones urinarias, las infecciones por cat\u00e9teres y las bacteriemias [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La incidencia y la gravedad potencial de las neumon\u00edas bacterianas adquiridas asociadas a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAVM) son de tal magnitud que \u00abel primer objetivo de los m\u00e9dicos que tratan a pacientes ventilados deber\u00eda ser la profilaxis de las neumon\u00edas nosocomiales\u00bb [7, 8] . Las NAVM constituyen la primera causa de infecciones nosocomiales en los servicios de reanimaci\u00f3n. Su tasa de incidencia es de 15-25 por 1.000 d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y el n\u00famero de pacientes afectados es del 15-20% de los enfermos ventilados [9] . Hay que recordar, sin embargo, que el riesgo asociado a la aparici\u00f3n de una NAVM var\u00eda con el tiempo: al principio es elevado, despu\u00e9s disminuye de forma progresiva hasta el 15 \u2022 d\u00eda y de nuevo vuelve a aumentar despu\u00e9s del 35 \u2022 d\u00eda [10] . La incidencia de aparici\u00f3n de una NAVM en pacientes ventilados de reanimaci\u00f3n es del 8-28%, seg\u00fan los estudios y los criterios seleccionados para el diagn\u00f3stico [8, 11, 12] . Adem\u00e1s, el riesgo de recidiva de una NAVM durante la propia hospitalizaci\u00f3n es superior al 25%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 271,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 528,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 768,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 932,
                    "end": 935,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 939,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 940,
                    "end": 943,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Las infecciones urinarias, con una incidencia del 5-8% [9, 13] , representan alrededor del 23% de las infecciones relacionadas con los cuidados en reanimaci\u00f3n [13] . Las bacteriurias asintom\u00e1ticas son frecuentes, puesto que pueden afectar al 9-12% de los pacientes sondados [14] , y la densidad de incidencia es del orden de 12 por 1.000 d\u00edas de cateterismo. El tiempo que tardan en aparecer es variable, depende de la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente y de la afecci\u00f3n aguda, pero pueden manifestarse en torno a la segunda semana de sondeo [14] . Por otro lado, las infecciones urinarias son responsables de m\u00e1s del 15% de los episodios de bacteriemias nosocomiales [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 55,
                    "end": 58,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 274,
                    "end": 278,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 542,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 664,
                    "end": 668,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Aparte de las infecciones bacterianas, causadas por Escherichia coli, Enterococcus spp., Pseudomonas aeruginosa y Klebsiella pneumoniae [9] , las infecciones urinarias nosocomiales tambi\u00e9n pueden deberse a Candida, sobre todo albicans [13] . Por otra parte, aunque las infecciones por bacterias gramnegativas son las m\u00e1s frecuentes en cantidad, las infecciones por estafilococo est\u00e1n asociadas a un mayor riesgo de bacteriemia [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 239,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La tasa o densidad de incidencia de las infecciones por cat\u00e9teres arteriales y venosos centrales es de 3-13 por 1.000 d\u00edas de cateterismo [9, [15] [16] [17] [18] . El riesgo de infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter venoso central correlaciona con la duraci\u00f3n de su implantaci\u00f3n [19] , y el plazo medio de aparici\u00f3n de la infecci\u00f3n ronda los 9 d\u00edas [9] . Las infecciones por cat\u00e9ter asociadas a una bacteriemia son de 2-8 por 1.000 d\u00edas-cat\u00e9ter [19, 20] y las infecciones sin diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena representan un 1,5-3 por 1.000 d\u00edas de cateterismo [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 156,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 273,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 339,
                    "end": 342,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 439,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter es m\u00e1s elevada, de 10-15 por 1.000 d\u00edas de cateterismo, y puede afectar hasta a un 35% de estos dispositivos [18] . En un estudio prospectivo reciente sobre cat\u00e9teres de di\u00e1lisis, la densidad de incidencia de colonizaci\u00f3n lleg\u00f3 a 40-50 por 1.000 d\u00edas de cateterismo y las infecciones de cat\u00e9teres fueron del orden de 2 por 1.000 d\u00edas de cateterismo [21] . En otro estudio franc\u00e9s, realizado con pacientes de reanimaci\u00f3n que al mismo tiempo ten\u00edan un cat\u00e9ter de di\u00e1lisis y un cat\u00e9ter venoso central [22] , los valores encontrados fueron m\u00e1s bajos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Los cat\u00e9teres arteriales pulmonares plantean los mismos problemas de infecci\u00f3n que los dem\u00e1s cat\u00e9teres venosos. La incidencia de colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter es del 5-14%, seg\u00fan el tiempo de implantaci\u00f3n, y las bacteriemias cuyo punto de partida parece ser el cat\u00e9ter son del orden del 1%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "El balance de las bacteriemias tiene un significado m\u00e1s complejo, ya que \u00e9stas pueden ser secundarias a un foco infeccioso localizado o a la colonizaci\u00f3n de un cat\u00e9ter o bien pueden considerarse como \u00abprimitivas\u00bb. Si la tasa de incidencia de las bacteriemias \u00abasociadas a la hospitalizaci\u00f3n\u00bb es del orden de 4 por 1.000 d\u00edas de ingreso en reanimaci\u00f3n, la de las bacteriemias asociadas a cat\u00e9teres es del orden de 1 por 1.000 d\u00edas de cateterismo [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "La morbididad de las NAVM es importante [11] , pero su repercusi\u00f3n en la supervivencia de los pacientes es motivo de controversia. La tasa bruta de mortalidad en estos pacientes oscila entre un 25 y m\u00e1s del 75% de los enfermos [11, 23] ; Es entre dos y tres veces m\u00e1s importante que en el grupo de pacientes que no desarrollan una NAVM durante su hospitalizaci\u00f3n [11] . La mortalidad directamente atribuible a las NAVM es mucho m\u00e1s dif\u00edcil de establecer por la gravedad del estado en el que se encuentran estos pacientes [23] . Sin embargo, la NAVM est\u00e1 considerada como un factor pron\u00f3stico desfavorable en los pacientes de reanimaci\u00f3n [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 525,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 637,
                    "end": 641,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbididad y mortalidad asociadas a las infecciones nosocomiales en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tanto las bacteriurias observadas en pacientes sondados como las bacteriemias relacionadas con cat\u00e9ter vascular est\u00e1n asociadas a un aumento del tiempo de hospitalizaci\u00f3n [25] y, tambi\u00e9n, de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. As\u00ed mismo, la infecci\u00f3n urinaria nosocomial se asocia a un incremento del riesgo de mortalidad [9] , casi siempre secundaria a una bacteriemia que surge como complicaci\u00f3n de la infecci\u00f3n de las v\u00edas urinarias [26] . De cualquier forma, la relevancia de esta sobremortalidad sigue siendo discutida [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbididad y mortalidad asociadas a las infecciones nosocomiales en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las bacteriemias primitivas y aquellas que son secundarias a infecciones de cat\u00e9ter tambi\u00e9n est\u00e1n asociadas a un aumento de la gravedad y de la mortalidad de los pacientes [28, 29] . Hay que destacar, sin embargo, que el ajuste con los par\u00e1metros de gravedad en los d\u00edas siguientes al ingreso hace desaparecer la relaci\u00f3n entre la sobremortalidad y la bacteriemia asociada a cat\u00e9ter [29] . Recientemente, un metaan\u00e1lisis sobre bacteriemias asociadas a cat\u00e9ter revela un aumento significativo de la mortalidad hospitalaria (cociente de posibilidades: 1,96 [1, ,09]) y la mortalidad atribuible al episodio infeccioso var\u00eda, seg\u00fan los estudios [25] , entre el 4 y el 25%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 177,
                    "end": 180,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 558,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbididad y mortalidad asociadas a las infecciones nosocomiales en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estas infecciones nosocomiales, sobre todo las formas m\u00e1s graves, est\u00e1n asociadas a un sobrecoste importante, tanto en t\u00e9rminos econ\u00f3micos como en t\u00e9rminos de sobrecarga de trabajo para los profesionales sanitarios [12, 30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Morbididad y mortalidad asociadas a las infecciones nosocomiales en reanimaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas del paciente tiene un papel fundamental en el riesgo de infecci\u00f3n nosocomial. La edad, sobre todo si es superior a los 60 a\u00f1os, el sexo masculino y la presencia de una comorbilidad est\u00e1n asociados a un incremento del riesgo de infecciones respiratorias o de infecci\u00f3n relacionada con cat\u00e9ter [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terreno"
        },
        {
            "text": "En el \u00e1mbito quir\u00fargico, el antecedente de tabaquismo, la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la gravedad del estado del paciente, evaluada de acuerdo con el \u00edndice acute physiologie and chronique health evaluation-II (APACHE-II), la albuminemia, el tiempo de hospitalizaci\u00f3n previo a la intervenci\u00f3n, la duraci\u00f3n de la intervenci\u00f3n y la regi\u00f3n afectada (t\u00f3rax o parte superior del abdomen) son factores que favorecen la aparici\u00f3n de una NAVM [11] . La cirug\u00eda en s\u00ed es un factor independiente de infecci\u00f3n en reanimaci\u00f3n [31] , sobre todo de infecciones respiratorias bajas [11] . Entre las diferentes intervenciones quir\u00fargicas, la neurocirug\u00eda y la cirug\u00eda tor\u00e1cica parecen ser los actos con una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha [5, 32] . La afecci\u00f3n aguda tambi\u00e9n parece intervenir en el riesgo de aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n asociada a cat\u00e9ter. As\u00ed, la presencia de un traumatismo, de un shock cardiog\u00e9nico o una dificultad respiratoria podr\u00eda aumentar el riesgo de aparici\u00f3n de una bacteriemia asociada a cat\u00e9ter [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 523,
                    "end": 527,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 580,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1012,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terreno"
        },
        {
            "text": "La persistencia de una hiperglucemia, principalmente en el marco de una diabetes, est\u00e1 asociada a un incremento del riesgo de infecci\u00f3n nosocomial, as\u00ed como de evoluci\u00f3n desfavorable en pacientes politraumatizados [34] . En cambio, el control de la glucemia se asocia a una disminuci\u00f3n de las infecciones bacteri\u00e9micas y de la mortalidad, al menos en algunos pacientes de cirug\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terreno"
        },
        {
            "text": "Respecto a la alteraci\u00f3n del estado nutricional e inmunitario [35] , la desnutrici\u00f3n est\u00e1 asociada a un aumento del riesgo de aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n nosocomial [5] , mientras que los aportes nutricionales no fisiol\u00f3gicos tambi\u00e9n est\u00e1n asociados al riesgo de aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n nosocomial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 66,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 167,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terreno"
        },
        {
            "text": "El papel que juega la alteraci\u00f3n del estado inmunitario es menos evidente, en la medida en que la respuesta inicial est\u00e1 asociada a una alteraci\u00f3n de la producci\u00f3n de citocinas proinflamatorias durante una estimulaci\u00f3n posterior de los monocitos circulantes [35] o a una alteraci\u00f3n de la expresi\u00f3n del ant\u00edgeno leucoc\u00edtico humano DR (HLA-DR) del complejo principal de histocompatibilidad-II (MHC-II), ambos fen\u00f3menos correlacionados con una evoluci\u00f3n desfavorable de la infecci\u00f3n [36] . Tambi\u00e9n se ha observado una alteraci\u00f3n de la respuesta de los neutr\u00f3filos, as\u00ed como un marcado aumento de la apoptosis linfoc\u00edtica [37] . Estos elementos tienden a subrayar la importancia de la modificaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria en la aparici\u00f3n de infecciones nosocomiales [32, 38] , aunque conviene recordar la persistencia de las capacidades de fagocitosis y de aclaramiento bacteriano de los monocitos/macr\u00f3fagos durante las infecciones [39] , as\u00ed como el probable efecto beneficioso de una exposici\u00f3n previa a estructuras bacterianas como el lipopolisac\u00e1rido de la pared externa de las bacterias gramnegativas en el proceso bactericida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 484,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 618,
                    "end": 622,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 771,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 775,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 938,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terreno"
        },
        {
            "text": "La nutrici\u00f3n enteral est\u00e1 asociada a un aumento de la colonizaci\u00f3n g\u00e1strica [40] , que posteriormente implica un aumento de la colonizaci\u00f3n traqueal [32] y tambi\u00e9n de las NAVM. La nutrici\u00f3n parenteral favorece las infecciones f\u00fangicas y bacterianas, sobre todo por un mayor riesgo de contaminaci\u00f3n endoluminal del cat\u00e9ter [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 76,
                    "end": 80,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 153,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n de un cateterismo venoso central es ya de por s\u00ed un factor de riesgo de colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n bacteriana [5] y, con independencia de la nutrici\u00f3n parenteral, un factor de riesgo de infecci\u00f3n por Candida [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La importancia de la antibioticoterapia plantea m\u00e1s controversia; en el pasado, se asociaba a un mayor riesgo de infecci\u00f3n nosocomial, en particular de NAVM [11] , pero los art\u00edculos m\u00e1s recientes tienden a destacar el car\u00e1cter protector de dicho factor, ya sea en el marco de una profilaxis de la enfermedad infecciosa nosocomial [11, 43] o como parte del tratamiento de un proceso infeccioso [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 161,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 335,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 339,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 398,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n de la antibioticoterapia, en cambio, s\u00ed se asocia al riesgo de que m\u00e1s adelante se desarrolle una infecci\u00f3n por agentes pat\u00f3genos de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El incumplimiento de las medidas de higiene es un elemento importante en la persistencia del riesgo infeccioso en los servicios de reanimaci\u00f3n; la inobservancia de estas medidas repercute en el riesgo de infecci\u00f3n del paciente y, sobre todo, en el riesgo de transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos [44] . En una reciente revisi\u00f3n de la literatura, la observancia de las recomendaciones para la higiene de las manos en reanimaci\u00f3n era del 30-40%, a\u00fan m\u00e1s baja antes que despu\u00e9s de los cuidados; los m\u00e9dicos suelen incumplirlas m\u00e1s que el personal de enfermer\u00eda [45] . Una elevada carga de trabajo se asocia a una aplicaci\u00f3n menos rigurosa de la higiene de las manos [45] . La observancia de la higiene es m\u00e1s importante cuando se han establecido precauciones de \u00abcontacto\u00bb para un determinado [46] paciente. El uso de guantes no parece alterar la aplicaci\u00f3n de dichas normas [46] , porque adem\u00e1s las manos se pueden contaminar despu\u00e9s de quitarse los guantes [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 599,
                    "end": 603,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 704,
                    "end": 708,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 835,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 917,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1001,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la transmisi\u00f3n interhumana directa, tambi\u00e9n existe una transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de estructuras inertes [30, 44] . As\u00ed, en un estudio sobre la transmisi\u00f3n de enterococos resistentes a la vancomicina (ERV), la presencia de la bacteria en un paciente durante los 15 d\u00edas precedentes o la positividad de una muestra recogida de la habitaci\u00f3n fueron factores independientes de riesgo de contaminaci\u00f3n [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 117,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otros factores de organizaci\u00f3n intervienen en la aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n nosocomial. Entre estos factores est\u00e1 la carga de trabajo del personal sanitario, reflejada por la relaci\u00f3n del n\u00famero de pacientes por enfermera en los 2-4 d\u00edas que preceden a la infecci\u00f3n nosocomial; esta relaci\u00f3n tiene un papel fundamental, sobre todo en el desarrollo de NAVM tard\u00edas [48] . As\u00ed mismo, el aumento del n\u00famero de pacientes asistidos por enfermera est\u00e1 asociado a un aumento significativo de la incidencia de infecciones relacionadas con cat\u00e9ter [41] . La disponibilidad del personal de enfermer\u00eda, determinada por el n\u00famero de horas por paciente y enfermera, est\u00e1 asociada a un menor riesgo de infecci\u00f3n por cat\u00e9ter, de NAVM, as\u00ed como a una tasa de EMC -Anestesia-Reanimaci\u00f3n mortalidad [49] m\u00e1s baja. El aumento de la carga de trabajo se asocia al riesgo de transmisi\u00f3n de bacterias de sensibilidad disminuida (estafilococo dorado resistente a la meticilina [SARM] y ERV), a un mayor riesgo de infecci\u00f3n por SARM y a una prolongaci\u00f3n del tiempo de hospitalizaci\u00f3n [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 364,
                    "end": 368,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 785,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1059,
                    "end": 1063,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores relacionados con la hospitalizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios cuestionan la responsabilidad del agua del hospital en este tipo de infecciones. La contaminaci\u00f3n del agua y de los grifos de las habitaciones por P. aeruginosa no es infrecuente [51] , pero su implicaci\u00f3n en la contaminaci\u00f3n de los pacientes es discutible, porque no siempre est\u00e1 claro [51] el alcance de la contaminaci\u00f3n de los grifos. As\u00ed como no hay unanimidad [52] sobre la importancia cuantitativa de la transmisi\u00f3n de P. aeruginosa a trav\u00e9s del agua de la habitaci\u00f3n o de la unidad, su existencia en cambio parece adquirida y, por lo tanto, debe prevenirse. Otros agentes como Legionella pneumophila pueden causar una infecci\u00f3n en los pacientes a partir de una colonizaci\u00f3n de las canalizaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 386,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores ambientales"
        },
        {
            "text": "El aire del servicio hospitalario tambi\u00e9n puede jugar un papel en la colonizaci\u00f3n del paciente. Este concepto es bien conocido por los hemat\u00f3logos, que consideran a Aspergillus como un pat\u00f3geno capaz de provocar cuadros de extrema gravedad, por lo que se han dictado medidas dr\u00e1sticas de prevenci\u00f3n. Aspergillus tambi\u00e9n provoca infecciones en los pacientes de reanimaci\u00f3n [53] , pero otros agentes como las micobacterias y los virus respiratorios (Influenza, Coronavirus) tambi\u00e9n pueden causar infecciones de transmisi\u00f3n interhumana en estos mismos servicios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores ambientales"
        },
        {
            "text": "Entre estas bacterias se encuentran en primer lugar el SARM, las enterobacterias productoras de betalactamasas de espectro extendido (BLEE) o los ERV. La densidad de incidencia var\u00eda en funci\u00f3n de los lugares y de los per\u00edodos. La colonizaci\u00f3n por SARM oscila entre el 5 y el 20%, seg\u00fan los estudios [30] , la de enterobacterias productoras de BLEE (E-BLEE) es del 3,9% para E. coli y del 14,3% para Klebsiella, y la presencia de P. aeruginosa resistente a los carbapenems es de un 22,5% [54] . La incidencia de adquisici\u00f3n de un SARM en reanimaci\u00f3n var\u00eda a lo largo del tiempo [30] , del 2 al 12%.En un estudio estadounidense realizado en seis unidades de reanimaci\u00f3n, la densidad de incidencia de adquisici\u00f3n del SARM fue de 6 por 1.000 d\u00edas de hospitalizaci\u00f3n, similar a la del ERV [55] . En los Estados Unidos, la colonizaci\u00f3n simult\u00e1nea de SARM y de ERV no es infrecuente [50] . La implicaci\u00f3n de estos agentes pat\u00f3genos de sensibilidad disminuida en las infecciones propiamente dichas var\u00eda del 2% (E-BLEE) al 10% (SARM) [31] . La relaci\u00f3n entre portador asintom\u00e1tico e implicaci\u00f3n en una infecci\u00f3n es del orden de 10/1 para el ERV [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 582,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 789,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 881,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1031,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1138,
                    "end": 1142,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso particular de las infecciones nosocomiales por g\u00e9rmenes de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Entre los factores favorecedores de la colonizaci\u00f3n se encuentran la procedencia hospitalaria del paciente, el tiempo de hospitalizaci\u00f3n, la readmisi\u00f3n en reanimaci\u00f3n, la situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente, la presencia de una lesi\u00f3n cut\u00e1nea o mucosa, la presencia de una sonda urinaria, la necesidad de una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o de una depuraci\u00f3n extrarrenal y, de forma m\u00e1s general, la gravedad del enfermo y la necesidad de tener que recurrir a un dispositivo invasivo para la reanimaci\u00f3n; tambi\u00e9n el uso de antibi\u00f3ticos, tanto la cantidad como la duraci\u00f3n [5, 30, 47, 56] . La presencia previa de un paciente contaminado en la misma habitaci\u00f3n podr\u00eda influir en los casos de SARM y ERV [47] . Del mismo modo, la presi\u00f3n de colonizaci\u00f3n es capital para el riesgo de transmisi\u00f3n con el curso del tiempo [30] de un agente pat\u00f3geno de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos; el personal tratante juega un importante papel en la vectorizaci\u00f3n de estos agentes [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 564,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 568,
                    "text": "47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 802,
                    "end": 806,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 960,
                    "end": 964,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso particular de las infecciones nosocomiales por g\u00e9rmenes de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Otro factor de riesgo suplementario podr\u00eda ser la ausencia de una detecci\u00f3n sistem\u00e1tica de agentes de sensibilidad disminuida [30] , por la falta de implantaci\u00f3n de medidas espec\u00edficas necesarias para la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso particular de las infecciones nosocomiales por g\u00e9rmenes de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Los factores asociados al riesgo de sufrir una colonizaci\u00f3n urinaria son: situaci\u00f3n cl\u00ednica (edad, diabetes, desnutrici\u00f3n, insuficiencia renal [sobre todo con una creatinina s\u00e9rica superior a 177 mol/l], gravedad de la afecci\u00f3n subyacente), sexo femenino, tiempo de hospitalizaci\u00f3n y de cateterismo urinario, gravedad del paciente y antecedente de una antibioticoterapia previa reciente [13] . La posici\u00f3n de la bolsa de recogida de orina por encima del nivel vesical o un sondeo realizado fuera del quir\u00f3fano tambi\u00e9n juegan un papel notable [13, 62] . Adem\u00e1s, la realizaci\u00f3n de procedimientos invasivos en las v\u00edas urinarias tambi\u00e9n constituye un factor favorecedor.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, los factores asociados al riesgo de una candiduria son: sondeo urinario prolongado, sexo femenino, diabetes, uso de antibi\u00f3ticos o antecedente de una cirug\u00eda previa [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 184,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "El punto de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter parece tener un papel importante, ya que las posiciones yugular y femoral est\u00e1n asociadas a un aumento del riesgo de colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n del cat\u00e9ter venoso central [33] . Los datos son similares con los cat\u00e9teres arteriales, que muestran un mayor riesgo de complicaciones infecciosas en la posici\u00f3n femoral que en la radial [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 367,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones asociadas a cat\u00e9teres vasculares"
        },
        {
            "text": "El cambio de cat\u00e9ter sobre gu\u00eda tambi\u00e9n podr\u00eda favorecer la aparici\u00f3n de una bacteriemia cuyo punto de partida ser\u00eda el cat\u00e9ter [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones asociadas a cat\u00e9teres vasculares"
        },
        {
            "text": "El tiempo de exposici\u00f3n al cat\u00e9ter es a la vez un factor de riesgo de infecci\u00f3n [9, 19] y de su evoluci\u00f3n desfavorable [9] . As\u00ed como el riesgo de infecci\u00f3n asociado a cat\u00e9ter venoso guarda una relaci\u00f3n lineal con el tiempo, el riesgo diario de infecci\u00f3n de un cat\u00e9ter arterial aumenta en funci\u00f3n del tiempo [33] . En cambio, una antibioticoterapia sist\u00e9mica en el momento de implantar el cat\u00e9ter venoso central podr\u00eda ser un factor protector frente al riesgo de colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 83,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 87,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 312,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones asociadas a cat\u00e9teres vasculares"
        },
        {
            "text": "Cerca de un tercio de las infecciones adquiridas en reanimaci\u00f3n podr\u00eda evitarse con la aplicaci\u00f3n de medios de prevenci\u00f3n cuya eficacia ha sido demostrada [3] . Los otros dos tercios no se pueden evitar (en la actualidad), principalmente porque estas infecciones se deben a la alteraci\u00f3n de las defensas inmunitarias de los pacientes o a las modificaciones de su flora microbiana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medios de prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Las curaciones y los tratamientos pueden favorecer la aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n nosocomial, ya sea por una acci\u00f3n directa que favorece la infecci\u00f3n (modificaci\u00f3n de las barreras mec\u00e1nicas, de la flora o de la respuesta inmunol\u00f3gica fisiol\u00f3gica) o bien por favorecer la adquisici\u00f3n de un agente microbiano potencialmente pat\u00f3geno en este contexto. As\u00ed como la prevenci\u00f3n en el acto terap\u00e9utico es dif\u00edcil, por el hecho mismo de ser necesario, la de la transmisi\u00f3n cruzada suele ser posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medios generales"
        },
        {
            "text": "La primera de las medidas que permiten evitar la diseminaci\u00f3n de agentes pat\u00f3genos potencialmente peligrosos por su virulencia (Clostridium difficile) o su perfil de resistencia (SARM, E-BLEE) es la detecci\u00f3n sistem\u00e1tica de estos g\u00e9rmenes cuando el paciente ingresa (importaci\u00f3n) y durante su hospitalizaci\u00f3n para determinar la selecci\u00f3n de dichos g\u00e9rmenes o su posible transmisi\u00f3n durante la hospitalizaci\u00f3n [30] . Estas medidas de detecci\u00f3n permitir\u00edan evitar la transmisi\u00f3n a otro paciente [63] , as\u00ed como adaptar una antibioticoterapia emp\u00edrica para episodios infecciosos nosocomiales en pacientes portadores de estas bacterias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 409,
                    "end": 413,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de agentes pat\u00f3genos con sensibilidad reducida a los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de agentes de sensibilidad disminuida se basa ante todo en medidas de barrera que consisten en el aislamiento del paciente y en el uso de batas, guantes y tambi\u00e9n mascarillas por parte de los profesionales sanitarios [26, 63] . El uso de guantes permite reducir el riesgo de contaminaci\u00f3n de los sanitarios por ERV [5] . El conjunto de los estudios m\u00e1s recientes confirma la ventaja de asociar medidas de barrera a la profilaxis de la transmisi\u00f3n de SARM y de ERV [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 253,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 499,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de barrera"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n tambi\u00e9n se consigue limitar con el reagrupamiento de los pacientes colonizados por estos agentes, ya que de esta forma el equipo sanitario responsable est\u00e1 \u00fanicamente dedicado a este grupo de enfermos (cohorting). Este m\u00e9todo ha mostrado su eficacia en las epidemias por ERV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Reagrupamiento (cohorting)"
        },
        {
            "text": "La descontaminaci\u00f3n espec\u00edfica de los pacientes portadores de agentes pat\u00f3genos de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos ha sido ampliamente estudiada en los servicios de reanimaci\u00f3n, ya sea mediante el uso de t\u00f3picos o por antibioticoterapias digestivas \u00ablocorregionales\u00bb, en ocasiones asociadas a una antibioticoterapia sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "Algunos servicios de reanimaci\u00f3n utilizan la descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva (DDS). Los antibi\u00f3ticos m\u00e1s utilizados para ello son la mupirocina, la polimixina, la colistina, la neomicina, la tobramicina, la netilmicina, la gentamicina y/o la vancomicina, por lo general asociados a un antif\u00fangico, que suele ser la anfotericina B y otras veces la nistatina [64] [65] [66] . En algunas ocasiones, se a\u00f1ade un antibi\u00f3tico sist\u00e9mico al tratamiento locorregional, casi siempre una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n, ceftriaxona [66] o cefotaxima [64, 65] . El uso de una descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva (locorregional y a veces sist\u00e9mica) ha permitido poner de manifiesto una cierta eficacia en la erradicaci\u00f3n del ERV [67] o del SARM [68] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 376,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 553,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 727,
                    "end": 731,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 743,
                    "end": 747,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "La descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva y el uso de antis\u00e9pticos cut\u00e1neos como la clorhexidina al 2% est\u00e1n asociados a una reducci\u00f3n del n\u00famero de portadores de ERV o de SARM [68] entre los pacientes colonizados; como consecuencia de ello, los beneficios colaterales son la menor colonizaci\u00f3n de las manos de los sanitarios, as\u00ed como una reducci\u00f3n del riesgo de contaminaci\u00f3n del entorno [69] . El uso de clorhexidina al 2% tambi\u00e9n se asocia a una disminuci\u00f3n de la incidencia de bacteriemias, sobre todo primitivas. La administraci\u00f3n local de mupirocina a nivel nasal eleva la probabilidad de descontaminaci\u00f3n de SARM. Cuando esta descontaminaci\u00f3n fracasa, se debe a una resistencia de Staphylococcus aureus a la mupirocina [68] , a un n\u00famero importante de focos de colonizaci\u00f3n (dos o m\u00e1s focos) o al antecedente de un tratamiento reciente con fluoroquinolonas [70] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 867,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "En un estudio prospectivo multic\u00e9ntrico con grupos cruzados, realizado en 13 unidades de reanimaci\u00f3n, la descolonizaci\u00f3n digestiva efectuada junto con un tratamiento sist\u00e9mico de 4 d\u00edas con ceftriaxona consigui\u00f3 reducir la mortalidad el 28 \u2022 d\u00eda, as\u00ed como el riesgo de bacteriemia y/o candidemia [64] . La disminuci\u00f3n de la mortalidad asociada a la administraci\u00f3n de una descontaminaci\u00f3n oral y sist\u00e9mica tambi\u00e9n se pone de manifiesto en el metaan\u00e1lisis de la base de datos Cochrane realizado por Liberati et al [65] , as\u00ed como en otros m\u00e1s antiguos [66] . En cambio, no se ha encontrado ninguna ventaja en t\u00e9rminos de mortalidad global con el uso de una descolonizaci\u00f3n locorregional \u00fanica [65, 66] . As\u00ed mismo, la reducci\u00f3n del riesgo de bacteriemia s\u00f3lo se observa en caso de asociaci\u00f3n de una antibioticoterapia parenteral [66] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 691,
                    "end": 695,
                    "text": "[65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 696,
                    "end": 699,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "A pesar de estos resultados, la DDS se utiliza muy poco en la pr\u00e1ctica, en gran medida por el riesgo de seleccionar agentes pat\u00f3genos resistentes a los antibi\u00f3ticos, a nivel de la flora digestiva y respiratoria [64] . Lo mismo ocurre con el uso de antibi\u00f3ticos por v\u00eda t\u00f3pica, aunque no se haya observado ninguna disminuci\u00f3n de la sensibilidad a la vancomicina en S. aureus o enterococos [70] . Por otra parte, la DDS tambi\u00e9n se podr\u00eda relacionar con un aumento del riesgo de infecci\u00f3n en el paciente al salir de cuidados intensivos [64] . No obstante, estos conceptos son inconstantes, ya que el perfil de resistencia de las bacterias en los pacientes tratados en estudios recientes no parece estar alterado [64, 65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 392,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 537,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 713,
                    "text": "[64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 714,
                    "end": 717,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "Los beneficios y los efectos colaterales de la detecci\u00f3n sistem\u00e1tica del SARM y de la descontaminaci\u00f3n de los pacientes portadores est\u00e1n siendo analizados en la actualidad en un gran estudio multic\u00e9ntrico con 46 hospitales [71] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se ha estudiado la descontaminaci\u00f3n de la esfera ORL. Aqu\u00ed, la aplicaci\u00f3n local de vancomicina (far\u00edngea), se a\u00f1ade al tratamiento habitual de los EMC -Anestesia-Reanimaci\u00f3n pacientes, que incluye una descontaminaci\u00f3n digestiva selectiva (con un antibi\u00f3tico sist\u00e9mico). En este estudio, la administraci\u00f3n de vancomicina se asoci\u00f3 a una disminuci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n, del riesgo de infecciones respiratorias bajas por SARM en pacientes portadores y a un menor riesgo de transmisi\u00f3n de SARM [70] . La aplicaci\u00f3n local de clorhexidina tambi\u00e9n permitir\u00eda reducir la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea y el n\u00famero de episodios infecciosos [72] . En cambio, un cuidado dental espec\u00edfico, asociado a la descontaminaci\u00f3n de la cavidad bucal, no parece aportar ning\u00fan beneficio suplementario si se compara con la desinfecci\u00f3n simple con clorhexidina [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 498,
                    "end": 502,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 633,
                    "end": 637,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 844,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Descontaminaci\u00f3n de los pacientes"
        },
        {
            "text": "Aparte de la DDS, se ha estudiado el uso de probi\u00f3ticos (agentes microbiol\u00f3gicos de origen humano presentes en el bolo alimentario distal y que pueden ser beneficiosos para el hu\u00e9sped) o de simbi\u00f3ticos, cuyo efecto es modificar la flora digestiva; los resultados obtenidos han sido variables. Un metaan\u00e1lisis revela una disminuci\u00f3n de la incidencia de las NAVM [74] , disminuci\u00f3n que no hab\u00eda sido observada en estudios de magnitudes m\u00e1s modestas [75] . Este estudio muestra una disminuci\u00f3n en la incidencia y la densidad de incidencia de las bacteriemias nosocomiales relacionadas con cat\u00e9teres, as\u00ed como un aumento de la supervivencia de los pacientes [75] . Tambi\u00e9n se observa [74] una disminuci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea, g\u00e1strica o bronquial por P. aeruginosa y de la duraci\u00f3n de la estancia en el servicio de reanimaci\u00f3n hospitalario. La duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, en cambio, no parece variar por el beneficio obtenido sobre la incidencia de infecciones respiratorias bajas; la mortalidad es similar en ambos grupos [74] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 451,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 658,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 684,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1043,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n cruzada consiste en una combinaci\u00f3n de medidas destinadas al aislamiento de los reservorios y, al mismo tiempo, en prevenir la transmisi\u00f3n de agentes adquiridos por el sanitario. En este sentido, dos tipos de medidas permiten limitar el riesgo: un factor individual (el lavado de manos) y un factor de organizaci\u00f3n (mantener el personal suficiente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del personal sanitario"
        },
        {
            "text": "La desinfecci\u00f3n de las manos es un elemento profil\u00e1ctico clave en la transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos. La implementaci\u00f3n de estrategias de prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales con programas de educaci\u00f3n para la higiene ha permitido reducir el riesgo infeccioso, como lo demuestra la disminuci\u00f3n de estos procesos infecciosos asociados a la hospitalizaci\u00f3n en reanimaci\u00f3n [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del personal sanitario"
        },
        {
            "text": "El uso de soluciones hidroalcoh\u00f3licas (SHA), que mejoran la tolerabilidad [76] , la eficacia y la celeridad [77] de la higiene de las manos, ha permitido un aumento notable de la observancia del personal [76, 78] as\u00ed como una reducci\u00f3n significativa en la transmisi\u00f3n, sobre todo de SARM [63] . Aunque las SHA han demostrado ser m\u00e1s eficaces frente a casi todos los agentes bacterianos, el lavado de manos con jab\u00f3n sigue siendo mejor en algunos casos, como en pacientes portadores o infectados por C. difficile [79] y por el virus de la gripe [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 108,
                    "end": 112,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 204,
                    "end": 208,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del personal sanitario"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, el cuidado de las manos tambi\u00e9n es importante en los portadores y por lo tanto en la posibilidad de transmitir agentes pat\u00f3genos. El tama\u00f1o de las u\u00f1as y el uso de anillos son dos factores que aumentan el riesgo de albergar bacilos gramnegativos [81] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 262,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n del personal sanitario"
        },
        {
            "text": "En un estudio observacional monoc\u00e9ntrico suizo, Hugonnet et al demostraron una reducci\u00f3n del riesgo de infecci\u00f3n nosocomial cuando aumenta la proporci\u00f3n personal de enfermer\u00eda/pacientes [7] . Del mismo modo, la disponibilidad de personal de enfermer\u00eda, medida por el n\u00famero de horas que cada enfermera dedica a un paciente, tambi\u00e9n se asocia a un menor riesgo de infecci\u00f3n nosocomial relacionada con cat\u00e9ter y de NAVM, as\u00ed como a un descenso de la mortalidad [49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 189,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mantenimiento de la densidad de personal"
        },
        {
            "text": "La densidad del personal sanitario influye en la incidencia de la transmisi\u00f3n y en el riesgo de aparici\u00f3n de una infecci\u00f3n nosocomial [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mantenimiento de la densidad de personal"
        },
        {
            "text": "La implicaci\u00f3n del agua o del aire en la aparici\u00f3n de infecciones nosocomiales en pacientes de reanimaci\u00f3n subraya la importancia del tratamiento de estos fluidos para evitar la transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos, ya sea al paciente o del paciente a estructuras inertes [83] . En la actualidad, nuevas t\u00e9cnicas est\u00e1n en fase de estudio con el fin de mejorar la prevenci\u00f3n de la difusi\u00f3n y de la transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos aerotransportados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de los factores ambientales"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, la contaminaci\u00f3n del medio ambiente por agentes microbianos del paciente es bien conocida desde hace tiempo. Aun as\u00ed, la calidad de la limpieza es variable. La puesta en marcha de una campa\u00f1a de informaci\u00f3n, la modificaci\u00f3n de los protocolos y una retroalimentaci\u00f3n que permita evaluar la calidad de las modificaciones aportadas y de su aplicaci\u00f3n consiguen una mejora significativa de la calidad de la desinfecci\u00f3n [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 435,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de los factores ambientales"
        },
        {
            "text": "El conjunto de los m\u00e9todos de prevenci\u00f3n puede contribuir a limitar la incidencia de las infecciones nosocomiales. Para lograr un mayor beneficio, es conveniente difundir su uso, formalizando procedimientos locales y adecuados a trav\u00e9s de los equipos sanitarios [15, 16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relevancia de los programas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A pesar de los notables progresos realizados en la prevenci\u00f3n de infecciones nosocomiales, todav\u00eda son frecuentes los factores asociados a una causa evitable. As\u00ed, el cumplimiento de las normas relativas a la higiene de las manos es del 60-70% [30, 76] . Una din\u00e1mica proactiva de prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales en los servicios de reanimaci\u00f3n contribuye a mejorar la calidad de los procedimientos asistenciales y a reducir la incidencia de este tipo de infecciones [20, 26] . El estudio de Pittet et al tambi\u00e9n revela una disminuci\u00f3n de las infecciones nosocomiales al mejorar la higiene de las manos; el aumento en el consumo de SHA tambi\u00e9n se asocia a un menor riesgo de transmisi\u00f3n de SARM.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 248,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 482,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relevancia de los programas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la educaci\u00f3n, el hecho de informar sobre los resultados, en concreto sobre la mejora de las prestaciones en el servicio, tras la aplicaci\u00f3n de las recomendaciones emitidas (retroalimentaci\u00f3n positiva), est\u00e1 asociado a una mayor observancia de estas normas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Relevancia de los programas de formaci\u00f3n y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El uso prudente de la antibioticoterapia es un factor que limita el riesgo de que se produzca una selecci\u00f3n de g\u00e9rmenes de sensibilidad disminuida a los antibi\u00f3ticos [67] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 166,
                    "end": 170,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso \u00abrazonable\u00bb de los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "El tipo de antibi\u00f3tico influye en la selecci\u00f3n de determinados agentes pat\u00f3genos o de algunas formas de resistencia. As\u00ed, una reducci\u00f3n a la d\u00e9cima parte en la cantidad de fluoroquinolona prescrita permite disminuir de forma significativa el n\u00famero de SARM aislados [84] . As\u00ed mismo, el uso de una asociaci\u00f3n de ticarcilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico o de carbapenems y, de manera m\u00e1s general, de antibi\u00f3ticos que posean una actividad antianaerobios [67] se asocia a un aumento del riesgo de adquirir un enterococo resistente a la vancomicina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso \u00abrazonable\u00bb de los antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Aunque las bacterias llamadas \u00abhospitalarias\u00bb tienen fama de ser menos virulentas que las bacterias causantes de infecciones comunitarias, varios sistemas espec\u00edficos de virulencia participan de manera importante en la aparici\u00f3n de algunas infecciones nosocomiales. Los intentos de inhibir los lipopolisac\u00e1ridos han fracasado [85] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibici\u00f3n de la virulencia bacteriana"
        },
        {
            "text": "Otro sistema de virulencia, la deteccci\u00f3n de quorum (quorum sensing), particularmente bien estudiado en P. aeruginosa, puede ser inhibido por la azitromicina, antibi\u00f3tico de la familia de los macr\u00f3lidos, en concentraciones bajas. Un estudio reciente aleatorizado no ha mostrado efecto preventivo alguno en el caso de las NAVM, pero esta l\u00ednea de investigaci\u00f3n sigue siendo prometedora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibici\u00f3n de la virulencia bacteriana"
        },
        {
            "text": "El sistema de secreci\u00f3n-translocaci\u00f3n de tipo 3 es el responsable de la virulencia de Yersinia pestis y de Vibrio cholerae, tambi\u00e9n existe en P. aeruginosa y estar\u00eda activado en casi un tercio de las NAVM. En un estudio piloto destinado a documentar la buena tolerabilidad y la farmacocin\u00e9tica de un anticuerpo dirigido contra la aguja del sistema de tipo 3, los resultados obtenidos han sido interesantes en t\u00e9rminos de eficacia, pero deben confirmarse en un estudio prospectivo de amplitud suficiente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibici\u00f3n de la virulencia bacteriana"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de infecciones nosocomiales relacionadas con la presencia de una sonda de intubaci\u00f3n est\u00e1 basada en cuatro tipos de medidas diferentes: prevenci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n de la esfera orofar\u00edngea, prevenci\u00f3n de la acumulaci\u00f3n de secreciones contaminadas por encima del bal\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n, prevenci\u00f3n de la salida de estos l\u00edquidos contaminados por debajo del bal\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n y prevenci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n de la propia sonda por dentro de la biopel\u00edcula [86] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas adquiridas bajo ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "La modificaci\u00f3n de la inclinaci\u00f3n del paciente ha sido estudiada y los resultados en cuanto a la prevenci\u00f3n de NAVM son bastante decepcionantes [59] . As\u00ed como la prevenci\u00f3n del reflujo no est\u00e1 confirmada, el estudio de la incidencia de las NAVM en pacientes ventilados es en cambio mucho m\u00e1s claro [87] . Sin embargo, un metaan\u00e1lisis reciente muestra que la posici\u00f3n en posici\u00f3n semisentada del enfermo, formando un \u00e1ngulo de 45 grados con la horizontal, respecto al dec\u00fabito supino [88] aporta un beneficio significativo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales"
        },
        {
            "text": "El tama\u00f1o de la sonda g\u00e1strica tambi\u00e9n ha sido discutido entre las medidas de prevenci\u00f3n de las NAVM. La reducci\u00f3n del di\u00e1metro de la sonda g\u00e1strica parece ser un par\u00e1metro interesante, pero los estudios cl\u00ednicos disponibles tienden a contradecir esta hip\u00f3tesis [89] . En cambio, aunque en algunas ocasiones se asocia el residuo g\u00e1strico al desarrollo de una NAVM, un estudio espa\u00f1ol reciente, que compara dos l\u00edmites m\u00e1ximos de residuos g\u00e1stricos (200 y 500 ml), no ha encontrado ninguna diferencia en t\u00e9rminos de incidencia de NAVM (27,3% frente al 28% de los pacientes), ni tampoco en t\u00e9rminos de regurgitaci\u00f3n o de neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n [90] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 647,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales extrarrespiratorias"
        },
        {
            "text": "La calidad de la aspiraci\u00f3n traqueal de los pacientes ventilados, que reduce la cantidad de secreciones presentes en su \u00e1rbol traqueobronquial, podr\u00eda as\u00ed mismo disminuir el riesgo de infecci\u00f3n respiratoria baja en estos enfermos. La instilaci\u00f3n de 8 ml de cloruro de sodio (NaCl) al 0,9% antes de cada aspiraci\u00f3n reduce a la mitad la incidencia de las NAVM [91] . La disminuci\u00f3n del riesgo infeccioso se asocia tambi\u00e9n a un tiempo m\u00e1s breve de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y de hospitalizaci\u00f3n en un servicio de reanimaci\u00f3n [91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 358,
                    "end": 362,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 521,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "El uso de filtros de intercambio de humedad y calor no se asocia a una modificaci\u00f3n del riesgo de NAVM [92] , ni tampoco de trastornos de la ventilaci\u00f3n [92] . En cambio, estos filtros s\u00ed podr\u00edan reducir la incidencia de las NAVM tard\u00edas [93] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "El incremento en la frecuencia de cambio del conjunto del circuito de ventilaci\u00f3n tiende a aumentar el riesgo de NAVM [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 122,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan varios estudios, los sistemas cerrados no aportan ning\u00fan beneficio en la prevenci\u00f3n de la NAVM [95] [96] [97] e incluso se asocian, en algunas ocasiones, a una mayor incidencia de colonizaci\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n traqueal [95] y de las v\u00edas respiratorias inferiores (sobre todo por P. aeruginosa y Acinetobacter spp.) [97] , posiblemente por la colonizaci\u00f3n progresiva del propio sistema de aspiraci\u00f3n [98] . En cambio, el uso de este tipo de sistemas en pacientes de neurocirug\u00eda [58] est\u00e1 asociado a un menor riesgo de desarrollar NAVM. Dos metaan\u00e1lisis confirman que los sistemas cerrados no aportan ning\u00fan beneficio en t\u00e9rminos de mortalidad [97] o tiempo de hospitalizaci\u00f3n; sin embargo, con el uso de este tipo de sistemas, s\u00ed se observa una tendencia a que se prolongue la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica [97] . En un estudio m\u00e1s reciente, se ha observado una disminuci\u00f3n en la colonizaci\u00f3n del personal sanitario cuando se utilizan estos sistemas, lo que nos permite deducir un menor riesgo de transmisi\u00f3n cruzada de agentes de sensibilidad disminuida.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 110,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 414,
                    "end": 418,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 658,
                    "end": 662,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 832,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "La aspiraci\u00f3n por encima del bal\u00f3n consigue reducir la incidencia de las NAVM [99, 100] , aumentar el tiempo de ventilaci\u00f3n antes de que aparezca la NAVM [99, 101, 102] y disminuir la colonizaci\u00f3n traqueobronquial [103] . Puede ser continua [101] o intermitente [103] . La reciente compilaci\u00f3n de numerosos estudios confirma estas observaciones [104] . Sin embargo, no se observa ning\u00fan beneficio en t\u00e9rminos de supervivencia, duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n [101] o tiempo de hospitalizaci\u00f3n [99, 101] en los pacientes ventilados [99, 101] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[99,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "100]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 158,
                    "text": "[99,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 219,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 246,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 267,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 459,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[99,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 493,
                    "end": 497,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 530,
                    "text": "[99,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "La presi\u00f3n del bal\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n es un par\u00e1metro que tambi\u00e9n se debe tener en cuenta, con el fin de limitar el paso del l\u00edquido de estasis hacia el espacio traqueal. El control automatizado y continuo de la presi\u00f3n del bal\u00f3n no parece aportar ninguna ventaja en cuanto a la incidencia de las NAVM, si se compara con el control intermitente realizado cada 4-8 horas [105] . Este dato es importante, porque un trabajo observacional ha se\u00f1alado una falta de control, como m\u00ednimo diario, de la presi\u00f3n del bal\u00f3n en casi el 50% de las unidades de reanimaci\u00f3n estudiadas [106] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 379,
                    "end": 384,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 579,
                    "end": 584,
                    "text": "[106]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "De manera similar, la aplicaci\u00f3n de una presi\u00f3n teleespiratoria positiva (PEEP) permite reducir la incidencia de aparici\u00f3n de una NAVM en pacientes cuya ventilaci\u00f3n inicial no se debe a una insuficiencia respiratoria [107] . Esta modificaci\u00f3n es el resultado de una reducci\u00f3n de las NAVM precoces (que aparecen antes del 5 \u2022 d\u00eda) [107] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 222,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 330,
                    "end": 335,
                    "text": "[107]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "El uso de balones de poliuretano estar\u00eda asociado a una disminuci\u00f3n en la incidencia de las NAVM [108] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 102,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "La asociaci\u00f3n de una aspiraci\u00f3n continua a un bal\u00f3n de poliuretano permite reducir la incidencia de las NAVM precoces y tard\u00edas [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n traqueal est\u00e1 asociada a una colonizaci\u00f3n de la sonda de intubaci\u00f3n [95, 109] . El uso de sondas de intubaci\u00f3n impregnadas en plata en sus caras interna y externa permite reducir la colonizaci\u00f3n de la sonda y la colonizaci\u00f3n traqueal del 7 \u2022 d\u00eda, as\u00ed como reducir la incidencia de las NAVM, sobre todo de las precoces [110] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[95,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 339,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "La traqueotom\u00eda precoz, realizada en pacientes de reanimaci\u00f3n para los que se prev\u00e9 una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica prolongada, podr\u00eda contribuir a la prevenci\u00f3n de NAVM. Sin embargo, este m\u00e9todo nunca ha podido demostrar su eficacia [111, 112] . Un metaan\u00e1lisis realizado no ha encontrado ning\u00fan beneficio con la traqueotom\u00eda en t\u00e9rminos de supervivencia o de incidencia de infecciones respiratorias bajas [113] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 227,
                    "end": 232,
                    "text": "[111,",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 233,
                    "end": 237,
                    "text": "112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 405,
                    "text": "[113]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas locorregionales respiratorias"
        },
        {
            "text": "Evitar la intubaci\u00f3n traqueal sigue siendo un elemento capital de la prevenci\u00f3n de las neumon\u00edas nosocomiales en los servicios de reanimaci\u00f3n [114] ; cuando es necesario aplicar una ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la interfase utilizada es la mascarilla facial o el casco. Cuando no se puede evitar la intubaci\u00f3n traqueal, la modificaci\u00f3n del tiempo de ventilaci\u00f3n podr\u00eda reducir la incidencia de las infecciones respiratorias bajas en pacientes ventilados. As\u00ed, un estudio reciente muestra que el uso de un protocolo formalizado de modulaci\u00f3n de la sedaci\u00f3n por parte del personal de enfermer\u00eda se asocia a un menor consumo de sedantes, a un acortamiento del tiempo de ventilaci\u00f3n y de hospitalizaci\u00f3n, as\u00ed como a una disminuci\u00f3n de la incidencia de las NAVM [115] . Aqu\u00ed tambi\u00e9n, la formaci\u00f3n permite reducir de manera significativa el riesgo de que se produzcan NAVM, con una mejor informaci\u00f3n sobre los factores de riesgo y los medios para prevenirlos, gracias a la cual se limita la parte \u00abevitable\u00bb de dichos factores [116] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 147,
                    "text": "[114]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 755,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1014,
                    "end": 1019,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras medidas"
        },
        {
            "text": "El primer elemento en la prevenci\u00f3n de las infecciones urinarias nosocomiales es la correcta evaluaci\u00f3n de las indicaciones de colocaci\u00f3n y mantenimiento de la sonda urinaria [117] . En los servicios de reanimaci\u00f3n, las indicaciones habituales de un sondeo urinario son: la necesidad de monitorizar la diuresis, la presencia de una obstrucci\u00f3n urinaria, el contexto quir\u00fargico (la duraci\u00f3n del sondeo depende del tipo de cirug\u00eda), las anomal\u00edas de la continencia, sobre todo por el riesgo de contaminaci\u00f3n urinaria de las heridas cut\u00e1neas, y tambi\u00e9n el bienestar o la comodidad del paciente cuando se trata de cuidados paliativos de final de la vida [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 180,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 654,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "El elemento fundamental en la prevenci\u00f3n de infecciones urinarias secundarias a la presencia de una sonda urinaria es la aplicaci\u00f3n de una asepsia rigurosa en el momento de colocar este dispositivo [13, 117] . El segundo elemento es el uso de un sistema cerrado para la recogida de la orina, aunque este concepto se est\u00e1 cuestionando en la actualidad [117, 118] . El mantener en posici\u00f3n declive la bolsa de recogida de orina tambi\u00e9n parece ser un elemento fundamental en la prevenci\u00f3n de bacteriurias y de infecciones urinarias nosocomiales relacionadas con sonda urinaria [13] . Una vez colocada la sonda, es conveniente mantener la bolsa colectora en una posici\u00f3n declive respecto del nivel vesical [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 207,
                    "text": "117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 356,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 574,
                    "end": 578,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 702,
                    "end": 706,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "El uso de una sonda urinaria impregnada en plata no parece aportar ninguna ventaja en la prevenci\u00f3n de bacteriurias [119] , salvo en algunos grupos como los traumatizados [119] . En otros casos, la impregnaci\u00f3n se asocia incluso a un mayor riesgo de infecci\u00f3n urinaria en varones que no reciben antibioticoterapia. De cualquier forma, los estudios m\u00e1s recientes reflejan una disminuci\u00f3n de las bacteriurias sintom\u00e1ticas [120] . La adici\u00f3n de un antis\u00e9ptico al sistema colector no parece tener ninguna ventaja en la prevenci\u00f3n de la contaminaci\u00f3n urinaria [117] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 121,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 176,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 425,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 555,
                    "end": 560,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "La duraci\u00f3n del sondeo tiene un papel significativo, ya que cuanto m\u00e1s breve es, menor es el riesgo de que se produzca una infecci\u00f3n urinaria. Por lo tanto, la primera medida destinada a limitar la incidencia de las infecciones urinarias consiste en revaluar con regularidad, si es posible diariamente, la indicaci\u00f3n del sondeo [117] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 333,
                    "text": "[117]",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "El uso de m\u00e9todos alternativos de recogida de orina, como los estuches peneanos, elimina el factor riesgo que es el sondeo urinario y, por lo tanto, podr\u00eda ser interesante. Existen otros m\u00e9todos que podr\u00edan aplicarse a la prevenci\u00f3n de infecciones urinarias nosocomiales, pero todav\u00eda no han sido evaluados en estudios prospectivos aleatorizados. El cat\u00e9ter suprap\u00fabico es uno de ellos; su eficacia es probable, pero es m\u00e1s invasivo. En un estudio postoperatorio, el riesgo de infecci\u00f3n urinaria era claramente menor cuando se usaba un cat\u00e9ter suprap\u00fabico y no exis-t\u00eda ninguna diferencia significativa con el sondeo urinario cl\u00e1sico [121] en t\u00e9rminos de complicaciones asociadas a la intervenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 639,
                    "text": "[121]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones urinarias"
        },
        {
            "text": "Para prevenir las infecciones por cat\u00e9teres, lo primero que hay que evitar es su colonizaci\u00f3n en el momento de ser implantado, as\u00ed como durante su uso. Para ello, existen numerosas medidas que pueden contribuir a mantener el cat\u00e9ter est\u00e9ril, como la asepsia durante las maniobras [122] , la aplicaci\u00f3n de antis\u00e9pticos en el punto de punci\u00f3n y en el propio cat\u00e9ter o una antibioticoterapia sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 280,
                    "end": 285,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones relacionadas con cat\u00e9teres vasculares"
        },
        {
            "text": "As\u00ed como no se puede negar [122] la eficacia del lavado de manos y de la esterilidad de la maniobra, la desinfecci\u00f3n de la piel es en cambio un m\u00e9todo controvertido. Parece que la clorhexidina es m\u00e1s eficaz que la povidona yodada [123] , tanto frente a una colonizaci\u00f3n como a una bacteriemia con origen en el cat\u00e9ter [123] , al menos por lo que se refiere a los cat\u00e9teres venosos centrales [123, 124] , lo cual se deber\u00eda sobre todo a una mayor actividad sobre las bacterias grampositivas [124] . Sin embargo, la adici\u00f3n de alcohol a la povidona aumenta notablemente su eficacia, sobre todo para cocos grampositivos como S. epidermidis, en comparaci\u00f3n con lo observado con la povidona acuosa [18] ; en cambio, la adici\u00f3n de alcohol a una soluci\u00f3n de clorhexidina [123] no aporta ninguna ventaja. Tambi\u00e9n se observa una mayor actividad sobre las bacterias gramnegativas, como E. coli [18] . A pesar de este incremento en la eficacia de la povidona, un estudio reciente muestra que el riesgo de colonizaci\u00f3n de los cat\u00e9teres es significativamente menor cuando se usa clorhexidina (asociada a cloruro de benzalconio y a alcohol benc\u00edlico) [125] . En este mismo estudio, el riesgo de bacteriemia secundaria a una infecci\u00f3n por cat\u00e9ter no fue muy diferente en el grupo clorhexidina y en el grupo povidona yodada alcoh\u00f3lica [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 27,
                    "end": 32,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 323,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 396,
                    "text": "[123,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 397,
                    "end": 401,
                    "text": "124]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 490,
                    "end": 495,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 697,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 764,
                    "end": 769,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 888,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1137,
                    "end": 1142,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1324,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desinfecci\u00f3n de la piel"
        },
        {
            "text": "El punto de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter participa de manera importante en el riesgo de que se desarrolle una infecci\u00f3n. Un estudio multic\u00e9ntrico franc\u00e9s que analiz\u00f3 las complicaciones relacionadas con la presencia de un cat\u00e9ter femoral o subclavio ha puesto de manifiesto un mayor riesgo de infecci\u00f3n de cat\u00e9ter en la posici\u00f3n femoral [126] . Adem\u00e1s de que con la posici\u00f3n subclavia se descarta el riesgo de contaminaci\u00f3n por g\u00e9rmenes perineales (sobre todo enterobacterias), el estudio muestra que esta zona se presta a una mejor asepsia general, como tambi\u00e9n lo ilustra la disminuci\u00f3n de la incidencia de infecciones por bacterias grampositivas, en concreto por estafilococos coagulasa-negativos [126] . Lucet et al han observado que existe una relaci\u00f3n entre el riesgo de bacteriemia por cat\u00e9ter venoso y la posici\u00f3n de \u00e9ste; cuando la localizaci\u00f3n es subclavia, la incidencia es menor que en las otras dos posiciones, femoral y yugular [33] . Otro estudio franc\u00e9s [22] revela que estas dos \u00faltimas posiciones no muestran diferencia alguna entre s\u00ed, tanto para cat\u00e9teres venosos centrales como para cat\u00e9teres de di\u00e1lisis. En un an\u00e1lisis multivariado de otro trabajo reciente sobre el uso de antis\u00e9pticos se ha observado un mayor riesgo de colonizaci\u00f3n de los cat\u00e9teres en posici\u00f3n yugular que en los de posici\u00f3n subclavia [125] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 334,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 697,
                    "text": "[126]",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 938,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 966,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1319,
                    "end": 1324,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punto de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter"
        },
        {
            "text": "En un estudio aleatorizado realizado con cat\u00e9teres de di\u00e1lisis, Parienti et al tambi\u00e9n encontraron que el riesgo de colonizaci\u00f3n o de bacteriemia relacionada con cat\u00e9ter es similar en las posiciones yugular y femoral [21] . En otro estudio tampoco se observ\u00f3 ninguna diferencia en t\u00e9rminos de colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter de di\u00e1lisis cuando se comparan [22] los accesos yugular y femoral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punto de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n del cat\u00e9ter, tanto en posici\u00f3n yugular como femoral, se reduce con la tunelizaci\u00f3n del cat\u00e9ter [127] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 116,
                    "text": "[127]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Punto de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la presencia de antibi\u00f3tico o de antis\u00e9ptico en el propio cat\u00e9ter, tambi\u00e9n se ha estudiado la aplicaci\u00f3n de un antis\u00e9ptico en el vendaje del cat\u00e9ter. En un reciente estudio multic\u00e9ntrico y aleatorizado, Timsit et al observan una disminuci\u00f3n en la incidencia de infecciones graves con origen en el cat\u00e9ter, as\u00ed como una disminuci\u00f3n de las infecciones bacteri\u00e9micas asociadas a cat\u00e9teres cuando se usan esponjas impregnadas en gluconato de clorhexidina [128] . Al retirar el cat\u00e9ter, la piel que rodea el punto de punci\u00f3n presenta una mayor esterilidad o una menor densidad bacteriana en el grupo que ha tenido ap\u00f3sitos impregnados en clorhexidina [122] . Por \u00faltimo, el riesgo de selecci\u00f3n de agentes de sensibilidad modificada a los antibi\u00f3ticos no parece variar mucho inmediatamente despu\u00e9s de retirar el cat\u00e9ter cuando se ha usado este antis\u00e9ptico [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 466,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 661,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 865,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel del vendaje"
        },
        {
            "text": "La calidad del vendaje tambi\u00e9n es un elemento importante en la prevenci\u00f3n de infecciones por cat\u00e9ter [122] , mientras que la frecuencia con la que \u00e9stos se cambian no es un factor claramente establecido. As\u00ed, el cambio de ap\u00f3sito cada 7 d\u00edas en vez de cada 3 d\u00edas no parece modificar la incidencia de infecciones o bacteriemias relacionadas con el cat\u00e9ter [128] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 101,
                    "end": 106,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 361,
                    "text": "[128]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel del vendaje"
        },
        {
            "text": "El uso de cat\u00e9teres impregnados en antis\u00e9pticos o en antibi\u00f3ticos ofrece unos resultados que son menos esperanzadores de los esperados inicialmente. As\u00ed, con el uso de cat\u00e9teres impregnados en clorhexidina y sulfadiazina de plata, no parece que se logre una reducci\u00f3n significativa en la incidencia de colonizaci\u00f3n de los cat\u00e9teres [91] . Lo mismo ocurre con los cat\u00e9teres impregnados en plata [129] , que no parecen influir en los resultados. Sin embargo, en el estudio m\u00e1s reciente del que se dispone, se observa que el tiempo antes de que se produzca la colonizaci\u00f3n es m\u00e1s prolongado y que el riesgo de colonizaci\u00f3n o infecci\u00f3n es menor en el grupo tratado con las sondas impregnadas [129] ; estas observaciones no se encuentran en otro estudio realizado con cat\u00e9teres similares. Por \u00faltimo, otro trabajo en el que se analiza la eficacia de los cat\u00e9teres impregnados en clorhexidina y sulfadiazina de plata muestra una disminuci\u00f3n significativa de los riesgos de colonizaci\u00f3n y de bacteriemia con origen en el cat\u00e9ter, tanto en densidad de incidencia como en incidencia [130] , lo que confirma una reducci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n y de las bacteriemias antes demostradas. Una s\u00edntesis de estudios originales disponibles, que incluye 25 estudios en reanimaci\u00f3n y 23 fuera de reanimaci\u00f3n, ha puesto de manifiesto la eficacia de los cat\u00e9teres impregnados en plata, sola o asociada a clorhexidina, de la rifampicina asociada a minociclina o del miconazol en la profilaxis de una colonizaci\u00f3n [131] . Este metaan\u00e1lisis presenta numerosas limitaciones, como la heterogeneidad de los pacientes (pacientes adultos y pedi\u00e1tricos, de reanimaci\u00f3n o de planta, m\u00e9dicos o quir\u00fargicos), la indicaci\u00f3n de la colocaci\u00f3n del cat\u00e9ter, la variabilidad del n\u00famero de cat\u00e9teres estudiado por paciente, los distintos calibres de los cat\u00e9teres (de uno a cuatro), la duraci\u00f3n media de implantaci\u00f3n del cat\u00e9ter (de 3 a 125 d\u00edas) o la incidencia local de episodios de inter\u00e9s (bacteriemia y colonizaci\u00f3n) [131] . A pesar de estas limitaciones, se confirma una observaci\u00f3n anterior que mostraba una prevenci\u00f3n de las infecciones bacteri\u00e9micas cuyo punto de partida es el cat\u00e9ter.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 399,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 688,
                    "end": 693,
                    "text": "[129]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1079,
                    "text": "[130]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1493,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 1979,
                    "end": 1984,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impregnaci\u00f3n de los cat\u00e9teres con antis\u00e9pticos/antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Las asociaciones que incluyen rifampicina parecen ser las m\u00e1s eficaces [131] en la prevenci\u00f3n de la colonizaci\u00f3n y tambi\u00e9n de las infecciones relacionadas con cat\u00e9teres. Esta disminuci\u00f3n del riesgo de colonizaci\u00f3n se debe simult\u00e1neamente a una menor colonizaci\u00f3n por g\u00e9rmenes grampositivos, en especial S. epidermidis, y tambi\u00e9n de bacilos gramnegativos, aunque el uso de los dos antibi\u00f3ticos pueda implicar un aumento en el riesgo de emergencia de Candida spp.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 76,
                    "text": "[131]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impregnaci\u00f3n de los cat\u00e9teres con antis\u00e9pticos/antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales relacionadas con el cat\u00e9ter consiste sobre todo en aplicar las normas de higiene establecidas para la inserci\u00f3n y el mantenimiento del cat\u00e9ter. El cumplimiento de un abanico de medidas que incluye el lavado de manos, el uso de medidas de barrera, la elecci\u00f3n del punto de inserci\u00f3n y su desinfecci\u00f3n antes de proceder a su colocaci\u00f3n contribuye sin duda alguna a la reducci\u00f3n del riesgo infeccioso [122] . No siempre se valora la importancia de estas medidas. Por este motivo, la implementaci\u00f3n de un programa de sensibilizaci\u00f3n, en el que se insista en la necesidad de mantener unas condiciones de higiene muy estrictas en el proceso de colocaci\u00f3n de estos dispositivos, puede contribuir a reducir notablemente el riesgo [132] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 444,
                    "end": 449,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 773,
                    "text": "[132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un estudio monoc\u00e9ntrico, el desarrollo de un programa de formaci\u00f3n en prevenci\u00f3n de infecciones relacionadas con cat\u00e9teres, que inclu\u00eda autoinformaci\u00f3n, una serie de evaluaciones y la presencia en el servicio de numerosos carteles recordando las normas, ha logrado reducir de manera notable la densidad de incidencia de las bacteriemias secundarias a las infecciones por cat\u00e9teres (de 9,4 a 5,5 por 1.000 d\u00edas de cat\u00e9teres) [50] . Otros estudios [16] han proporcionado resultados similares.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del aprendizaje de las normas de higiene, la incidencia de las infecciones por cat\u00e9ter tambi\u00e9n se puede reducir con una buena formaci\u00f3n en la t\u00e9cnica de colocaci\u00f3n de estos dispositivos. Es conveniente proseguir la formaci\u00f3n despu\u00e9s de la fase inicial, ya que despu\u00e9s, la observancia de las recomendaciones es inferior al 50% [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un estudio multic\u00e9ntrico, la difusi\u00f3n de recomendaciones relativas al territorio de inserci\u00f3n del cat\u00e9ter, de las normas de higiene que deben ser aplicadas en su colocaci\u00f3n y la revaluaci\u00f3n de su conveniencia han logrado reducir la incidencia de las infecciones por cat\u00e9ter de 2,7 por 1.000 d\u00edas de cat\u00e9ter (0,6-4,8) a 0 por 1.000 d\u00edas de cat\u00e9ter (0-1,6) entre 13 y 15 meses despu\u00e9s de la implementaci\u00f3n [20] de dichas medidas. Esta evoluci\u00f3n tiende a mantenerse a lo largo del tiempo [133] . Sin embargo, parece que la formaci\u00f3n te\u00f3rica por s\u00ed sola es poco eficaz para mejorar las conductas a la cabecera del paciente, mientras que la formaci\u00f3n con simulaci\u00f3n podr\u00eda contribuir a reducir el riesgo de infecciones por cat\u00e9ter [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 493,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 734,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una vez realizada la implantaci\u00f3n, la vigilancia del cat\u00e9ter y la evaluaci\u00f3n regular de su pertinencia son tambi\u00e9n medidas fundamentales para prevenir una p\u00e9rdida de la esterilidad de este dispositivo [122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 206,
                    "text": "[122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La aplicaci\u00f3n a largo plazo de una pol\u00edtica de seguridad en los servicios de reanimaci\u00f3n, podr\u00eda contribuir a mantener los logros obtenidos con la informaci\u00f3n del personal sanitario. As\u00ed, la aplicaci\u00f3n de cinco recomendaciones concretas (uso de guantes, uso de campos est\u00e9riles, desinfecci\u00f3n de la piel, evitar la v\u00eda femoral para la inserci\u00f3n del cat\u00e9ter y, despu\u00e9s, revaluaci\u00f3n regular de su indicaci\u00f3n) permite reducir notablemente las infecciones relacionadas con cat\u00e9ter; por otra parte, la reiteraci\u00f3n de la informaci\u00f3n sobre estas recomendaciones y de indicaciones relativas a los episodios infecciosos registrados en estos servicios podr\u00eda hacer que se mantuviera el beneficio inicialmente obtenido [133] . La importancia de mantener una pol\u00edtica de calidad en la prevenci\u00f3n de infecciones (de cat\u00e9teres venosos centrales en este caso) ha sido igualmente destacada por un equipo brasile\u00f1o que observ\u00f3 una disminuci\u00f3n en la densidad de incidencia de las infecciones despu\u00e9s de un programa de educaci\u00f3n, as\u00ed como un retroceso en el beneficio obtenido cuando no se continu\u00f3 con la informaci\u00f3n destinada al personal sanitario [134] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 707,
                    "end": 712,
                    "text": "[133]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1135,
                    "text": "[134]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de la educaci\u00f3n en s\u00ed, la implementaci\u00f3n de equipos o kits con el material necesario (campos est\u00e9riles de buen tama\u00f1o, desinfectante [clorhexidina] y cat\u00e9ter), para evitar errores relacionados con el uso de dispositivos inadecuados, reducir\u00eda el riesgo de infecci\u00f3n por cat\u00e9ter [135] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 290,
                    "text": "[135]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normas generales de higiene y educaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales en los servicios de reanimaci\u00f3n se basa en la implantaci\u00f3n de procedimientos destinados a protocolizar los cuidados y el uso de la antibioticoterapia. Tambi\u00e9n requiere una pol\u00edtica proactiva de prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos mediante el uso y aplicaci\u00f3n de medidas de barrera y la higiene de las manos, que adem\u00e1s incluya un control regular de las pr\u00e1cticas. Por \u00faltimo, el estudio de los casos de infecciones nosocomiales y de los de transmisi\u00f3n de agentes pat\u00f3genos particulares permitir\u00eda una mejora constante de la incidencia de estos procesos infecciosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Normativa de calidad para la prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales"
        },
        {
            "text": "Las infecciones nosocomiales en los servicios de reanimaci\u00f3n son frecuentes y pueden ser graves; su gravedad deriva de la propia infecci\u00f3n y tambi\u00e9n de la alteraci\u00f3n de los mecanismos de defensa inmunitaria del paciente, reflejo de su situaci\u00f3n cl\u00ednica. Aunque los factores que favorecen el desarrollo de estas infecciones son numerosos, es necesario lograr una prevenci\u00f3n, aunque sea parcial, con la aplicaci\u00f3n de medidas sencillas basadas en el rigor de la asepsia y la evaluaci\u00f3n regular de la pertinencia de los dispositivos m\u00e9dicos, as\u00ed como en la formaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n e informaci\u00f3n acerca de estos elementos. El desarrollo de dispositivos asociados a antis\u00e9pticos y/o antibi\u00f3ticos podr\u00eda contribuir a una reducci\u00f3n del riesgo infeccioso en algunas situaciones, sobre todo en los pacientes m\u00e1s graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Les infections nosocomiales et leur pr\u00e9vention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Avril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Circulaire n o 263 du 13 octobre 1988 relative \u00e0 l'organisation de la surveillance et de la pr\u00e9vention des infections nosocomiales",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brunet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laporte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roure",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Bull Epidemiol Hebd",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "181--185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Risques et ma\u00eetrise des infections nosocomiales en r\u00e9animation: texte d'orientation SRLF/SFAR",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "R\u00e9animation",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "463--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Surveillance des infections nosocomiales en r\u00e9animation adulte: Institut national de veille sanitaire (InVS). R\u00e9a RAISIN",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infection prevention in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barsanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Woeltje",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "703--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Comit\u00e9 technique national des infections nosocomiales. 100 recommandations pour la surveillance et la pr\u00e9vention des infections nosocomiales",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The effect of workload on infection risk in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hugonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chevrolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "76--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Influence of an endotracheal tube with polyurethane cuff and subglottic secretion drainage on pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "1079--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Incidence and risk factors of device-associated infections and associated mortality at the intensive care in the Dutch surveillance system",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Van Der Kooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mannien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Beaumont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mooi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Incidence of and risk factors for ventilator-associated pneumonia in critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Leasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "433--473",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "867--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Clinical and economic consequences of ventilator-associated pneumonia: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Safdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dezfulian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2184--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Recognition and prevention of healthcare-associated urinary tract infections in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shuman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chenoweth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "373--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Risk factors of nosocomial catheter-associated urinary tract infection in a polyvalent intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Albanese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sapin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bimar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "929--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Impact of a prevention strategy targeted at vascularaccess care on incidence of infections acquired in intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Constantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Touveneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chevrolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1864--1872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Impact of a prevention strategy targeting hand hygiene and catheter care on the incidence of catheter-related bloodstream infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zingg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Imhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggiorini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2167--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Quality of traditional surveillance for public reporting of nosocomial bloodstream infection rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hota",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Woeltje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Borlawsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "2035--2076",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Alcoholic povidone-iodine to prevent central venous catheter colonization: A randomized unit-crossover study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parienti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Du Cheyron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramakers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Malbruny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Leclercq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Coutour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "708--721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Risk factors and prognosis of catheter-related bloodstream infection in critically ill patients: a multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho-Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldabo-Pallas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomar-Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garces",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "2185--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "An intervention to decrease catheterrelated bloodstream infections in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pronovost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Needham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berenholtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinopoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosgrove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "2725--2757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Femoral vs jugular venous catheterization and risk of nosocomial events in adults requiring acute renal replacement therapy: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parienti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thirion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Megarbane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouchikhe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Polito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "2413--2435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Catheter colonization in acute renal failure patients: comparison of central venous and dialysis catheters",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liotier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Heng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Isnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackoundou-N&apos;guessan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deteix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Kidney Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "879--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Mortality of nosocomial pneumonia in ventilated patients: influence of diagnostic tools",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valcke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "116--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Nosocomial pneumonia and mortality among patients in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuagnat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Novara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "866--875",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Impact of catheter-related bloodstream infections on the mortality of critically ill patients: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Siempos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopterides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsangaris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Armaganidis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2283--2292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "A continuous quality-improvement program reduces nosocomial infection rates in the ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dumay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalfine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Flouriot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "395--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Does catheter-associated urinary tract infection increase mortality in critically ill patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Clec&apos;h C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Francais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Toledano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Orgeas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1367--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Excess risk of death from intensive care unitacquired nosocomial bloodstream infections: a reappraisal",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Orgeas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tafflet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Soufir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1118--1144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Attributable morbidity and mortality of catheter-related septicemia in critically ill patients: a matched, risk-adjusted, cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Soufir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "396--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Methicillin-resistant Staphylococcus aureus and vancomycin-resistant enterococcus: recognition and prevention in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "335--379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "International study of the prevalence and outcomes of infection in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "2323--2332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Risk factors for ventilatorassociated pneumonia: from epidemiology to patient management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1141--1150",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Infectious risk associated with arterial catheters compared with central venous catheters",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Geffroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pease",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1030--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Persistent hyperglycemia is predictive of outcome in critically ill trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Bochicchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Joshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bochicchio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "921--925",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Dysregulation of in vitro cytokine production by monocytes during sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitting",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bleriot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cavaillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1747--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Coincidence of pro-and anti-inflammatory responses in the early phase of severe sepsis: Longitudinal study of mononuclear histocompatibility leukocyte antigen-DR expression, procalcitonin, C-reactive protein, and changes in T-cell subsets in septic and postoperative patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tschaikowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedwig-Geissing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schywalsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuttler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1015--1038",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "The pathophysiology and treatment of sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hotchkiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Karl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "138--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellissant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cavaillon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "63--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cutting edge: bacterial lipoprotein induces endotoxinindependent tolerance to septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blankson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Power",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "14--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Stomach as a source of colonization of the respiratory tract during mechanical ventilation: association with ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Monton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabregas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1729--1764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "The role of understaffing in central venous catheterassociated bloodstream infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Fridkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Williamson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Galgiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jarvis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "150--158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Epidemiology of candidemia: a one-year prospective observational study in the west of France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Talarmin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boutoille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tattevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dargere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weinbreck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ansart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "877--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Predicting the risk of documented ventilator-associated pneumonia for benchmarking: construction and validation of a score",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguile-Makao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Francais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Orgeas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldgran-Toledano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "2545--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Hayden MK. Transfer of vancomycin-resistant enterococci via health care worker hands",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Duckro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "302--309",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Systematic review of studies on compliance with hand hygiene guidelines in hospital care",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Erasmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Daha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Richardus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Behrendt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "283--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The impact of gown-use requirement on hand hygiene compliance",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Golan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Doron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "370--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Prior environmental contamination increases the risk of acquisition of vancomycin-resistant enterococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Drees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Snydman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schmid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barefoot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansjosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "678--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Staffing level: a determinant of lateonset ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hugonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Uckay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Nurse working conditions and patient safety outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mooney-Kane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Horan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Glance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwanziger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "571--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Occurrence of co-colonization or co-infection with vancomycin-resistant enterococci and methicillin-resistant Staphylococcus aureus in a medical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nitin",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "99--104",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Analysis of transmission pathways of Pseudomonas aeruginosa between patients and tap water outlets",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reuter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiedeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trautmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2222--2230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The role of water fittings in intensive care rooms as reservoirs for the colonization of patients with Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cholley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thouverez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Talon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1428--1461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Fungal infections in ICU patients: epidemiology and the role of diagnostics",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Borghi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Minerva Anestesiol",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "950--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Surveillance of microbial resistance in European Intensive Care Units: a first report from the Care-ICU programme for improved infection control",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Arman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Jindrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalenic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurcz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "91--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "The effect of daily bathing with chlorhexidine on the acquisition of methicillin-resistant Staphylococcus aureus, vancomycin-resistant Enterococcus, and healthcare-associated bloodstream infections: results of a quasi-experimental multicenter trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Climo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sepkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuccotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1858--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Prevalence and risk factors for carriage of methicillin-resistant Staphylococcus aureus at admission to the intensive care unit: results of a multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Durand-Zaleski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "181--189",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "A randomized study assessing the systematic search for maxillary sinusitis in nasotracheally mechanically ventilated patients. Influence of nosocomial maxillary sinusitis on the occurrence of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Holzapfel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Demingeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Piralla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coupry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "695--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients, a prospective randomised evaluation of the Stericath closed suctioning system",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Combes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauvage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Oleyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "878--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Gastroesophageal reflux in intubated patients receiving enteral nutrition: effect of supine and semirecumbent positions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Penafiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Raurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "JPEN J Parenter Enteral Nutr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "419--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Enteral nutrition in patients receiving mechanical ventilation. Multiple sources of tracheal colonization include the stomach",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pingleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hinthorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "827--859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Patient transport from intensive care increases the risk of developing ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Harz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Prentice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Silver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "St",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "765--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Engineering out the risk for infection with urinary catheters",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Maki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tambyah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Successful long-term program for controlling methicillin-resistant Staphylococcus aureus in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Paoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Lolom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Paugam-Burtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1058",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Decontamination of the digestive tract and oropharynx: hospital acquired infections after discharge from the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De Smet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minderhoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Blok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gossink-Franssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bernards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1609--1622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Antibiotic prophylaxis to reduce respiratory tract infections and mortality in adults receiving intensive care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pifferi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Torri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Parmelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Selective decontamination of the digestive tract reduces bacterial bloodstream infection and mortality in critically ill patients. Systematic review of randomized, controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Milanese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gullo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "187--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Therapeutic and preventative options for the management of vancomycin-resistant enterococcal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kauffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Randomized controlled trial of chlorhexidine gluconate for washing, intranasal mupirocin, and rifampin and doxycycline versus no treatment for the eradication of methicillinresistant Staphylococcus aureus colonization",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Konvalinka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Devlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "178--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Chlorhexidine gluconate to cleanse patients in a medical intensive care unit: the effectiveness of source control to reduce the bioburden of vancomycin-resistant enterococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Vernon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Trick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Blom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "306--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Risk factors for persistent carriage of methicillin-resistant Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Liassine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dharan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Auckenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1380--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Cluster randomized trials in comparative effectiveness research: randomizing hospitals to test methods for prevention of healthcare-associated infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Takvorian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Septimus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hickok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Care",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Randomized controlled trial and meta-analysis of oral decontamination with 2% chlorhexidine solution for the prevention of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tantipong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morkchareonpong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaiyindee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thamlikitkul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "131--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "A randomized trial of dental brushing for preventing ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lisboa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Magret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trefler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "433--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Impact of the administration of probiotics on the incidence of ventilator-associated pneumonia: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Siempos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ntaidou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "954--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Probiotics in the critically ill patient: a double blind, randomized, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barraud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Blard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cravoisy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nace",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1540--1547",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Comparison of acceptability, skin tolerance, and compliance between handwashing and alcohol-based handrub in ICUs: results of a multicentric study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Souweine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lautrette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aumeran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Constantin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1216--1240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Efficacy of handrubbing with alcohol based solution versus standard handwashing with antiseptic soap: randomised clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loyeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Oppein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Alcohol-based handrub improves compliance with hand hygiene in intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hugonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Perneger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1037--1080",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Hand hygiene with soap and water is superior to alcohol rub and antiseptic wipes for removal of Clostridium difficile",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Oughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dendukuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "939--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Efficacy of soap and water and alcohol-based hand-rub preparations against live H1N1 influenza virus on the hands of human volunteers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Grayson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Melvani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Druce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ballard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "285--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Prospective, controlled, cross-over trial of alcohol-based hand gel in critical care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puumala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Iwen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "The influence of the composition of the nursing staff on primary bloodstream infection rates in a surgical intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Fridkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blumberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "12--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Reduction of invasive aspergillosis incidence among immunocompromised patients after control of environmental exposure",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Benet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nicolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiebaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nicolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "682--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Fluoroquinolone use and methicillin-resistant Staphylococcus aureus isolation rates in hospitalized patients: a quasi experimental study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Charbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Parienti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramakers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Du Cheyron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "778--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Treatment of gram-negative bacteremia and septic shock with HA-1A human monoclonal antibody against endotoxin. A randomized, doubleblind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sprung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sadoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Foulke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "429--465",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Nosocomial pulmonary infection: possible etiologic significance of bacterial adhesion to endotracheal tubes",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sottile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Prough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hobgood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "265--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Supine body position as a risk factor for nosocomial pneumonia in mechanically ventilated patients: a randomised trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drakulovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1851--1859",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Impact of patient position on the incidence of ventilator-associated pneumonia: a meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alexiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ierodiakonou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dimopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "515--537",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Effect of nasogastric tube size on gastroesophageal reflux and microaspiration in intubated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Piera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "991--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Gastric residual volume during enteral nutrition in ICU patients: the REGANE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Minambres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordeje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1386--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Saline instillation before tracheal suctioning decreases the incidence of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Denari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Demarzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Deheinzelin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "32--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Double-heater-wire circuits and heat-and-moisture exchangers and the risk of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boots",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "George",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Faoagali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Druery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Heller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "687--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "A prospective, randomized comparison of an in-line heat moisture exchange filter and heated wire humidifiers: rates of ventilator-associated early-onset (community-acquired) or late-onset (hospital-acquired) pneumonia and incidence of endotracheal tube occlusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kirton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dehaven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Morejon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Civetta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1055--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Effect of ventilator circuit changes on ventilatorassociated pneumonia: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "467--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Incidence of colonization, nosocomial pneumonia, and mortality in critically ill patients using a Trach Care closed-suction system versus an open-suction system: prospective, randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Deppe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chudy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Longfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ducey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1389--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia using a closed versus an open tracheal suction system",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecuona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "115--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Closed tracheal suction systems for prevention of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Siempos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Br J Anaesth",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "299--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Prolonged application of closed in-line suction catheters increases microbial colonization of the lower respiratory tract and bacterial growth on catheter surface",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Freytag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Thies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Konig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Infection",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "31--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Continuous aspiration of subglottic secretions in preventing ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonsoms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontanals",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "179--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "A randomized clinical trial of intermittent subglottic secretion drainage in patients receiving mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Smulders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoeven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Weers-Pothoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbroucke-Grauls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "858--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "A randomized clinical trial of continuous aspiration of subglottic secretions in cardiac surgery patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Skubas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sundt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1339--1385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Subglottic secretion drainage for preventing ventilatorassociated pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dezfulian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shojania",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Collard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Prevention of nosocomial pneumonia in intubated patients: respective role of mechanical subglottic secretions drainage and stress ulcer prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Auboyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jospe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ros",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "El Khouri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "20--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Intermittent subglottic secretion drainage and ventilator-associated pneumonia: a multicenter trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lacherade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guezennec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Debbat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Monsel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "910--917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Automatic control of tracheal tube cuff pressure in ventilated patients in semirecumbent position: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Farre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Navajas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Badia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1543--1552",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Prevention and diagnosis of ventilator-associated pneumonia: a survey on current practices in Southern Spanish ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Benitez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1667--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Positive-end expiratory pressure reduces incidence of ventilator-associated pneumonia in nonhypoxemic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Mondejar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colmenero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Poyatos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2225--2256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "A polyurethane cuffed endotracheal tube is associated with decreased rates of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Arndt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Konkle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chenoweth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Iwashyna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flaherty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "280--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Open and closed endotracheal suction systems in mechanically ventilated intensive care patients: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jongerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rovers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Grypdonck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bonten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "260--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Silver-coated endotracheal tubes and incidence of ventilator-associated pneumonia: the NASCENT randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Afessa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Veremakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "805--818",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Multicenter, randomized, prospective trial of early tracheostomy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sugerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pasquale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "O&apos;malley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knudson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "741--748",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Early tracheotomy versus prolonged endotracheal intubation in unselected severely ill ICU patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Similowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Trouillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chardon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Korach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1779--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Systematic review and meta-analysis of studies of the timing of tracheostomy in adult patients undergoing artificial ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "A comparison of noninvasive positive-pressure ventilation and conventional mechanical ventilation in patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bufi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vivino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "429--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Effect of a nurse-implemented sedation protocol on the incidence of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quenot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ladoire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Devoucoux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Doise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cailliod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "2031--2037",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Effect of an education program aimed at reducing the occurrence of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Zack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Trovillion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clinkscale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coopersmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2407--2419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Catheter-related nosocomial urinary infections in intensive care: physiopathology, epidemiology and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Boisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blanc-Bimar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Fr Anesth Reanim",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "23--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Prevention of nosocomial urinary tract infection in ICU patients: comparison of effectiveness of two urinary drainage systems",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubuc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bimar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "220--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Infection risk with nitrofurazone-impregnated urinary catheters in trauma patients: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stensballe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tvede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Looms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lippert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonnesen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "285--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Types of urethral catheters for management of short-term voiding problems in hospitalised adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Prospective randomized controlled trial of urethral versus suprapubic catheterization",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sethia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Selkon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Kettlewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Br J Surg",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "624--629",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Recognition and prevention of nosocomial vascular device and related bloodstream infections in the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chittick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sherertz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "363--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Prospective randomized trial of 3 antiseptic solutions for prevention of catheter colonization in an intensive care unit for adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcaraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazorla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Canals",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "847--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Prospective, randomized trial of two antiseptic solutions for prevention of central venous or arterial catheter colonization and infection in intensive care unit patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mimoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pieroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Edouard",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Samii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1818--1841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Chlorhexidine-based antiseptic solution vs alcohol-based povidone-iodine for central venous catheter care",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mimoz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Villeminey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ragot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dahyot-Fizelier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laksiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitpas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "2066--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Complications of femoral and subclavian venous catheterization in critically ill patients: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Merrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "De Jonghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Golliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lefrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Raffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "700--707",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Use of tunneled femoral catheters to prevent catheter-related infection. A randomized, controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruneel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mamzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Orgeas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "130",
            "issn": "",
            "pages": "729--764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Chlorhexidine-impregnated sponges and less frequent dressing changes for prevention of catheter-related infections in critically ill adults: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwebel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Geffroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrouste-Orgeas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pease",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "301",
            "issn": "",
            "pages": "1231--1272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Central venous catheter colonization and catheter-related bloodstream infections in critically ill patients: a comparison between standard and silver-integrated catheters",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Studnicska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gavrus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Csipak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Slavcovici",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur J Anaesthesiol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "752--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Prevention of intravascular catheter-related infection with newer chlorhexidine-silver sulfadiazine-coated catheters: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sollet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Cochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "837--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Effectiveness of different central venous catheters for catheter-related infections: a network meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jin",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Education of physicians-in-training can decrease the risk for vascular catheter infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sherertz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Westbrook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gledhill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Streed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "641--649",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Sustaining reductions in catheter related bloodstream infections in Michigan intensive care units: observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pronovost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goeschel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Colantuoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lubomski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berenholtz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Evaluation of interventions to reduce catheter-associated bloodstream infection: continuous tailored education versus one basic lecture",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gomes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "440--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Translating evidence into practice to prevent central venous catheter-associated bloodstream infections: a systems-based intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Commiskey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "503--509",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "M\u00e9decin assistant hospitalo-universitaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Philippart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Universit\u00e9 Paris Descartes, 12, rue de l'\u00c9cole-de-M\u00e9decine, 75270 Paris cedex 06, France. Unit\u00e9 cytokines et inflammation",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Institut Pasteur",
            "volume": "75014",
            "issn": "",
            "pages": "25--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Service de r\u00e9animation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Max",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Groupe hospitalier",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Unit\u00e9 d'hygi\u00e8ne, Groupe hospitalier",
            "authors": [
                {
                    "first": "M\u00e9decin",
                    "middle": [],
                    "last": "Couzigou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Adjoint",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier (bmisset@hpsj.fr)",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond-Losserand ; Philippart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Max",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Couzigou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "EMC -Anestesia-Reanimaci\u00f3n",
            "volume": "185",
            "issn": "1",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}