{
    "paper_id": "be1c11f12d6cdbcf706c2a722477168b5bc1dfad",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS ARCHIVOS DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE OFTALMOLOG\u00cdA Comunicaci\u00f3n corta Manifestaciones neuroftalmol\u00f3gicas como complicaci\u00f3n de una infecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae y desarrollo posterior de una encefalitis aguda diseminada",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Molero-Senosiain",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Domingo-Gordo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Fern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Cabrera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1ndez-Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez De Lia\u00f1o",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico San Carlos",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Molero-Senosiain M, et al. Manifestaciones neuroftalmol\u00f3gicas como complicaci\u00f3n de una infecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae y desarrollo posterior de una encefalitis aguda diseminada. Arch Soc Esp Oftalmol. 2020. https://doi.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Encefalomielitis diseminada aguda suggestive of a demyelinating disease. One month later, the neuro-ophthalmological symptoms resolved, with normal follow-up magnetic resonance imagings. The diagnosis was acute disseminated encephalitis secondary to M. pneumoniae. The diagnosis was made using PCR (gold standard) and/or IgM in serology. It is important to think about this possible aetiology in cases of suggestive demyelinating disease. There is controversy about the role of antibiotics and on whether corticosteroids are contemplated. In conclusion, M. pneumoniae must be a differential diagnosis in acute neuro-ophthalmological disorders in children.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mycoplasma pneumoniae"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neuro-ophthalmological manifestations as complication of an infection with Mycoplasma pneumoniae and subsequent development of disseminated acute encephalitis"
        },
        {
            "text": "La encefalomielitis diseminada aguda (ADEM) es una de las causas m\u00e1s frecuentes de afectaci\u00f3n de la sustancia blanca en los ni\u00f1os en edad escolar y en los adultos j\u00f3venes. Se estima una incidencia de aproximadamente 0,2-0,64 casos/ 100000 habitantes a\u00f1o 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La ADEM se considera una enfermedad inflamatoriadesmielinizante inmunomediada, cuya cl\u00ednica neurol\u00f3gica se manifiesta generalmente tras una infecci\u00f3n o vacunaci\u00f3n, pudiendo ser el inicio agudo o subagudo 3 . Se asume una relaci\u00f3n con un agente infeccioso en la mayor\u00eda de los casos, aunque solo se confirma la etiolog\u00eda en un 25% de los casos. Los microorganismos m\u00e1s frecuentes son varicela z\u00f3ster, sarampi\u00f3n y rubeola 1 En la patogenia se considera una respuesta autoinmune a un ant\u00edgeno com\u00fan presente en la mielina y en el agente infeccioso. Se ha descrito una participaci\u00f3n de los linfocitos B a trav\u00e9s de los anticuerpos antigangl\u00f3sidos (GM1) y de los linfocitos T ante diversos ant\u00edgenos de la mielina como la prote\u00edna proteolip\u00eddica, la glicoprote\u00edna de la mielina del oligodendrocito o la prote\u00edna b\u00e1sica de la mielina (PBM) entre otros 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 421,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 847,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En cuanto a las manifestaciones cl\u00ednicas, se ha descrito primero una fase prodr\u00f3mica similar a un cuadro pseudogripal con fiebre y malestar general, desarrollando tras 3 a 6 semanas del contacto con el agente desencadenante, la sintomatolog\u00eda cl\u00ednica m\u00e1s florida, de predominio neurol\u00f3gico y neuroftalmol\u00f3gico. Se han descrito meningitis as\u00e9pticas, polirradiculitis, hemiparesias, neuropat\u00edas craneales, oftalmoparesia, neuritis \u00f3ptica, convulsiones, afectaci\u00f3n de v\u00edas largas con espasticidad o hiperreflexia y ataxia cerebelosa, entre otras 2,4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se han descrito complicaciones secundarias a este cuadro cl\u00ednico que incluyen lesiones mucocut\u00e1neas, artritis, anemia hemol\u00edtica, hemorragias, pericarditis y alteraciones neurol\u00f3gicas graves como mielitis, meningoencefalitis o incluso el coma 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 244,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prueba de imagen de elecci\u00f3n es la resonancia magn\u00e9tica nuclear (MRI) en la que aparecen realzadas en T2 lesiones reversibles, bien definidas e hiperintensas en sustancia blanca, que suelen afectar al t\u00e1lamo y ganglios basales, as\u00ed como a la m\u00e9dula espinal en ocasiones, pudiendo encontrarse tambi\u00e9n en sustancia gris. Aun as\u00ed, unas im\u00e1genes aisladas en MRI no son diagn\u00f3sticas de ADEM 5 . M. pneumoniae es una bacteria de vida libre sin pared celular. Es un agente causal de neumon\u00eda adquirida de la comunidad, aunque raramente causa alteraci\u00f3n el sistema nervioso central (0,1%) 2,3 (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestros objetivos son describir dos cuadros cl\u00ednicos neuroftalmol\u00f3gicos en ni\u00f1os por una infecci\u00f3n sist\u00e9mica por M. pneumoniae y llamar la atenci\u00f3n sobre esta etiolog\u00eda y la importancia pron\u00f3stica para que nos haga pensar en ella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1 -Resumen comparativo de los casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Se presentan los casos cl\u00ednicos de dos ni\u00f1as de 14 y 12 a\u00f1os que acudieron a urgencias por dos cuadros distintos de s\u00edntomas oftalmol\u00f3gicos y neurol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "La primera presentaba un cuadro de oftalmoplej\u00eda internuclear bilateral con diplop\u00eda y limitaci\u00f3n en aducci\u00f3n mayor en ojo izquierdo (OI). Se objetiv\u00f3 un nistagmo mayor en abducci\u00f3n del ojo derecho (OD) en resorte con fase r\u00e1pida a la izquierda, siendo asim\u00e9trica oftalmoplej\u00eda internuclear. La agudeza visual (AV): 1 ambos ojos. Convergencia normal Figura 1 -Se muestran las pruebas complementarias de la paciente 1 (CPG) A) Im\u00e1genes de angio-MRI sin alteraciones. B) MRI con gadolinio de la columna cervical sin alteraciones. C) Imagen de axial de MRI en secuencia FLAIR con gadolinio donde se observan lesiones hiperintensas en regi\u00f3n capsulotal\u00e1mica sugerentes de enfermedad desmielinizante. D) MRI realizada 6 meses tras la primera en la que no se observan lesiones. E) Campimetr\u00eda Humphrey 24-2 dentro de la normalidad en ambos ojos (m\u00ednimo defecto paracentral OI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "con punto de rotura a menos de 5 cm. En la exploraci\u00f3n neurol\u00f3gica no presentaba disdiadococinesia, ni ataxia, ni alteraciones de los reflejos ni de la fuerza muscular con test de fatigabilidad negativos. Como antecedente personal a destacar, present\u00f3 un cuadro de hipertensi\u00f3n intracraneal idiop\u00e1tica 7 a\u00f1os antes que se resolvi\u00f3 con acetazolamida y corticosteroides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Se realizaron m\u00faltiples pruebas de imagen ( fig. 1 ), resultando la angiorresonancia magn\u00e9tica nuclear normal, la columna cervical y dorsolumbar no presentaron lesiones de tipo desmielinizante, pero en T2 de la MRI cerebral (marzo de 2018) se aprecian m\u00faltiples lesiones de aspecto hiperintenso sugerentes de lesiones de tipo desmielinizante, que tras 5 meses se resolvieron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 44,
                    "end": 50,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "Entre otras pruebas complementarias se realiz\u00f3 una tomograf\u00eda de coherencia \u00f3ptica de dominio espectral (SD-OCT) en la que se observ\u00f3 un defecto en capa de fibras nerviosas de la retina en el cuadrante temporal, as\u00ed como una alteraci\u00f3n de capa de c\u00e9lulas ganglionares, que pudieran ser secuela de la hipertensi\u00f3n intracraneal previa. La campimetr\u00eda Humphrey 24-2 result\u00f3 normal en ambos ojos. Mediante punci\u00f3n lumbar, se analiz\u00f3 el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR), resultando negativo para bandas oligoclonales. Se realizaron anal\u00edticas completas con perfil metab\u00f3lico normal, an\u00e1lisis de t\u00f3xicos negativo, hemograma normal, PCR elevada y serolog\u00edas negativas para virus de inmunodeficiencia humana, virus de hepatitis B y C, virus de Epstein Barr, citomegalovirus, virus herpes simplex, virus varicela z\u00f3ster y rubeola. Adem\u00e1s, los cultivos de sangre, orina y esputo tambi\u00e9n fueron negativos. Result\u00f3 positiva la serolog\u00eda para M. pneumoniae tanto IgM como IgG, por lo que se pudo identificar el agente etiol\u00f3gico del cuadro. El resultado de PCR de M. pneumoniae fue positivo. La serolog\u00eda en nuestro centro se realiza en pacientes con sospecha de ADEM para descartar esta etiolog\u00eda a ra\u00edz de una serie de casos que tuvieron lugar en 2018 y 2019. Entre otras pruebas complementarias se realizaron potenciales evocados (PEV) con velocidad y amplitud de conducci\u00f3n normal y PEV auditivos normales. El electromiograma suger\u00eda m\u00ednima radiculitis probablemente en fase de resoluci\u00f3n, el test de Ishihara fue normal y la paciente no presentaba defecto pupilar aferente (DPAR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico final fue oftalmoplej\u00eda internuclear bilateral (Wall Eyed Bilateral InterNuclear Ophthalmoplegia [WEBINO]) por encefalomielitis aguda diseminada (ADEM) relacionada con infecci\u00f3n por M. pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "El tratamiento que se paut\u00f3 fue un ciclo de metilprednisolona intravenosa a dosis altas 10 mg/kg/d\u00eda durante 3 d\u00edas y una pauta oral de prednisona 1 mg/kg/d\u00eda 20 d\u00edas, as\u00ed como cotrimoxazol para la profilaxis ante Pneumocystis jiroveci. La evoluci\u00f3n fue favorable. La paciente no ha presentado nuevas incidencias y sigue asintom\u00e1tica un a\u00f1o despu\u00e9s del episodio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "La segunda paciente acudi\u00f3 al servicio de Urgencias por p\u00e9rdida de visi\u00f3n de 2 horas de evoluci\u00f3n (AV: OD percepci\u00f3n de luz y OI cuenta dedos a menos de 1 metro) acompa\u00f1ada de cefalea holocraneal opresiva en \u00abcasco\u00bb de 2 h de evoluci\u00f3n. DPAR OD menor, DPAR OI. Como antecedente personal a destacar, present\u00f3 una migra\u00f1a, con aura visual at\u00edpica, un mes antes que se trat\u00f3 con magnesio. La MRI con contraste mostr\u00f3 lesiones hiperintensas en T2, sugerentes de enfermedad desmielinizante ( fig. 2) . Tras dos meses despu\u00e9s del episodio, en la MRI con contraste se observaba disminuci\u00f3n de tama\u00f1o y mejor\u00eda de las lesiones. La OCT de la capa de fibras nerviosas de la retina (RNFL) fue normal, as\u00ed como la campimetr\u00eda Humphrey 24-2. Las anal\u00edticas de perfil metab\u00f3lico y hemograma fueron normales, el an\u00e1lisis de t\u00f3xicos negativo y, como en el otro caso, PCR tambi\u00e9n elevada. Las serolog\u00edas fueron negativas para el virus de inmunodeficiencia humana, virus de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 494,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Casos cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "hepatitis B, virus de hepatitis C, virus Espstein Barr, citomegalovirus, virus herpes simplex, virus varicela z\u00f3ster y rubeola y positivas (IgM e IgG) para M. pneumoniae. El resto de pruebas complementarias como electroencefalograma fue normal (con actividad de fondo en vigilia dentro de lo normal y sin actividad epileptiforme, ni asimetr\u00edas ni otras anomal\u00edas significativas) y los PEV sin alteraciones significativas en todo el trayecto de la v\u00eda visual. El diagn\u00f3stico final fue ADEM relacionada con infecci\u00f3n por M. pneumoniae con neuritis retrobulbar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2 -Se muestran las pruebas complementarias de la paciente 2 (AOJ) A) Imag\u00e9nes sagitales y axial de MRI y secuencia FLAIR con gadolinio donde se observan las lesiones hiperintensas en sustancia blanca yuxtacortical sugerentes de enfermedad desmielinizante. B) Imagen de MRI con gadolinio en T2 donde se observa la disminuci\u00f3n y/o desaparici\u00f3n de algunas de las lesiones hiperintensas, a los 3 meses. C) Im\u00e1genes de angio-MRI sin alteraciones. D) OCT-SD de la capa de fibras nerviosas de la retina sin alteraciones."
        },
        {
            "text": "El tratamiento que recibi\u00f3 la paciente fue metilprednisolona intravenosa durante 3 d\u00edas y prednisona v\u00eda oral a dosis altas 1 mg/kg/d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2 -Se muestran las pruebas complementarias de la paciente 2 (AOJ) A) Imag\u00e9nes sagitales y axial de MRI y secuencia FLAIR con gadolinio donde se observan las lesiones hiperintensas en sustancia blanca yuxtacortical sugerentes de enfermedad desmielinizante. B) Imagen de MRI con gadolinio en T2 donde se observa la disminuci\u00f3n y/o desaparici\u00f3n de algunas de las lesiones hiperintensas, a los 3 meses. C) Im\u00e1genes de angio-MRI sin alteraciones. D) OCT-SD de la capa de fibras nerviosas de la retina sin alteraciones."
        },
        {
            "text": "A pesar de ser una sospecha de infecci\u00f3n por M. pneumoniae con IgM positivo, no se trata con antibi\u00f3ticos, porque es debatido el tratamiento antibi\u00f3tico y s\u00ed se ha mostrado m\u00e1s efectivo el tratamiento inmunosupresor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2 -Se muestran las pruebas complementarias de la paciente 2 (AOJ) A) Imag\u00e9nes sagitales y axial de MRI y secuencia FLAIR con gadolinio donde se observan las lesiones hiperintensas en sustancia blanca yuxtacortical sugerentes de enfermedad desmielinizante. B) Imagen de MRI con gadolinio en T2 donde se observa la disminuci\u00f3n y/o desaparici\u00f3n de algunas de las lesiones hiperintensas, a los 3 meses. C) Im\u00e1genes de angio-MRI sin alteraciones. D) OCT-SD de la capa de fibras nerviosas de la retina sin alteraciones."
        },
        {
            "text": "Ninguna de las pacientes present\u00f3 otra focalidad neurol\u00f3gica ni lesi\u00f3n medular. A los tres y seis de evoluci\u00f3n, respectivamente, los s\u00edntomas neuroftalmol\u00f3gicos se resolvieron en ambos casos y las MRI de control resultaron sorprendentemente normales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2 -Se muestran las pruebas complementarias de la paciente 2 (AOJ) A) Imag\u00e9nes sagitales y axial de MRI y secuencia FLAIR con gadolinio donde se observan las lesiones hiperintensas en sustancia blanca yuxtacortical sugerentes de enfermedad desmielinizante. B) Imagen de MRI con gadolinio en T2 donde se observa la disminuci\u00f3n y/o desaparici\u00f3n de algunas de las lesiones hiperintensas, a los 3 meses. C) Im\u00e1genes de angio-MRI sin alteraciones. D) OCT-SD de la capa de fibras nerviosas de la retina sin alteraciones."
        },
        {
            "text": "M. pneumoniae causa el 5-10% de infecciones del sistema nervioso central seg\u00fan algunas fuentes, si bien es cierto que las principales causas de ADEM son sarampi\u00f3n, rubeola y varicela z\u00f3ster 1,2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La exposici\u00f3n a M. pneumoniae produce ocasionalmente un estado de portador asintom\u00e1tico. La ADEM por esta infecci\u00f3n se asocia en un 75% de los casos a un cuadro prodr\u00f3mico leve de 2 a 30 d\u00edas antes de la aparici\u00f3n de la sintomatolog\u00eda neurol\u00f3gica 2,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El m\u00e9todo gold standard para el diagn\u00f3stico de M. pneumoniae es la PCR en sangre y LCR, aunque generalmente se realiza por serolog\u00eda (IgM e IgG), a pesar de baja sensibilidad para IgM descrita en algunos estudios (32-77%) 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 223,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial principal de ADEM son otras causas infecciosas (virus de la inmunodeficiencia humana, virus de la hepatitis B, virus de la hepatitis C, virus de Epstein Barr, citomegalovirus, virus herpes simplex, virus varicela z\u00f3ster, ruebola, viriasis respiratorias y gastrointestinales) y las enfermedades desmielinizantes 2, 4, 7 . Es importante descartar estas \u00faltimas de cara al pron\u00f3stico. Seg\u00fan los criterios del International Pediatric Multiple Sclerosis Study Group (IPMSSG) de 2013 el diagn\u00f3stico de esclerosis m\u00faltiple (EM) quedar\u00eda definido en MRI como 1) nueve o m\u00e1s lesiones en sustancia blanca o una realzada con gadolinio; 2) tres o m\u00e1s lesiones periventriculares; 3) una lesi\u00f3n yuxtacortical; 4) una lesi\u00f3n infratentorial. El LCR debe presentar bandas oligoclonales o elevaci\u00f3n del \u00edndice de IgG. La combinaci\u00f3n de LCR alterado y dos lesiones en MRI (de las cuales una debe ser en el cerebro) pueden significar un criterio de diseminaci\u00f3n en el espacio de la clasificaci\u00f3n de McDonald 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 343,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 345,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los ni\u00f1os, dos eventos desmielinizantes distintos separados en tiempo y espacio hacen criterio de EM, a diferencia de una recurrencia de ADEM, en la que no aparecer\u00edan lesiones nuevas sino que aumentar\u00edan las preexistentes 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 227,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En este estudio de Dale et al. se compar\u00f3 la presentaci\u00f3n de los cuadros cl\u00ednicos de la ADEM y la EM. Obtuvieron como enfermedad infecciosa predesmielinizante (74 vs. 38%, P< 0,05), presentaci\u00f3n polisintom\u00e1tica (91 vs. 38%, P< 0,002), signos piramidales (71 vs. 23%, P< 0,01), encefalopat\u00eda (69 vs. 15%, P< 0,002) y neuritis \u00f3ptica bilateral (23 vs. 8%, no estad\u00edsticamente significativo) y unilateral solo en casos de EM 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La importancia de los anticuerpos anti-MOG en las ADEM en ni\u00f1os, sobre todo en las causadas por Mycoplasma, se describe en el trabajo de Mol et al. realizado en Pa\u00edses Bajos. Se observ\u00f3 que en los pacientes con anti-MOG positivos, el fenotipo m\u00e1s frecuente de presentaci\u00f3n hab\u00eda sido ADEM (56%) en ni\u00f1os y neuritis \u00f3ptica (44%) en adultos. Adem\u00e1s, se asoci\u00f3 tambi\u00e9n con la recurrencia: 26% en ni\u00f1os y 41% en adultos, durante un seguimiento medio de 27,5 meses. Mostraron tambi\u00e9n que la mayor\u00eda de los pacientes anti-MOG negativos no presentaron recidivas (89%) 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 562,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existe controversia sobre el papel de los antibi\u00f3ticos como parte del tratamiento de la ADEM. No ha sido demostrado que un tratamiento antibi\u00f3tico espec\u00edfico solucione el cuadro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los que se utilizan para tratar infecciones por M. pneumoniae son azitromicina, eritromicina, tetraciclinas (doxiciclina) y las fluoroquinolonas de \u00faltima generaci\u00f3n, aunque estas \u00faltimas se suelen emplear en adultos 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 218,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es cierto que no hay ensayos cl\u00ednicos que gu\u00eden el tratamiento de este cuadro y que el manejo se basa en la experiencia y el juicio cl\u00ednico, as\u00ed como en casos cl\u00ednicos de la literatura.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Al tratarse de una enfermedad de probable origen inmunomediado, se emplean f\u00e1rmacos con efecto inmunomodulador. El primer escal\u00f3n terap\u00e9utico propuesto ser\u00edan los corticosteroides intravenosos como la metilprednisolona (20-30 mg/kg/d\u00eda, m\u00e1ximo 1gm/d\u00eda) durante 3-5 d\u00edas, seguido de corticosteroides v\u00eda oral durante 4-6 semanas (evidencia 2 C). Si los corticoides fracasan o la respuesta a estos es insuficiente, se iniciar\u00eda el tratamiento con inmunoglobulinas intravenosas (evidencia 2 C) y si con ello no se consiguiera mejor\u00eda, se realizar\u00eda plasmaf\u00e9resis (evidencia 2 C) 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 576,
                    "end": 578,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Respecto al pron\u00f3stico, se ha correlacionado en algunos trabajos la ADEM con una posible presentaci\u00f3n previa a la EM. Un reciente estudio de Papetti L et al. de 91 pacientes, ha reportado la evoluci\u00f3n a EM del 21,2% de los pacientes con ADEM, en seguimiento medio de 5,6 \u00b1 2,3 a\u00f1os. Apuntan como factores predictores (tras un an\u00e1lisis multivariante) la presencia de bandas oligoclonales en LCR (p< 0,001), infecci\u00f3n previa por virus de Epstein Barr (p< 0,001), lesiones periventriculares (p< 0,001), lesiones hipointensas en T1 (p< 0,001) y lesiones en el cuerpo calloso (p< 0,001). Aun as\u00ed, el grupo IPMSSG advierte que un episodio con las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas de ADEM no puede ser considerado como el primer evento de EM, a menos que el curso de la enfermedad cl\u00ednica cumpla los criterios descritos en el consenso 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "M. pneumoniae existe en nuestro medio, y aunque es poco frecuente, debe formar parte del enfoque diagn\u00f3stico en afectaciones neuroftalmol\u00f3gicas agudas o subagudas en ni\u00f1os. La ADEM entra en el diagn\u00f3stico diferencial de las enfermedades desmielinizantes incluso pudiendo ser precursora de estas en algunos casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses. b i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis in childhood: epidemiologic, clinical and laboratory features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leake",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Albani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Senac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Billman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nespeca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Asymptomatic mycoplasma infection causing acute demyelinating encephalitis: case report and review of literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Maatouk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Akingbola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "185--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pathogenesis of neurologic manifestations 3:28 pm of Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Narita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Neurol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "159--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical profile of acute disseminated encephalomyelitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Jayakrishnan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnakumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Pediatr Neurosci",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "111--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: Updates on an inflammatory CNS syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Haren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kornberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "87",
            "issn": "2",
            "pages": "38--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae associated mild encephalitis/encephalopathy with a reversible splenial lesion: report of two pediatric cases and a comprehensive literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Minami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Akimoto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis, multiphasic disseminated encephalomyelitis and multiple sclerosis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Neville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Brain",
            "volume": "12",
            "issn": "123",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "International Pediatrics MS Study Group. Consensus definitions proposed for pediatric multiple sclerosis and related disorders",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Krupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Banwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "68",
            "issn": "2",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The clinical spectrum and incidence of anti-MOG-associated acquired demyelinating syndromes in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "De Mol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yym",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Pelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bha",
                    "middle": [],
                    "last": "Wokke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tam",
                    "middle": [],
                    "last": "Siepman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Hintzen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Mult Scler",
            "volume": "13524",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "for the International Pediatric MS Study Group. Acute disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tenembaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chitnis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ness",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "68",
            "issn": "2",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "El objetivo es describir dos cuadros cl\u00ednicos neuroftalmol\u00f3gicos en ni\u00f1os por infecci\u00f3n sist\u00e9mica por Mycoplasma pneumoniae (M. pneumoniae). Se presentan los casos de dos ni\u00f1as de 14 y 12 a\u00f1os que acudieron a urgencias: la primera con oftalmoplej\u00eda internuclear y la segunda con p\u00e9rdida de visi\u00f3n y cefalea. No presentaban otra focalidad neurol\u00f3gica. Enla imagen de resonancia magn\u00e9tica se evidenciaron placas hiperintensas en ambas, sugerentes de cuadro desmielinizante. Al mes, los s\u00edntomas neuroftalmol\u00f3gicos se resolvieron y las resonancias magn\u00e9ticas de control fueron normales. El diagn\u00f3stico fue encefalitis diseminada aguda secundaria a M. pneumoniae. El diagn\u00f3stico se hace por PCR (gold standard) y/o IgM en serolog\u00eda. Es importante pensar en esta posible etiolog\u00eda ante casos sugerentes de enfermedad desmielinizante. Existe controversia sobre el papel de los antibi\u00f3ticos y si se contemplan los corticoides. Como conclusi\u00f3n, M. pneumoniae debe ser diagn\u00f3stico diferencial en afectaciones neuroftalmol\u00f3gicas agudas en ni\u00f1os. \u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "The purpose of this article is to describe two paediatric neuro-ophthalmological clinicalcases caused by a systemic infection due to Mycoplasma pneumoniae (M. pneumoniae). The cases are two girls aged 14 and 12 seen in the Emergency Department: The first one had internuclear ophthalmoplegia and second with loss of vision and headache. They had no * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: merce.molero@gmail.com (M. Molero-Senosiain). https://doi.org/10.1016/j.oftal.2020.01.009 0365-6691/\u00a9 2020 Sociedad Espa\u00f1ola de Oftalmolog\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Todos los derechos reservados. other neurological foci. Magnetic resonance imaging showed hyperintense plaques in both,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ", aunque se recomienda hacer una amplia bater\u00eda de serolog\u00edas para descartar otros posibles agentes",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}