{
    "paper_id": "c05e5d8e613ea716d85bdc887af490d1806d3d12",
    "metadata": {
        "title": "Vascularites associ\u00e9es aux infections virales Vasculitis associated with viral infections",
        "authors": [
            {
                "first": "Pascal",
                "middle": [],
                "last": "Cohen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lo\u00efc",
                "middle": [],
                "last": "Guillevin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Viruses, the cause of vasculitis Although the majority of systemic vasculitis are of unknown causes, the responsibility of a viral infection has been formally demonstrated in some of them and specific treatment can permanently cure them. Each virus incriminated accounts for a particular type of vasculitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "is the cause of polyarteritis nodosa in 36 to 50% of cases. The onset of the symptomatology is acute, usually within a few months following the infection; it is comparable to that observed in the absence of HBV infection. Cryoglobulinemia related to the hepatitis C virus (HCV) The clinical manifestations are those of systemic vasculitis with particular tropism for the skin (involvement generally inaugural and almost constant), peripheral nerves and the glomerula. They occur fairly late during the infection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "There is strong tropism for the peripheral (multi-neuritis) and central nervous system. During acute parvovirus B19 infection Vasculitis lesions have occasionally been reported following the viremic phase, generally limited to one or several flares of vascular purpura predominating on the lower limbs. Following varicella-herpes zoster infection Vasculitis occasionally develops in the form of a central neurological deficiency (locomotor deficiency with or without aphasia around one month after an ophthalmologic herpes zoster) or involving the retina or, more rarely, the skin or the kidneys. Vasculitis associated with cytomegaloviral infection Predominantly observed in immunodepressed patients, vasculitis after CMV infection is diffuse and basically involving the digestive tube, notably the colon, the central nervous system and the skin. A rare complication of an HTLV1 infection Vasculitis of the retina often in the form of necrotic retinitis is often associated with spasmodic paraparessia. Therapeutic strategy For many vasculitis of viral origin, corticosteroid and immunosuppressive treatments are only indicated in second intention following failure with antiviral agents and the combination of antivirals and plasma exchanges. P. Cohen, L. Guillevin Presse Med 2004; 33: 1371-84 \u00a9 2004, Masson, Paris R\u00e9sum\u00e9 Des virus, causes de vascularites Si la plupart des vascularites syst\u00e9miques sont de cause inconnue, la responsabilit\u00e9 d'une infection virale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e de fa\u00e7on formelle pour certaines d'entre elles, un traitement sp\u00e9cifique pouvant les gu\u00e9rir d\u00e9finitivement. Chaque virus incrimin\u00e9 rend compte d'un type particulier de vascularite. Infection par le virus de l'h\u00e9patite B (VHB) Elle est la cause de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse dans 36 \u00e0 50 % des cas. La symptomatologie appara\u00eet de fa\u00e7on aigu\u00eb, en g\u00e9n\u00e9ral dans les mois suivant l'infection; elle est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e en l'absence d'infection par VHB. Cryoglobulin\u00e9mies li\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite C (VHC) Les manifestations cliniques sont celles d'une vascularite syst\u00e9mique avec un tropisme plus particulier pour la peau (atteinte le plus souvent inaugurale et presque constante), les nerfs p\u00e9riph\u00e9riques, les glom\u00e9rules. Elles surviennent assez tardivement au d\u00e9cours de l'infection. Vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le VIH (virus de l'immunod\u00e9ficience humaine) Il existe un fort tropisme pour le syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique (multin\u00e9vrites) et central. Au cours de l'infection aigu\u00eb par le Parvovirus B19 Des l\u00e9sions de vascularite ont \u00e9t\u00e9 parfois signal\u00e9es apr\u00e8s la phase vir\u00e9mique, se limitant g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 une ou plusieurs pouss\u00e9es de pupura vasculaire pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs. Apr\u00e8s infection par le virus varicelle-zona Une vascularite se d\u00e9veloppe parfois, sous la forme d'un d\u00e9ficit neurologique central (d\u00e9ficit moteur avec ou sans aphasie environ un mois apr\u00e8s un zona ophtalmologique), d'une atteinte de la r\u00e9tine, plus rarement de la peau ou des reins. Vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le cytom\u00e9galovirus (CMV) Survenant essentiellement chez le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, les vascularites apr\u00e8s infection par le CMV sont diffuses int\u00e9ressant surtout le tube digestif, en particulier le c\u00f4lon, le syst\u00e8me nerveux central et la peau. Une complication rare de l'infection \u00e0 HTLV1 (Human T-cell Lymphoma Virus) Une vascularite r\u00e9tinienne prenant volontiers la forme d'une r\u00e9tinite n\u00e9crosante est souvent associ\u00e9e \u00e0 une parapar\u00e9sie spasmodique. Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique Pour de nombreuses vascularites d'origine virale, les traitements cortico\u00efdes et immunosuppresseurs ne sont indiqu\u00e9s qu'en seconde intention en cas d'\u00e9chec des antiviraux et de l'association d'antiviraux et d'\u00e9changes plasmatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Des virus, causes de vascularites Si la plupart des vascularites syst\u00e9miques sont de cause inconnue, la responsabilit\u00e9 d'une infection virale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e de fa\u00e7on formelle pour certaines d'entre elles, un traitement sp\u00e9cifique pouvant les gu\u00e9rir d\u00e9finitivement. Chaque virus incrimin\u00e9 rend compte d'un type particulier de vascularite. Infection par le virus de l'h\u00e9patite B (VHB) Elle est la cause de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse dans 36 \u00e0 50 % des cas. La symptomatologie appara\u00eet de fa\u00e7on aigu\u00eb, en g\u00e9n\u00e9ral dans les mois suivant l'infection; elle est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e en l'absence d'infection par VHB. Cryoglobulin\u00e9mies li\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite C (VHC) Les manifestations cliniques sont celles d'une vascularite syst\u00e9mique avec un tropisme plus particulier pour la peau (atteinte le plus souvent inaugurale et presque constante), les nerfs p\u00e9riph\u00e9riques, les glom\u00e9rules. Elles surviennent assez tardivement au d\u00e9cours de l'infection. Vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le VIH (virus de l'immunod\u00e9ficience humaine) Il existe un fort tropisme pour le syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique (multin\u00e9vrites) et central. Au cours de l'infection aigu\u00eb par le Parvovirus B19 Des l\u00e9sions de vascularite ont \u00e9t\u00e9 parfois signal\u00e9es apr\u00e8s la phase vir\u00e9mique, se limitant g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 une ou plusieurs pouss\u00e9es de pupura vasculaire pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs. Apr\u00e8s infection par le virus varicelle-zona Une vascularite se d\u00e9veloppe parfois, sous la forme d'un d\u00e9ficit neurologique central (d\u00e9ficit moteur avec ou sans aphasie environ un mois apr\u00e8s un zona ophtalmologique), d'une atteinte de la r\u00e9tine, plus rarement de la peau ou des reins.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Survenant essentiellement chez le sujet immunod\u00e9prim\u00e9, les vascularites apr\u00e8s infection par le CMV sont diffuses int\u00e9ressant surtout le tube digestif, en particulier le c\u00f4lon, le syst\u00e8me nerveux central et la peau. L es causes des maladies syst\u00e9miques sont g\u00e9n\u00e9ralement inconnues et l'implication d'agents infectieux est plus souvent suspect\u00e9e que d\u00e9montr\u00e9e.Les vascularites syst\u00e9miques ne font pas exception \u00e0 la r\u00e8gle et la plupart d'entre elles sont de cause inconnue. C'est notamment le cas des vascularites associ\u00e9es aux anticorps anti-cytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles (ANCA),mais aussi du purpura rhumato\u00efde 1 et de la plupart des vascularites quel que soit le calibre ou le m\u00e9canisme de l'atteinte vasculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le cytom\u00e9galovirus (CMV)"
        },
        {
            "text": "\u00c0 l'inverse, c'est au cours des vascularites que l'on a impliqu\u00e9 formellement la responsabilit\u00e9 d'infections virales [2] [3] [4] et que l'on a montr\u00e9 qu'un traitement sp\u00e9cifique pouvait les gu\u00e9rir d\u00e9finitivement. Nous analyserons les principales vascularites n\u00e9crosantes virales et les traitements adapt\u00e9s \u00e0 leur prise en charge. Nous n'aborderons pas les art\u00e9rites \u00e0 cellules g\u00e9antes qui font l'objet d'un autre d\u00e9veloppement 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 428,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le cytom\u00e9galovirus (CMV)"
        },
        {
            "text": "De nombreux virus ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits comme pouvant \u00eatre responsables de vascularites, le plus souvent de fa\u00e7on anecdotique. Nous avons r\u00e9sum\u00e9 dans le tableau 1 les divers virus impliqu\u00e9s. Dans de nombreux cas, sans nier l'imputabilit\u00e9 du virus, peu d'observations identiques ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "G\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s"
        },
        {
            "text": "De nombreuses observations de vascularites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites chez l'animal. De tr\u00e8s nombreux virus ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s : ad\u00e9novirus 6 , porcine reproductive and respiratory syndrome virus 7 , Herpes simplex virus chez la souris 8 , HTLV (Human T-cell Lymphoma Virus) chez le rat 9 , cytom\u00e9galovirus chez le rat 10 , coronavirus chez la souris 11 ,etc.Certaines de ces art\u00e9rites sont proches de maladies humaines, telle l'art\u00e9rite n\u00e9crosante du cheval due au virus de l'art\u00e9rite \u00e9quine qui ressemble \u00e0 la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse (PAN) 12 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 130,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 186,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 226,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 277,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 310,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 530,
                    "text": "12",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mod\u00e8les animaux"
        },
        {
            "text": "Au cours de l'infection par le VIH (virus de l'immunod\u00e9ficience humaine), de nombreuses manifestations rhumatologiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites. Les vascularites repr\u00e9sentent moins de 1 % de ces manifestations 46, 47 . Elles ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es \u00e0 tout stade de l'infection. Certaines d'entre elles sont de toute \u00e9vidence reli\u00e9es \u00e0 une infection opportuniste sur terrain immunod\u00e9prim\u00e9 comme les infections \u00e0 CMV (cytom\u00e9galovirus) ou \u00e0 VZV (virus varicelle zona) [48] [49] [50] . Ailleurs, elles sont associ\u00e9es \u00e0 un traitement m\u00e9dicamenteux [51] [52] [53] [54] [55] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 466,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 539,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 554,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VIH ET VASCULARITES"
        },
        {
            "text": "due au VHB est une forme typique de PAN. La symptomatologie appara\u00eet de fa\u00e7on aigu\u00eb et, le plus souvent, dans les mois suivant l'infection par le VHB. Dans la plupart des cas, il est toutefois difficile d'identifier la date pr\u00e9cise du contage. Nous avons observ\u00e9 que, lorsque le contage \u00e9tait dat\u00e9, la PAN survenait 4 mois plus tard. L'h\u00e9patite virale est g\u00e9n\u00e9ralement absente ou se limite \u00e0 une \u00e9l\u00e9vation des transaminases qui est au double ou au triple de la normale. Dans notre s\u00e9rie de 110 patients, nous avons eu 3 malades avec une PAN survenant en phase aigu\u00eb de l'h\u00e9patite (s\u00e9rie personnelle,non publi\u00e9e).Nous avons aussi observ\u00e9 que la probabilit\u00e9 d'obtenir une s\u00e9roconversion HBe/anti-HBe \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9e lorsque l'infection \u00e9tait r\u00e9cente. Les signes cliniques sont expos\u00e9s dans le tableau 2. L'atteinte r\u00e9nale est une n\u00e9phropathie vasculaire d'origine isch\u00e9mique. Elle s'accompagne volontiers d'une hypertension art\u00e9rielle maligne 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 943,
                    "end": 945,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9decine interne M I S E A U P O I N T"
        },
        {
            "text": "Tous les sympt\u00f4mes sont comparables \u00e0 ceux que l'on observe dans les PAN sans VHB. Parmi ceux-ci, les signes digestifs sont fr\u00e9quents et souvent s\u00e9v\u00e8res.Les patients se plaignent de douleurs abdominales persistantes, de perforation ou d'h\u00e9morragie. Parmi les examens compl\u00e9mentaires, on retiendra : une biologie montrant des signes non sp\u00e9cifiques d'inflammation ; une s\u00e9rologie virale t\u00e9moignant de la r\u00e9plication du VHB avec la positivit\u00e9 de l'ADN viral qui s'ajoute \u00e0 la pr\u00e9sence des antig\u00e8nes HBs et HBe, de l'anti-HBc, sans anticorps anti-HBe ni anti-HBs.Une cryoglobulin\u00e9mie est rarement pr\u00e9sente. Les ANCA sont constamment absents, comme au cours de toute PAN. L'art\u00e9riographie digestive et r\u00e9nale, lorsqu'elle est r\u00e9alis\u00e9e, montre dans plus de la moiti\u00e9 des cas des an\u00e9vrysmes et des st\u00e9noses si\u00e9geant sur l'ensemble des branches de l'aorte abdominale et sur les art\u00e8res de calibre inf\u00e9rieur (figures 1 et 2). Au niveau r\u00e9nal on peut aussi observer des infarctus parenchymateux (figure 3). Lorsqu'ils sont nombreux,ils sont la cause d'une insuffisance r\u00e9nale avec hypertension art\u00e9rielle s\u00e9v\u00e8re. L'\u00e9volution de la PAN due au VHB est habituellement favorable si le traitement est adapt\u00e9. La mortalit\u00e9 initiale n'est toutefois pas exceptionnelle et les complications digestives survenant durant les premi\u00e8res semaines de la maladie rendent compte de la majorit\u00e9 des causes pr\u00e9coces de d\u00e9c\u00e8s. Le taux de rechute est faible, n'exc\u00e9dant pas 8 % \u00e0 5 ans 2 . La survie \u00e0 5 ans est de 70 % (non publi\u00e9).Le pronostic peut \u00eatre calcul\u00e9 d\u00e8s le diagnostic en appliquant le Five Factor Score 73 .Les param\u00e8tres de mauvais pronostic sont l'atteinte r\u00e9nale (2 points), l'atteinte digestive s\u00e9v\u00e8re (1 point) ;l'atteinte cardiaque (1 point) et l'atteinte du syst\u00e8me nerveux central (1 point). Selon que le malade a 0, 1 ou 2 points, la mortalit\u00e9 \u00e0 5 ans s'\u00e9tend de 12 \u00e0 50 %. . Il s'agit d'accidents vasculaires isch\u00e9miques uniques ou multiples. La vascularite est soit prouv\u00e9e histologiquement sur biopsie ou autopsie, soit indirectement visible en angiographie qui peut montrer de fa\u00e7on diffuse des alt\u00e9rations de calibre des art\u00e8res intrac\u00e9r\u00e9brales. D'autres observations plus anecdotiques ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es comme des vascularites granulomateuses ou des atteintes macroan\u00e9vrysmales multiples 106 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1587,
                    "end": 1589,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 2287,
                    "end": 2290,
                    "text": "106",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9decine interne M I S E A U P O I N T"
        },
        {
            "text": "De nombreux autres tableaux cliniques de vascularite ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s comme un purpura vasculaire au cours d'une s\u00e9roconversion 107 , des vascularites n\u00e9crosantes cutan\u00e9es pures 108, 109 , une \u00e9rythrocyanose des doigts 110 ou une isch\u00e9mie digitale 65, 111 ; ce polymorphisme clinique souligne la difficult\u00e9 d'affirmer le r\u00f4le possible du VIH. Il faut toujours garder \u00e0 l'esprit la possibilit\u00e9 de vascularites immuno-allergiques, en particulier aux m\u00e9dicaments antiviraux 104, 112 . Enfin, le lien avec un syndrome de Churg et Strauss ou une maladie de Beh\u00e7et para\u00eet plus fortuit que vraisemblable 113 . . Les manifestations cliniques sont celles habituellement observ\u00e9es au cours de la PAN. Toutefois,la fr\u00e9quence de cette \u00e9tiologie au sein de l'ensemble des PAN reste faible 135, 136 . Les m\u00eames remarques peuvent s'appliquer \u00e0 la maladie de Wegener. Les \u00e9tudes utilisant la d\u00e9tection du virus par PCR confirment l'authenticit\u00e9 de l'association mais celle-ci ne repr\u00e9sente qu'une minorit\u00e9 des cas 136, 137 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "108,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 220,
                    "end": 223,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 476,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 480,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 601,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "136",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 999,
                    "end": 1003,
                    "text": "136,",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 1004,
                    "end": 1007,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vascularites associ\u00e9es aux infections virales"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant comme chez l'adulte, l'infection par le VZV est parfois compliqu\u00e9e d'une vascularite qui s'exprime sous la forme d'un d\u00e9ficit neurologique central, d'une atteinte de la r\u00e9tine,plus rarement de la peau ou des reins [145] [146] [147] [148] [149] [150] [151] [152] [153] [154] [155] . L'atteinte neurologique centrale est assez caract\u00e9ristique et st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9e : un mois environ apr\u00e8s un zona localis\u00e9 au visage, en particulier \u00e0 l'oeil, survient un d\u00e9ficit moteur, avec ou sans aphasie, d'installation soudaine 145 , des symptomatologies beaucoup plus s\u00e9v\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es et correspondent \u00e0 la diss\u00e9mination de l'infection. Ce sont de v\u00e9ritables enc\u00e9phalopathies subaigu\u00ebs, voire des enc\u00e9phalomy\u00e9lites ou encore des my\u00e9lites avec de multiples d\u00e9ficits. Il s'agit alors d'une vascularite des petits vaisseaux diffuse \u00e0 l'enc\u00e9phale.Des tableaux d\u00e9fi-citaires moins s\u00e9v\u00e8res d'ang\u00e9ite granulomateuse des vaisseaux leptom\u00e9ning\u00e9s ont aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. La r\u00e9tinite n\u00e9crosante est une complication rare de l'infection par le VZV [160] [161] [162] . Elle est uni, voire bilat\u00e9rale, et se traduit par une baisse rapide de l'acuit\u00e9 visuelle. Elle correspond \u00e0 une vascularite des petits vaisseaux choro\u00efdiens et r\u00e9tiniens. La preuve virologique est obtenue soit par immunofluorescence, soit par PCR dans le liquide intraoculaire ou sur le mat\u00e9riel biopsique. Le virus de la varicelle a aussi \u00e9t\u00e9 cherch\u00e9 par technique PCR sur des biopsies d'art\u00e9rite \u00e0 cellules g\u00e9antes de l'adulte, avec des r\u00e9sultats variables : tant\u00f4t pr\u00e9sent dans 26 %, tant\u00f4t dans aucune des biopsies.Il est donc peu probable que le VZV soit impliqu\u00e9 dans cette affection 163, 164 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 233,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 245,
                    "text": "[147]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 251,
                    "text": "[148]",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 257,
                    "text": "[149]",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 263,
                    "text": "[150]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[151]",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 275,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 287,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 293,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1044,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1050,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 1051,
                    "end": 1056,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 1649,
                    "end": 1653,
                    "text": "163,",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 1654,
                    "end": 1657,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PAR LE VIRUS VARICELLE-ZONA"
        },
        {
            "text": "Les vascularites associ\u00e9es \u00e0 l'infection par le CMV touchent essentiellement les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s, en particulier lorsque l'immunit\u00e9 cellulaire est alt\u00e9r\u00e9e comme chez les patients porteurs du VIH. La vascularite est diffuse et int\u00e9resse surtout le tube digestif, en particulier le c\u00f4lon, le syst\u00e8me nerveux central (vaisseaux m\u00e9ning\u00e9s et extraduraux dont ceux de la moelle) et la peau [165] [166] [167] . La vascularite pourrait \u00eatre la cons\u00e9quence directe de l'infection endoth\u00e9liale mais d'autres facteurs immunologiques semblent intervenir, car la seule pr\u00e9sence du CMV dans les cellules endoth\u00e9liales ne suffit pas \u00e0 \u00e9tablir un lien \u00e9tiologique. Il est d'ailleurs n\u00e9cessaire d'obtenir la l\u00e9sion caract\u00e9ristique d'une image d'inclusions \u00e0 CMV en \"oeil de hibou\" dans les cellules endoth\u00e9liales au sein du foyer de vascularite. L'atteinte digestive peut aller d'une simple anorexie \u00e0 des douleurs abdominales avec fi\u00e8vre, diarrh\u00e9e et quelquefois h\u00e9morragie digestive voire perforation ; la laparotomie est souvent n\u00e9cessaire et la vascularite est mise en \u00e9vidence sur la pi\u00e8ce op\u00e9ratoire ou autopsique [167] [168] [169] [170] [171] . 170, 174 . L'atteinte cutan\u00e9e serait p\u00e9jorative parce qu'elle pourrait t\u00e9moigner de la diss\u00e9mination de l'infection 165 chez des patients particuli\u00e8rement immunod\u00e9prim\u00e9s. Les l\u00e9sions ne sont pas sp\u00e9cifiques : purpura vasculaire qui prend volontiers un aspect n\u00e9crotique, nodules et v\u00e9sicules ou encore \u00e9ruptions cutan\u00e9es maculo-papuleuses. Par contre, chez les sujets immunocomp\u00e9tents, elle semble exceptionnelle 177 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 390,
                    "end": 395,
                    "text": "[165]",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 401,
                    "text": "[166]",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 407,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 1109,
                    "end": 1114,
                    "text": "[167]",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1120,
                    "text": "[168]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1126,
                    "text": "[169]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1132,
                    "text": "[170]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 1133,
                    "end": 1138,
                    "text": "[171]",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 1141,
                    "end": 1145,
                    "text": "170,",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 1146,
                    "end": 1149,
                    "text": "174",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1260,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                },
                {
                    "start": 1554,
                    "end": 1557,
                    "text": "177",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITES ET CYTOM\u00c9GALOVIRUS"
        },
        {
            "text": "De rares observations de PAN ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites au cours de la primoinfection par le CMV 178, 179 . Dans un travail portant sur 11 patients suivis pour une PAN, la recherche de CMV par m\u00e9thode PCR n'\u00e9tait positive ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "178,",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 92,
                    "end": 95,
                    "text": "179",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITES ET CYTOM\u00c9GALOVIRUS"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 HTLV1 est rarement compliqu\u00e9e de vascularite ;cette derni\u00e8re a un tropisme neurologique central 181 192, 193 qui fut le premier \u00e0 d\u00e9crire la responsabilit\u00e9 li\u00e9e \u00e0 l'h\u00e9patite B au cours de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse 194 , nous d\u00e9cid\u00e2mes d'inclure dans un protocole prospectif tous les patients atteints de PAN HBV+ et de traiter les patients par une combinaison d'antiviraux et d'\u00e9changes plasmatiques 195 . Initialement, les patients recevaient une courte corticoth\u00e9rapie intensive, ne d\u00e9passant pas 2 semaines et les malades, pr\u00e9alablement trait\u00e9s par cortico\u00efdes, arr\u00eataient ce traitement dans le m\u00eame d\u00e9lai. L'arr\u00eat brutal de la corticoth\u00e9rapie et des immunosuppresseurs pr\u00e9c\u00e9demment prescrits avait pour but de renforcer l'action antivirale dont l'action s'exer\u00e7ait \u00e0 un moment de r\u00e9plication maximale. Les \u00e9changes plasmatiques, en \u00e9liminant les immuns complexes circulants, ont \u00e9t\u00e9 prescrits syst\u00e9matiquement chez tous les patients.Trois \u00e0 quatre \u00e9changes par semaine durant 3 \u00e0 4 semaines sont n\u00e9cessaires. Ensuite, les \u00e9changes plasmatiques sont espac\u00e9s puis interrompus lorsque la PAN est en r\u00e9mission,c'est\u00e0-dire au bout de 2 mois environ. Nous avons toujours effectu\u00e9 des \u00e9changes plasmatiques par centrifugation ou par filtration avec un solut\u00e9 de substitution majoritairement constitu\u00e9 d'albumine.Dans la mesure o\u00f9 nous n'avons pas observ\u00e9 d'insuffisance h\u00e9patocellulaire chez nos patients,il n'a pas \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire d'utiliser du plasma frais congel\u00e9 en substitution. Les antiviraux permettent de diminuer, puis d'arr\u00eater la r\u00e9plication du virus de l'h\u00e9patite B.Au fil des ann\u00e9es, plusieurs types d'antiviraux ont \u00e9t\u00e9 successivement test\u00e9s. Dans notre premi\u00e8re s\u00e9rie prospective 195 , l'antiviral \u00e9tait la vidarabine que nous prescrivions par voie intraveineuse, \u00e0 raison de 15 mg/kg/j pendant une semaine, puis 7,5 mg/kg/j durant 2 semaines.Ce traitement \u00e9tait efficace mais, en raison de sa toxicit\u00e9 neurologique et h\u00e9matologique, il n'est aujourd'hui plus commercialis\u00e9 sous forme intraveineuse. La forme intramusculaire a donn\u00e9 des r\u00e9sultats superposables avec une tol\u00e9rance elle-m\u00eame m\u00e9diocre. Nous avons utilis\u00e9 cette strat\u00e9gie chez 33 patients, dont 24 nouvellement diagnostiqu\u00e9s et 9 ne r\u00e9pondant pas \u00e0 une corticoth\u00e9rapie et aux immunosuppresseurs.La gu\u00e9rison a \u00e9t\u00e9 obtenue dans les trois quarts des cas et une s\u00e9roconversion HBe/anti-HBe dans la moiti\u00e9 des cas. La s\u00e9roconversion HBs/anti-HBs n'\u00e9tait obtenue que dans 18 % des cas. L'interf\u00e9ron alpha est devenu,ensuite, le traitement de r\u00e9f\u00e9rence des h\u00e9patites virales B et a donc pris la place de la vidarabine. La strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e.La dose de l'interf\u00e9ron \u00e9tait de . On peut esp\u00e9rer que les nouveaux traitements antiviraux ou leur combinaison am\u00e9liorent encore les r\u00e9sultats. On peut aussi observer une dissociation entre l'\u00e9volution de la vascularite et celle de l'infection virale. La vascularite s'am\u00e9liore souvent rapidement et certains patients gu\u00e9ris-sent d\u00e9finitivement en 3 semaines. Habituellement l'am\u00e9lioration se produit en une dizaine de jours et elle est compl\u00e8te au bout de 2 mois environ. Lorsque nous utilisions la vidarabine,nous observions une augmentation des transaminases au moment de la s\u00e9roconversion. Il s'agit l\u00e0 d'une r\u00e9ponse immunologique normale, refl\u00e9tant la capacit\u00e9 du patient \u00e0 restaurer sa r\u00e9ponse immunitaire.Toutefois, cette \u00e9l\u00e9vation des transaminases peut \u00eatre tr\u00e8s marqu\u00e9e et, \u00e0 une reprise, nous avons observ\u00e9 une h\u00e9patite fulminante mortelle survenant au moment de la s\u00e9roconversion. Lorsque nous avons substitu\u00e9 l'interf\u00e9ron \u00e0 la vidarabine,la r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s diff\u00e9rente avec une diminution progressive des transaminases,si elles \u00e9taient \u00e9lev\u00e9es au d\u00e9but de la maladie, et il n'y a pas eu d'effet rebond \u00e0 l'arr\u00eat du traitement. Des r\u00e9sultats superposables ont \u00e9t\u00e9 obtenus avec la lamivudine. Une fois le traitement interrompu, le clinicien se trouve confront\u00e9 \u00e0 2 situations diff\u00e9rentes :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "181",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "192,",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "193",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "194",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 412,
                    "end": 415,
                    "text": "195",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 1703,
                    "end": 1706,
                    "text": "195",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 2676,
                    "end": 2678,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITE ET HTLV1"
        },
        {
            "text": "\u2022 la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse est gu\u00e9rie et il y a eu s\u00e9roconversion. A priori, il n'y aura plus de rechute. Il n'est donc pas n\u00e9cessaire de proposer un autre traitement sinon celui des s\u00e9quelles de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse (traitement anti-hypertenseur par exemple) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITE ET HTLV1"
        },
        {
            "text": "\u2022 le malade a gu\u00e9ri de sa p\u00e9riart\u00e9rite noueuse mais a toujours une r\u00e9plication virale.On entre alors dans le cadre du traitement des h\u00e9patites chroniques persistantes et, ind\u00e9pendamment de la PAN, d'autres strat\u00e9gies th\u00e9rapeutiques antivirales peuvent \u00eatre propos\u00e9es. Le risque de rechute de la PAN demeure, mais reste tr\u00e8s faible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "VASCULARITE ET HTLV1"
        },
        {
            "text": "Il est important de distinguer traitement purement symptomatique des manifestations de la vascularite et trai-tement \u00e9tiologique antiviral C. Les manifestations cliniques justifient bien souvent le recours aux cortico\u00efdes et parfois aux immunosuppresseurs.Toutefois, aucune \u00e9tude prospective ne pr\u00e9cise la place respective de ces traitements. Il faut aussi garder \u00e0 l'esprit la pr\u00e9sence d'une infection virale sous-jacente, limiter ainsi la posologie et la dur\u00e9e des cortico\u00efdes, r\u00e9server aux manifestations rebelles ou particuli\u00e8rement mena\u00e7antes l'utilisation des immunosuppresseurs. L'indication des \u00e9changes plasmatiques (qui permettent d'\u00e9purer de fa\u00e7on rapide et massive de grandes quantit\u00e9s de cryoglobuline et de complexes immuns circulants) n'est pas unanime 198-204 ; ils semblent utiles dans les atteintes glom\u00e9rulaires avec insuffisance r\u00e9nale [198] [199] [200] [201] . L'\u00e9radication virale C est au centre du traitement de la maladie. Le recul est encore insuffisant pour affirmer que l'obtention d'une \u00e9radication virale C suffit \u00e0 contr\u00f4ler la maladie [206] [207] [208] .Les \u00e9tudes cliniques portant sur le traitement antiviral au cours des cryoglobulin\u00e9mies sont rares 24, 74, [209] [210] [211] [212] [213] [214] [215] [216] . La premi\u00e8re \u00e9tude th\u00e9rapeutique contr\u00f4l\u00e9e 209 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 768,
                    "end": 777,
                    "text": "198-204 ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 861,
                    "text": "[198]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 867,
                    "text": "[199]",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 873,
                    "text": "[200]",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 879,
                    "text": "[201]",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                },
                {
                    "start": 1067,
                    "end": 1072,
                    "text": "[206]",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 1073,
                    "end": 1078,
                    "text": "[207]",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1084,
                    "text": "[208]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 1185,
                    "end": 1188,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1189,
                    "end": 1192,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1198,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1204,
                    "text": "[210]",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 1205,
                    "end": 1210,
                    "text": "[211]",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                },
                {
                    "start": 1211,
                    "end": 1216,
                    "text": "[212]",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1222,
                    "text": "[213]",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                },
                {
                    "start": 1223,
                    "end": 1228,
                    "text": "[214]",
                    "ref_id": "BIBREF197"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1234,
                    "text": "[215]",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 1235,
                    "end": 1240,
                    "text": "[216]",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1288,
                    "text": "209",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DES CRYOGLOBULIN\u00c9MIES LI\u00c9ES AU VHC"
        },
        {
            "text": "Chez les sujets immunod\u00e9prim\u00e9s, cette complication justifie un traitement antiviral le plus pr\u00e9coce pos-sible par acyclovir en perfusions intraveineuses. La place \u00e9ventuelle de la corticoth\u00e9rapie ne peut \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e. Il est toutefois difficile de la proposer chez ces patients d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s immunod\u00e9prim\u00e9s. Malgr\u00e9 une th\u00e9rapeutique pr\u00e9coce, le pronostic demeure sombre ; la majorit\u00e9 des observations rapport\u00e9es est autopsique 148, 149, 155, 157, 158, 160 . Le traitement de l'atteinte neurologique centrale qui fait suite \u00e0 un zona c\u00e9phalique est plus difficile \u00e0 codifier car il n'est pas rare d'observer une r\u00e9cup\u00e9ration compl\u00e8te spontan\u00e9e ; de nombreux auteurs soulignent l'int\u00e9r\u00eat du traitement antiviral par aciclovir, avec ou sans corticoth\u00e9rapie. Les r\u00e9ponses cliniques sont parfois spectaculaires, m\u00eame sur terrain immunod\u00e9prim\u00e9 comme le VIH, mais des s\u00e9quelles neurologiques sont possibles 147, 148 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "148,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "149,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 438,
                    "text": "155,",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 443,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "158,",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "160",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 897,
                    "end": 901,
                    "text": "147,",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 905,
                    "text": "148",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DES VASCULARITES ASSOCI\u00c9ES AU VZV"
        },
        {
            "text": "Le terrain immunod\u00e9prim\u00e9 fait toute la gravit\u00e9 de cette complication et impose un traitement antiviral le plus pr\u00e9cocement possible par ganciclovir ou foscarnet par voie veineuse. L'association \u00e0 une corticoth\u00e9rapie ne para\u00eet pas logique en raison de l'immunod\u00e9pression. Malgr\u00e9 un traitement antiviral rapide, la mortalit\u00e9 demeure \u00e9lev\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DES VASCULARITES ASSOCI\u00c9ES AU CMV"
        },
        {
            "text": "Plus qu'ailleurs, il est probablement n\u00e9cessaire de limiter le recours aux th\u00e9rapeutiques immunosuppressives chez les patients infect\u00e9s par le VIH,et d'instituer un traitement antir\u00e9troviral puissant 222 . Cependant, l'exp\u00e9rience clinique, certes limit\u00e9e, montre qu'il est possible de traiter ces patients par les cortico\u00efdes,et ce m\u00eame de fa\u00e7on prolong\u00e9e sur plusieurs mois 62, 63, 223, 224 . En effet, les observations rapport\u00e9es ne font pas \u00e9tat de complications syst\u00e9miques, notamment infectieuses. D'autres auteurs ont m\u00eame trait\u00e9 par cyclophosphamide sans complication infectieuse opportuniste 225 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 203,
                    "text": "222",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "223,",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "224",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "225",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DES VASCULARITES ASSOCI\u00c9ES AU VIH"
        },
        {
            "text": "Dans l'exp\u00e9rience de Gisselbrecht et al. 65 , le traitement symptomatique des manifestations cliniques a \u00e9t\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9 : tr\u00e8s br\u00e8ve corticoth\u00e9rapie limit\u00e9e \u00e0 une semaine relay\u00e9e par les \u00e9changes plasmatiques. Cette m\u00e9thode est fond\u00e9e sur l'\u00e9puration rapide et massive d'immuns complexes, suppos\u00e9s \u00eatre impliqu\u00e9s dans l'infection par le VIH. Les r\u00e9sultats obtenus sur 6 patients ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement bons et ce volet th\u00e9rapeutique symptomatique a \u00e9t\u00e9 rapidement relay\u00e9 par le traitement antir\u00e9troviral. La tol\u00e9rance clinique \u00e9tait bonne, la r\u00e9ponse clinique maintenue sans rechute ult\u00e9rieure 65 . Dans les situations d'isch\u00e9mie digitale, les vasodilatateurs par voie veineuse ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s avec efficacit\u00e9 62, 65 . Lorsque la cause est m\u00e9dicamenteuse,l'\u00e9volution est habituellement favorable \u00e0 l'arr\u00eat du m\u00e9dicament incrimin\u00e9. I",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 43,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 598,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAITEMENT DES VASCULARITES ASSOCI\u00c9ES AU VIH"
        },
        {
            "text": "Vascularites associ\u00e9es aux infections virales M\u00e9decine interne M I S E A U P O I N T",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9decine interne"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Sch\u00f6nlein-Henoch purpura nephritis: prognostic factors and therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Niaudet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Med Interne (Paris)",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "577--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Polyarteritis nodosa related to hepatitis B virus. A prospective study with long-term observation of 41 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "238--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "A role for hepatitis C virus infection in type II cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Agnello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "1490--1495",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Human immunodeficiency virus-related vasculitis. Clinical presentation of and therapeutic approach to eight cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gisselbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Giant cell arteritis, polymyalgie rheumatica, and viral hypotheses: a prospective case-control study. Groupe de Recherche sur l'Art\u00e9rite \u00e0 Cellules G\u00e9antes",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossahrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvet",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "361--370",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Fatal pulmonary edema in white-tailed deer (Odocoileus virginianus) associated with adenovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sorden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Woods",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lehmkuhl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Vet Diagn Invest",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "378--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Cutaneous and systemic necrotizing vasculitis in swine",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Drolet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Germain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;allaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Larochelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Magar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Vet Pathol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "108--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Behcet's disease-like symptoms induced by the Herpes simplex virus in ICR mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "A wide spectrum of collagen vascular and autoimmune diseases in transgenic rats carrying the env-pX gene of human T lymphocyte virus type I",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ikeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishizu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int Immunol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "339--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rozing J, infection-associated cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Dam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grauls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "921--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Systemic manifestations and liver disease in patients with chronic hepatitis C and type II or III mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Donada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Crucitti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Donadon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Viral Hepat",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "179--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Cryoglobulinemia in Japanese patients with chronic hepatitis C virus infection: host genetic and virological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagasaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Hepatitis C, cryoglobulinemia, and cirrhosis: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Kayali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Buckwold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "978--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The natural course of hepatitis C virus infection after 22 years in a unique homogenous cohort: spontaneous viral clearance and chronic HCV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coughlan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gut",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "423--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Hepatitis C virus and its genotypes in patients suffering from chronic hepatitis C with or without a cryoglobulin -related syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Willems",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Roskams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "266--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "HCV genotypes and cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Crovatto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ceselli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Exp Rhumatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "79--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Hepatitis C virus genotype in patients with essential mixed cryoglobulinaemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sinico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ribero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornasieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "QJM",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "805--815",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Hepatitis C virus genotype analysis in patients with type II mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zignego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Hepatitis C virus genotypes and subtypes in patients with hepatitis C, with and without cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Frangeul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cresta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huraux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Hepatol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "427--459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Hepatitis C virus infection among cryoglobulinemic and noncryoglobulinemic B-cell non-Hodgkin's lymphomas",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barillari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Haematologica",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "314--331",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Hepatitis C virus genotypes implicated in mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferriere",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "20--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Hepatitis C virus genotypes and clinical features in hepatitis C virus-related mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Origgi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vanoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lunghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Scorza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int J Clin Lab Res",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "96--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Mixed cryoglobulinemia in patients with chronic hepatitis C infection: prevalence, significance and relationship with different viral genotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Horcajada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Bengoechea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Etxaniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuadrado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Arenas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "352--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Influence of HLA DR11 phenotype on the risk of hepatitis C virus associated mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Renou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "2118--2142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Haplotype HLA B8-DR3 confers susceptibility to hepatitis C virus-related mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Frisoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mantovani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Blood",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "2062--2068",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Genetic predispositions for the presence of cryoglobulinemia and serum autoantibodies in Chinese patients with chronic hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Tissue Antigens",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "31--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Systemic vasculitis in association with human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Estes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Yen-Lieberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "569--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Vasculitis and infection with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rheum Clin Dis North Am",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "131--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cerebral infarction associated with vasculitis due to varicella zoster virus in patients infected with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunereau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Biomed Pharmacother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "449--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Profound cerebrospinal fluid pleocytosis and Froin's Syndrome secondary to widespread necrotizing vasculitis in an HIV-positive patient with varicella zoster virus encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kleinschmidt-Demasters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahalingam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "213--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "MRI in human immunodeficiency virus-associated cerebral vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berkefeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Enzensberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanfermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Neuroradiology",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "526--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Zidovudine-induced leukocytoclastic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "850--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Cutaneous vasculitis associated with didanosine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fernandez-Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Leucocytoclastic vasculitis and indinavir",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rachline",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lariven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Descamps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouvet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "143",
            "issn": "",
            "pages": "1112--1125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Efavirenz-induced leukocytoclastic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcelo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "355--361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Cutaneous manifestations of antiretroviral therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Shrum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Am Acad Dermatol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "284--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Necrotizing arteritis in patients with inflammatory neuropathy and human immunodeficiency virus (HIV III) infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Said",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andrieu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudouen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibowitch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Necrotizing vasculitis of the nervous system in a patient with AIDSrelated complex",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vinters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Eppolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Keith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Neuropathol Appl Neurobiol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "417--441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "HIV associated systemic necrotizing vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Valeriano-Marcet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravichandran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Kerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1094",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Periarteritis nodosa-type vasculitis and infection with human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Conri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mestre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Constans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vital",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "47--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The spectrum of vasculitis in human immunodeficiency virus-infected patients: a clinicopathologic evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Belec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mhiri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1164--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "HIV infection presenting as renal polyarteritis nodosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angulo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Int Urol Nephrol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "637--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Polyarteritis nodosa-like vasculitis in human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Libman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fpj",
                    "middle": [],
                    "last": "Quismorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stimmler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "351--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Polyarteritis nodosa and HIV infection: no evidence of a direct pathogenic role of HIV",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Massari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Portioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramazzotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gabbi",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bonazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Infection",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "159--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Polyarteritis nodosa in human immunodeficiency virus infection: report of four cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Miro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedrol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Br J Rheumatol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "796--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Human immunodeficiency virus-related vasculitis: clinical presentation and therapeutic approach to eight cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gisselbrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lortholary",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Nomenclature of systemic vasculitides. Proposal of an international consensus conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Falk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrassy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "187--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Cryoglobulinemia with vasculitis associated with hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Descamps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinot-Peignoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Gastroenterology",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "272--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Systemic vasculitis in patients with hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maisonobe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thibault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Vasculitis and infection with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Calabrese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Rheum Dis Clin North Am",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "131--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Latent hepatitis B virus (HBV) infection in systemic necrotizing vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Calmus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "23--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The American College of Rheumatology 1990 criteria for the classification of polyarteritis nodosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lightfoot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1088--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Hypertension art\u00e9rielle maligne au cours de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse. Incidence, param\u00e8tres clinicobiologiques et pronostic chez 165 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyrier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bironne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00e9try",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Arch Mal Coeur Vaiss",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "773--781",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Prognostic factors in polyarteritis nodosa and Churg-Strauss syndrome. A prospective study in 342 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayraud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "17--28",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Membranoproliferative glomerulonephritis associated with hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gretch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamabe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "328",
            "issn": "",
            "pages": "465--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Chronic hepatitis C and skin diseases: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Azhary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "559--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Hepatitis C virus in dermatology. A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pawlotsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhumeaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1185--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Cryoglobulinemia: recent findings in cutaneous and extracutaneous manifestations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Su",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Int J Dermatol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "240--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Dermatological manifestations of hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuhrman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Dermatol Nurs",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "184--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Hepatitis C and the skin",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Dermatol Clin",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "449--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Peripheral neuropathy in mixed cryoglobulinemia: clinical and electrophysiologic investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "Civita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cirafisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "889--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Hepatitis C infection, cryoglobulinemia, and vasculitic neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hermann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "407--418",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Cryoglobulinaemic neuropathy: lack of progression in patients with good haematological control",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavaletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pioltelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Neurol Scand",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Cryoglobulinemic peripheral neuropathy: neurophysiologic evaluation in twenty-two patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ciompi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Siciliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Biomed Pharmacother",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "329--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Peripheral neuropathy associated with essential mixed cryoglobulinaemia: a role for hepatitis C virus infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Apartis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "661--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Neurological manifestations of chronic hepatitis C",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Heckmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kayser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Heuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Manger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Blum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Neundorfer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "486--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Renal involvement in essential mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "D&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Colasanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrario",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sinica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Kidney Int",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1004--1018",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Renal manifestations associated with hepatitis C virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sinico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fornasieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Med Interne (Paris)",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "41--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "The clinical and morphologic spectrum of renal cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Beddhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastacky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "398--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Kidney and liver involvement in cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabrizi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Colucci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponticelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Locatelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Nephrol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "309--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Severe cryoglobulinemia in a patient with asymptomatic hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Iguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Toba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "712--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Heart failure as clinical onset of essential mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bragagni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianconcini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Minerva Med",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "283--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Cerebral ischemia in patients with hepatitis C virus and mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Huston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Mayo Clin Proc",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "671--679",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Atteinte neurologique centrale et virus de l'h\u00e9patite C",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sbai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hausfater",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Papo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Gastroenterol Clin Biol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "631--634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Essential mixed cryoglobulinemia as a cause of ischemic cerebrovascular accident",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fragoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carneado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuduri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Ortiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "444--450",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Essential mixed cryoglobulinemia as a cause of gastrointestinal hemorrhage",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "120--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Hepatitis C and mixed cryoglobulinemia: a case of primary gastrointestinal necrotising vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Aust N Z J Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "110--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Relapsing ischemic encephaloenteropathy and cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cochrane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1579--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Hepatitis C and Sj\u00f6gren's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerbib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaccard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenmetzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Danon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clauvel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "280--281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Sicca syndrome associated with hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Legouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1166--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Sicca syndrome and hepatitis C virus infection: a Gougerot-Sjogren pseudo-syndrome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boscagli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hatron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Canva-Delcambre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "375--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Keratoconjunctivitis sicca and chronic HCV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Siagris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pharmakakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Christofidou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Infection",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "229--262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Endoneurial vasculitis and tubuloreticular inclusions in peripheral nerve biopsy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Midroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bilbao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Neuropathol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "70--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Necrotizing vasculitis and HIV replication in peripheral nerves",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lebargy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaulard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mhiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bernaudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "321",
            "issn": "",
            "pages": "685--691",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Zidovudine-induced leukocytoclastic vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "850--851",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Lymphomatoid granulomatosis and the acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Montilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dronda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ezpeleta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Buzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "166--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Pattern of arterial aneurysms in acquired immunodeficiency disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Marks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuskov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "World J Surg",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "127--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Rheumatoid purpura revealing seroconversion in human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Boissier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Piette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gepner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapaman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Cutaneous polyarteritis nodosa in human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peraire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayayo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Richart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Br J Rheumatol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "937--945",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Cutaneous necrotizing vasculitis related to systemic disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Comacchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghersetich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Adv Exp Med Biol",
            "volume": "455",
            "issn": "",
            "pages": "115--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Red fingers syndrome in the course of HIV infection. A new case",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levesque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lecompte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Mal Vasc",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "48--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Acrosyndromes induced by bleomycin in HIV 1 related Kaposi's disease. 5 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sibilia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck-Wirth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1564--1571",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Cutaneous vasculitis associated with didanosine",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Herranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fernandez-Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Behcet's disease in a patient with immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buskila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gladman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "115--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Vascularite cutan\u00e9e r\u00e9v\u00e9latrice d'une infection \u00e0 parvovirus B19",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e8s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schlienger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Imler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Med Int (Paris)",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "107--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Henoch-Schoenlein purpura and human parvovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lefrere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Courouce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Soulier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "183--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Henoch-Schonlein purpura and human parvovirus B19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Veraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizzitelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "189",
            "issn": "",
            "pages": "213--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Prevalence of human parvovirus B19 in children with Henoch-Schoenlein purpura",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Saulsbury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "T\u00f6r\u00f6k",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "880--882",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Testing for parvovirus B19 in Henoch-Schonlein syndrome?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Riavis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vonlanthen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bianchetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Dermatol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Henoch-Schonlein syndrome associated with human Parvovirus B19 primary infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Veraldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancuso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizzitelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gianotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Dermatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "232--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Parvovirus B19 and Schonlein-Henoch purpura in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Challine-Lehmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauberquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pawlotsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rostoker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nephron",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Henoch-Schonlein purpura nephritis associated with human parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Oda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "94--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Glomerulonephritis and Henoch-Schoenlein purpura associated with acute parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Collazos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Nephrol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "237--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Parvovirus B19 associated adult Henoch Schonlein purpura",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cioc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sedmak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nuovo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Smart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Magro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Cutan Pathol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "602--609",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Rheumatoid purpura in adults and parvovirus B19 infection: fortuitous association or parvovirus B19-induced vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Quemeneur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauchais",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Parvovirus B19 and parvovirus V9 are not associated with Henoch-Schonlein purpura in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Heegaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Taaning",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Correlation between infection and the onset of giant cell (temporal) arteritis syndrome. A trigger mechanism?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Waxman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Abdoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Serbero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "374--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Association of parvovirus B19 infection with giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Staud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Synchronous variations of the incidence of temporal arteritis and polymyalgia rheumatica in different regions of Denmark; association with epidemics of Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Elling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Olsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Elling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "112--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "The role of parvovirus B19 in the pathogenesis of giant cell arteritis: a preliminary evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjornsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hunder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1255--1263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "No evidence of parvovirus B19, Chlamydia pneumoniae or human herpes virus infection in temporal artery biopsies in patients with giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Helweg-Larsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Obel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Baslund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rheumatology (Oxford)",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "445--454",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Human parvovirus B19 infection associated with vascular purpura and vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiersbitzky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roggendorf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Infection",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "170--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Polyarteritis nodosa and parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dolson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Periarteritis nodosa and parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Loustaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "323--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Treatment of parvovirus B19-associated polyarteritis nodosa with intravenous immune globulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viguier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Laroche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "1481--1483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Polyarteritis nodosa and parvovirus B19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lauge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morinet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Deny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "263--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Association of Wegener's granulomatosis with parvovirus B19 infection: comment on the concise communication by Nikkari et al",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Corman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Staud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1174--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Wegener's granulomatosis and parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikkari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Korvenranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toivanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1707--1715",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Active or recent parvovirus B19 infection in children with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Nigro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zerbini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krzysztofiak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1260--1261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Human parvovirus B19 infection in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kudoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Haseyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsunaga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "58--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Human parvovirus B19 infection in Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Kawasaki disease associated with parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oxhoj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "633--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Parvovirus B19 infection in Behcet's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ertenli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Benekli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calg\u00fcneri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "71--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Parvovirus B19 infection in Behcet's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ozturk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ertenli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calguneri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "814--829",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Adult Still's disease associated with acute human parvovirus B19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pouchot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouakil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Debin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinceneux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1280--1281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Herpes zoster ophtalmicus and delayed contralateral hemiparesis caused by cerebral angiitis: diagnosis and management approaches",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hilt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Buchholtz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wolinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "543--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Middle cerebral artery vasculitis and stroke after varicella in a young adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hosseinipour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "1070--1072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Early and late onset manifestations of cerebral vasculitis related to varicella zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hausler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ramaekers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Meilicke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heimann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Neuropediatrics",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "202--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Profound cerebrospinal fluid pleocytosis and Froin's Syndrome secondary to widespread necrotizing vasculitis in an HIV-positive patient with varicella zoster virus encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kleinschmidt-Demasters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahalingam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "213--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Fatal varicella-zoster virus antigen-positive giant cell arteritis of the central nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Caduff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Gebbers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "653--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Varicellazoster virus vasculitis: a case of recurrent varicella without epidermal involvement",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhoda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierard-Franchimont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Dermatology",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "173--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Central nervous system and renal vasculitis associated with primary varicella infection in a child",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caruso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Focal cerebral vasculitis and stroke after chickenpox",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Alehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyvat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Baskin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Derbent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozbek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Paediatr Neurol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "331--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Meningoencephalomyelitis with vasculitis due to varicella zoster virus: a case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mckelvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Collins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thyagarajan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Trost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheorey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Byrne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "88--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Encephalitis related to primary varicella-zoster virus infection in immunocompetent children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hausler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemeny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweizer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoenmackers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ramaekers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "111--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Varicella zoster virus vasculopathy and disseminated encephalomyelitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Neurol Sci",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "99--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Magnetic resonance angiography of primary varicella vasculitis: report of two cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar-Cordova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wheless",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Slopis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeakley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Magn Reson Imaging",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "491--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Acute varicella-zoster virus ventriculitis and meningo-myelo-radiculitis in acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Chretien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lescs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Acta Neuropathol (Berl)",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "659--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Varicella-zoster infection of the central nervous system in the acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Belec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lescs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Brain",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "987--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Cerebral infarction associated with vasculitis due to varicella zoster virus in patients infected with the human immunodeficiency virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brunereau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelosse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Imbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Biomed Pharmacother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "449--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Varicella-Zoster virus infections of the nervous system: clinical and pathologic correlates",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kleinschmidt-Demasters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "770--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Retinal vasculitis associated with chickenpox",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "584--589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Acute retinal necrosis syndrome in a child",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "78--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Search for varicella zoster virus in giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nordborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Petursdottir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "413--427",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Detection of varicella zoster virus DNA in some patients with giant cell arteritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Invest Ophthalmol Vis Sci",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "2572--2579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Cutaneous cytomegalovirus vasculitis: an unusual clinical presentation of a common opportunistic pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Egbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1138--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Small bowel haemorrhage due to Cytomegalovirus vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sackier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Gut",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1419--1439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Cytomegalovirus vasculitis. Case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Golden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wanke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "246--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Colon ulceration in tethal cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Foucar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Foucar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Buren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "788--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Intestinal perforation associated with cytomegalovirus infection in patients with immune deficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Raicht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "201--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Cytomegalovirus encephalitis in patients with immunodeficiency syndrome: an autopsy study of 30 cases and a review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Devinsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Petito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Hum Pathol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "289--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Small intestinal perforation due to cytomegalovirus infection in patients with non-Hodgkin's lymphoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yasunaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodohara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Uda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Acta Haematol",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "98--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Cytomegalovirus vasculitis and colon perforation in a patient with the acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tatum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cohn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "235--243",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Ischemic colitis secondary to venous thrombosis. A rare presentation of cytomegalovirus vasculitis following renal transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muldoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abecassis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1651--1654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Cytomegalovirus in the nervous system of patients with the acquired immune deficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Vinters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Brain",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "245--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Cytomegalovirus ventriculoencephalitis in AIDS: A syndrome with distinct clinical and pathologic features",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kalayjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bonomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Flanigan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "67--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "A case of central nervous system vasculitis related to an episode of Guillain-Barre syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sinardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mondello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "245--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Vasculitis in cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weigand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Burgdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tarpay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1174--1180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "Polyarteritis nodosa associated with acute cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bradfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "419--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Polyarteritis nodosa and cytomegalovirus: diagnosis by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fernandes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bertolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Rheumatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "501--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Cytomegalovirus infection in systemic necrotizing vasculitis: causative agent or opportunistic infection?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellmich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotterba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schatz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rheumatol Int",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Vasculitis and neurologic manifestations related to HTLV-1",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vernant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smadja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforge-Lasseur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1421--1426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Cutaneous Tcell lymphoma, tropical spastic paraparesis, cerebral vasculitis, and protein S deficiency in a patient with HTLV-I",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "999--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Retinal vasculitis in human T-lymphotropic virus type I associated myelopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Morooka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Inomata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kashio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Akamine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Osame",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "812--827",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Retinal vasculitis in a mother and her son with human Tlymphotropic virus type 1 associated myelopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayasaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takatori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Noda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Setogawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayashi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Br J Ophthalmol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "566--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Elevated anti-human T-cell lymphotropic virus type I antibody in serum of patients with retinal vasculitis and uveitis living in Izumo area",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayasaka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Jpn J Ophthalmol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "62--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Human T-cell lymphotropic virus type-1 associated t-cell leukemia/lymphoma masquerading as necrotizing retinal vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levy-Clarke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Buggage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Vaughn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ophthalmology",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "1717--1739",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Identification of human T cell leukemia virus in a Japanese patient with adult T cell leukemia and cutaneous lymphomatous vasculitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Haynes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "2054--2062",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Multiple cerebral hemorrhages in HTLV-I-associated myelopathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacewicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "412--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "P\u00e9riart\u00e9rite noueuse: \u00e9tude clinique et th\u00e9rapeutique de 126 patients suivis durant 23 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fechner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Godeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Ann Med Interne",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "6--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Hepatitis B-associated polyarteritis nodosa in Alaskan Eskimos: clinical and epidemiologic features and long-term follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heyward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Templin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lanier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Hepatology",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "97--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Longterm followup after treatment of polyarteritis nodosa and Churg-Strauss angiitis with comparison of steroids, plasma exchange and cyclophosphamide to steroids and plasma exchange. A prospective randomized trial of 71 patients. The Cooperative Study Group for Polyarteritis Nodosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarrousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "567--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "P\u00e9riart\u00e9rite noueuse due au virus de l'h\u00e9patite B. D\u00e9termination d'une nouvelle strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique chez 13 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Merrouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayraud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1522--1528",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Sup\u00e9riorit\u00e9 d'un nouveau traitement \u00e9tiopathog\u00e9nique gu\u00e9rissant la p\u00e9riart\u00e9rte noueuse due au virus de l'h\u00e9patite B par la combinaison d'une br\u00e8ve corticoth\u00e9rapie, de vidarabine et d'\u00e9changes plasmatiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9po",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouzan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tremisi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1527--1558",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Antig\u00e8ne Australia, h\u00e9patite \u00e0 virus et p\u00e9riart\u00e9rite noueuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tr\u00e9po",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thivolet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Treatment of polyarteritis nodosa related to hepatitis B virus with short term steroid therapy associated with antiviral agents and plasma exchanges. A prospective trial in 33 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauvelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivitski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Trepo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "289--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Treatment of polyarteritis nodosa related to hepatitis B virus with interferon-alpha and plasma exchanges",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauvaget",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Rheum Dis",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "334--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Severe necroziting vasculitis in a patient with hepatitis C virus infection treated by interferon",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pateron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Fain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sehonnou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Trinchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaugrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "79--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "The effect of combination therapy (steroids, immunosuppressives and plasmapheresis) on 5 mixed cryoglobulinemia patients with renal, neurologic, and vascular involvement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Geltner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorevic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Franklin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Treatment of the renal involvement in mixed cryoglobulinemia with prolonged plasma exchanges",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gremignani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Nephron",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "246--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Treatment of renal involvement in mixed cryoglobulinemia with prolonged plasma exchanges",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Moriconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Greminiani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Nephron",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "246--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Plasma exchanges in immunological disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pusey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Prog Clin Biol",
            "volume": "337",
            "issn": "",
            "pages": "419--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Long term effects of cryoapheresis and cytostatic treatment in essential mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L&apos;abbate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Maggiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Caccamo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Int J Artif Organs",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Treatment of recalcitrant leg ulcers in cryoglobulinemia type I and II with plasmapheresis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Macgovern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Enzenaeur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fitzpatrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "498--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Failure of plasmapheresis in the treatment of recalcitrant skin ulcers in a patient with mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Machet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gironnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouchindhomme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrotin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lorette",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Dermatol",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "389--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Type II essential mixed cryoglobulinemia: presentation, treatment and outcome in 13 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Frankel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wienearls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rees",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pusey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Sustained response to interferon alpha or to interferon alpha plus ribavirin in hepatitis C virus associated symptomatic mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Calleja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Albillos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-Otero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Aliment Pharmacol Ther",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1179--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Successful treatment of HCV-associated cryoglobulinaemic glomerulonephritis with a combination of interferonalpha and ribavirin",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Misiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellavita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Baio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nephrol Dial Transplant",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1558--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Treatment of refractory symptomatic hepatitis C virus related mixed cryoglobulinemia with ribavirin and interferon alpha",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuckermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Keren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Slobodin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2172--2180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Interferon alpha-2a therapy in cryoglobulinemia associated with hepatitis C virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Misiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellavita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Felini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "330",
            "issn": "",
            "pages": "751--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Mixed cryoglobulinemia in chronic hepatitis C infection. A clinicopathologic analysis of 10 cases and review of recent literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjornsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Banner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "53--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Effects of two different alpha-interferon regimens on clinical and virological findings in mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacchin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moretti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "187--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Treatment of mixed cryoglobulinemia with recombinant interferon alpha and adjuvant therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e9ny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Ann Med Interne",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "81--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Effects of long-term course of alpha interferon in patients with chronic hepatitis C associated to mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Adinolfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Utili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zampino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "1067--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Affections extra-h\u00e9patiques certainement li\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite C",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Durand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1014--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Response to interferon alpha treatment and disappearance of cryoglobulinaemia in patients infected by hepatitis C virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cresta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Musset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cacoub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gut",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "122--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Intravenous interferon alpha treatment of mixed cryoglobulinemia associated with chronic hepatitis C virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "573--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Randomized trial of interferon alpha2b plus ribavirin for 48 weeks or for 24 weeks versus interferon alpha2b plus placebo for 48 weeks for treatment of chronic infection with hepatitis C virus. International hepatitis Interventional Therapy Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Poynard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcellin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "1126--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Interferon alpha 2b alone or in combination with ribavirin as initial treatment for chron,ic hepatitis C. Hepatitis Interventional Therapy Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mchutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schiff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "1485--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Prolonged complete remission after 2-chlorodeoxyadenosine therapy in a patient with refractory essential mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Curd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Fludarabine treatment of cryoglobulinemic glomerulonephritis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosenstock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Appel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Radhakrishnan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Kidney Dis",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "644--652",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Rituximab for the treatment of type II mixed cryoglobulinemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Russo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arthritis Rheum",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2252--2256",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "The spectrum and treatment of virus-associated vasculitides",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillevin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lhote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gherardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Curr Opin Rheumatol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Retroviral associated vasculitis of the nervous system",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brannagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Neurol Clin",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "927--971",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Frosted branch angiitis in a child with HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Murante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nussenblatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Ophthalmol",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "394--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Biopsyproven cerebral vasculitis associated with cocaine abuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Krendel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ditter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Frankel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1092--1096",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Une complication rare de l'infection \u00e0 HTLV1 (Human T-cell Lymphoma Virus) Une vascularite r\u00e9tinienne prenant volontiers la forme d'une r\u00e9tinite n\u00e9crosante est souvent associ\u00e9e \u00e0 une parapar\u00e9sie spasmodique. Strat\u00e9gie th\u00e9rapeutique Pour de nombreuses vascularites d'origine virale, les traitements cortico\u00efdes et immunosuppresseurs ne sont indiqu\u00e9s qu'en seconde intention en cas d'\u00e9chec des antiviraux et de l'association d'antiviraux et d'\u00e9changes plasmatiques.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "An\u00e9vrismes de l'art\u00e8re h\u00e9patique au cours d'une PAN li\u00e9e au VHB.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "An\u00e9vrismes et infarctus r\u00e9naux au cours d'une PAN li\u00e9e au VHB.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "An\u00e9vrismes de l'art\u00e8re m\u00e9sent\u00e9rique au cours d'une PAN li\u00e9e au VHB.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Avec la multiplication des pr\u00e9cautions transfusionnelles et la politique de vaccination de masse contre le virus de l'h\u00e9patite B (VHB), l'incidence en France des PAN associ\u00e9es au virus de l'h\u00e9patite B a significativement diminu\u00e9 pour devenir rare. Dans une \u00e9tude portant sur des sujets h\u00e9modialys\u00e9s, seulement 1,2 % des porteurs de l'antig\u00e8ne Hbe avaient des manifestations de PAN15    . En France, la proportion des PAN li\u00e9es au VHB est pass\u00e9e de 35 % en 1984, \u00e0 10 % puis \u00e0 moins de 7 % actuellement des PAN, dans l'exp\u00e9rience du groupe fran\u00e7ais des vascularites4 . La vascularite survient assez pr\u00e9cocement au cours de l'infection virale B, en r\u00e8gle avant la premi\u00e8re ann\u00e9e et le plus souvent, lorsque la date de contage est connue, apr\u00e8s quelques mois. \u00c0 ce stade, les anticorps protecteurs sont absents, et les marqueurs de r\u00e9plication virale sont tous pr\u00e9sents. Cette vascularite est la cons\u00e9quence de d\u00e9p\u00f4ts vasculaires d'immuns complexes par exc\u00e8s d'antig\u00e8nes viraux.VHC ET VASCULARITESDepuis la d\u00e9couverte du virus de l'h\u00e9patite C (VHC) en 1989, la proportion des vascularites cryoglobuli-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Vascularites et principes th\u00e9rapeutiques en fonction des diff\u00e9rents virus impliqu\u00e9s",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Signes cliniques et biologique observ\u00e9s dans l'ensemble de la population \u00e9tudi\u00e9e (n =110) d\u00e9clive, si\u00e9geant aux membres inf\u00e9rieurs, volontiers r\u00e9cidivant pour laisser des l\u00e9sions de dermite ocre. Le purpura peut se compliquer et prendre un aspect n\u00e9crotique ou encore donner naissance \u00e0 des ulc\u00e8res si\u00e9geant aux membres inf\u00e9rieurs[75][76][77][78][79] . Ces ulc\u00e9rations sont douloureuses, d'\u00e9volution chronique, r\u00e9cidivante.Il n'est pas rare de noter la pr\u00e9sence d'un ph\u00e9nom\u00e8ne de Raynaud, qui peut pr\u00e9c\u00e9der de plusieurs ann\u00e9es les premi\u00e8res manifestations de vascularite. Des l\u00e9sions d'urticaire ou de liv\u00e9do sont \u00e9galement possibles mais rares. La neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique est une des atteintes les plus fr\u00e9quentes. Les troubles sensitifs sont d'installation progressive et si\u00e8gent en distalit\u00e9 aux membres inf\u00e9rieurs, de fa\u00e7on bilat\u00e9rale et sym\u00e9trique[80][81][82][83][84][85] . Les troubles moteurs sont rarement pr\u00e9sents. L'\u00e9volution est le plus souvent chronique. \u00c0 l'inverse, beaucoup plus rare est la mono ou multin\u00e9fois une art\u00e9riole glom\u00e9rulaire est le si\u00e8ge d'un infiltrat pari\u00e9tal avec n\u00e9crose fibrino\u00efde. Les autres atteintes visc\u00e9rales sont plus rares. La myocardiopathie sp\u00e9cifique par vascularite des art\u00e9rioles coronaires est la forme habituelle et r\u00e9alise une cardiopathie dilat\u00e9e ; des infarctus du myocarde avec vascularite des",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": ", mais ils doivent alors \u00eatre associ\u00e9s ou relay\u00e9s par les cortico\u00efdes ou un immunosuppresseur afin d'\u00e9viter un effet rebond. L\u00e0 encore, aucune \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e ne permet de valider cette attitude.Pour d'autres \u00e9quipes, les \u00e9changes plasmatiques sont efficaces \u00e0 court et moyen terme pour enrayer une neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique r\u00e9cente et pour la cicatrisation des ulc\u00e8res chroniques r\u00e9cidivants",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "portant sur les cryoglobulin\u00e9mies li\u00e9es au VHC a montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 clinique et biologique de l'interf\u00e9ron alpha d\u00e9livr\u00e9 en sous-cutan\u00e9 pendant 6 mois \u00e0 la dose de 3 millions d'unit\u00e9s 3 fois par semaine,ainsi qu'une bonne corr\u00e9lation entre la r\u00e9ponse clinique et la disparition de l'ARN viral C. Cependant, tous les patients r\u00e9pondeurs ont rechut\u00e9 dans les mois qui ont suivi l'arr\u00eat du traitement, trop faible nombre et la toxicit\u00e9 potentielle des certains de ces traitements ne nous permettent pas de tirer des conclusions enthousiastes.TRAITEMENT DES VASCULARITES ASSOCI\u00c9ES AU PARVOVIRUS B19Les manifestations cutan\u00e9es ont une \u00e9volution spontan\u00e9ment favorable et ne n\u00e9cessitent g\u00e9n\u00e9ralement pas de traitement. Une atteinte cutan\u00e9e s\u00e9v\u00e8re ou des manifestations cliniques syst\u00e9miques peuvent justifier une corticoth\u00e9rapie sur quelques semaines ou mois. Plus r\u00e9cemment, une r\u00e9ponse clinique et virologique spectaculaire a \u00e9t\u00e9 obtenue avec les IgIV134 . Dans cette exp\u00e9rience clinique tr\u00e8s limit\u00e9e,ce traitement a \u00e9t\u00e9 rapidement efficace et n'a pas expos\u00e9 aux complications infectieuses.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}