{
    "paper_id": "c135490729314f4ddf5231ce1dc2b0c5b48051e5",
    "metadata": {
        "title": "Curso at\u00edpico o incompleto de la enfermedad de Kawasaki en edades pedi\u00e1tricas",
        "authors": [
            {
                "first": "Norberto",
                "middle": [],
                "last": "Sotelo-Cruz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "correoelectr\u00f3nico:norbertosotelo5@hotmail.com"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En M\u00e9xico, como en otros lugares de Am\u00e9rica Latina, no se conoce el n\u00famero de pacientes con enfermedad de Kawasaki que se registran anualmente, y el diagn\u00f3stico generalmente es tard\u00edo 1 . En 1977, en el Bolet\u00edn M\u00e9dico del Hospital Infantil de M\u00e9xico, el doctor Romeo S .Rodr\u00edguez 2 inform\u00f3 del primer caso de dicha enfermedad. Desde ese entonces hasta el 30 de abril de 2015 se han acumulado 919 casos debidamente registrados en publicaciones m\u00e9dicas, incluyendo la que aparece en el n\u00famero actual de esta revista 3 , la cual es la segunda en importancia por el n\u00famero de ni\u00f1os que reporta, contribuyendo as\u00ed al mejor entendimiento de esta enfermedad en nuestro medio 3---7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 185,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypical and incomplete Kawasaki disease in pediatric age"
        },
        {
            "text": "A pesar de que la enfermedad de Kawasaki fue descrita desde 1967 8 , su etiolog\u00eda es hasta ahora desconocida; se manifiesta cl\u00ednicamente por un s\u00edndrome febril de curso agudo asociado a vasculitis de peque\u00f1os y medianos vasos que puede conducir a complicaciones cardiovasculares severas, incluyendo aneurismas coronarios, miocarditis, pericarditis, lesiones valvulares e infarto del miocardio, involucrando eventualmente diversos \u00f3rganos. En el desarrollo de dichas complicaciones influye notablemente el diagn\u00f3stico tard\u00edo y el tratamiento no apropiado, as\u00ed como la posibilidad de que el ni\u00f1o curse con manifestaciones at\u00edpicas o incompletas, aumentando la probabilidad de presentar lesiones del sistema cardiocirculatorio u otras 9---12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypical and incomplete Kawasaki disease in pediatric age"
        },
        {
            "text": "En la etiolog\u00eda se ha considerado que existe una activaci\u00f3n del sistema inmunitario desencadenado por un proceso infeccioso en un hu\u00e9sped gen\u00e9ticamente susceptible. Las razones de esta afirmaci\u00f3n se mencionan a continuaci\u00f3n: la enfermedad tiene las caracter\u00edsticas de un proceso que se autolimita; desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico, los casos ocurren estacionalmente y en brotes epid\u00e9micos pero el agente etiol\u00f3gico no se ha establecido; se ha reportado la presencia de parvovirus B19 y herpesvirus en arteritis de c\u00e9lulas gigantes, as\u00ed como un virus en humanos denominado New Haven coronavirus encontrado en secreciones respiratorias de ni\u00f1os con enfermedad de Kawasaki. Recientemente, mediante estudios de ultraestructura e inmunofluorescencia, se han identificado cuerpos de inclusi\u00f3n citoplasm\u00e1tica en los bronquios de pacientes con enfermedad de Kawasaki, y m\u00e1s recientemente adenovirus y bocavirus 13, 14 ; aunque estos hallazgos no sean indicativos de que estos agentes son la causa espec\u00edfica de la enfermedad, s\u00ed refuerzan la hip\u00f3tesis de la etiolog\u00eda infecciosa de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 909,
                    "end": 912,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 913,
                    "end": 915,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypical and incomplete Kawasaki disease in pediatric age"
        },
        {
            "text": "Este escrito tiene el prop\u00f3sito de enfatizar las manifestaciones at\u00edpicas o incompletas de la enfermedad de Kawasaki, que tienen m\u00e1s probabilidad de producir lesiones cardiovasculares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypical and incomplete Kawasaki disease in pediatric age"
        },
        {
            "text": "En las series publicadas en M\u00e9xico, tanto las que recopilan lo registrado en la literatura hasta el a\u00f1o 2012 como las que contienen el mayor n\u00famero de casos de enfermedad de Kawasaki 4---7 , el porcentaje de pacientes con curso at\u00edpico o incompleto varia del 20% al 30% en M\u00e9xico, contra el 9%, el 15% y el 20% reportado en otras latitudes 11, 15, 16 . Es evidente que tenemos un mayor n\u00famero de registros de enfermedad de Kawasaki que evoluciona en forma at\u00edpica, lo cual resulta significativo y hace indispensable conocer los criterios prevalentes, aunque no definitivos, se\u00f1alados hasta ahora para establecer la diferencia de este curso de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 347,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 350,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atypical and incomplete Kawasaki disease in pediatric age"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan el diccionario de la lengua espa\u00f1ola, at\u00edpico hace referencia a lo que, por sus caracter\u00edsticas, se aparta de los modelos representativos; incompleto significa que no ha sido acabado o completado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Se ha recomendado que el t\u00e9rmino enfermedad de Kawasaki at\u00edpico se utilice para pacientes con manifestaciones cl\u00ednicas que generalmente no se incluyen en los criterios b\u00e1sicos de la enfermedad, por ejemplo nefritis, hepatitis, hidrops de ves\u00edcula biliar, pancreatitis, entre otros, lo cual se apega a la definici\u00f3n de ''at\u00edpico''.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, es prudente usar el t\u00e9rmino ''incompleto'' al referirse a la enfermedad de Kawasaki EDITORIAL menos de cuatro de los criterios cl\u00e1sicamente descritos; se sugiere que no se utilicen estos t\u00e9rminos de manera indistinta o intercambiable. Es probable que en la medida en que se acumulen evidencias cl\u00ednicas, esta condici\u00f3n de atipia quedar\u00e1 m\u00e1s claramente definida. En el curso at\u00edpico, debemos tener presentes los siguientes datos \u00fatiles para el diagn\u00f3stico de la enfermedad de Kawasaki: pacientes menores de un a\u00f1o o escolares y adolescentes, fiebre que dura m\u00e1s de 9 d\u00edas, exantema en piel por largos periodos de tiempo, problema renal o hep\u00e1tico, dolor abdominal agudo, hidrops de ves\u00edcula biliar, hepatitis, colangitis, pancreatitis, meningitis as\u00e9ptica, uve\u00edtis anterior, hipoacusia, artritis, uretritis, derrames pleurales, par\u00e1lisis de nervios faciales, eritema del sitio de aplicaci\u00f3n de BCG (vacuna contra la tuberculosis).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 98,
                    "text": "Kawasaki",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Los casos denominados incompletos tambi\u00e9n suelen ocurrir en lactantes menores de un a\u00f1o o en ni\u00f1os de m\u00e1s edad, y se caracterizan por presentar fiebre durante m\u00e1s de 5 d\u00edas y solo dos o tres de los principales signos de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, se ha demostrado que en ni\u00f1os con cuadros at\u00edpicos e incompletos son m\u00e1s frecuentes los aneurismas coronarios y otras complicaciones cardiacas, adem\u00e1s de que se manifiestan con mayor gravedad 9, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 209,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 212,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Tomando en cuenta las dificultades en el diagn\u00f3stico, adem\u00e1s de los datos cl\u00ednicos referidos de aquellos pacientes bajo sospecha de presentar formas at\u00edpicas o incompletas, para decidir el tratamiento con inmunoglobulina intravenosa se recomienda 9-11 considerar los siguientes cambios en los estudios de laboratorio: alb\u00famina < 3 g/dl, velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG) > 40 mm/h, prote\u00edna C reactiva (PCR) >3 mg/dl, hemoglobina <10 g/dl, elevaci\u00f3n de alanina aminotransferasa (ALT), plaquetas > 450,000/mm 3 ,leucocitos <15,000/mm 3 , examen general de orina (EGO) >10 leucocitos/c, y en el estudio ecocardiogr\u00e1fico presencia de dilataci\u00f3n de arteria coronaria izquierda descendente > 2.5, disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n de ventr\u00edculo izquierdo, regurgitaci\u00f3n mitral, derrame peric\u00e1rdico 9,12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Actualmente existe mucha informaci\u00f3n y notables avances en el entendimiento de las bases fisiopatol\u00f3gicas de la enfermedad de Kawasaki, pero no se ha identificado un marcador de laboratorio espec\u00edfico para el diagn\u00f3stico; el tratamiento contin\u00faa sustentado en la inmunomodulaci\u00f3n, aunque se han hecho varios intentos de desarrollo de vacunas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        },
        {
            "text": "Mientras el diagn\u00f3stico descanse fundamentalmente en bases cl\u00ednicas, los pediatras estamos obligados a conocer de manera \u00f3ptima las formas en las que se expresa la enfermedad de Kawasaki en ni\u00f1os de distintas edades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Significado de los t\u00e9rminos at\u00edpico e incompleto"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Kawasaki disease in Latin American children: past, current, and future challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ulloa-Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tremoulet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "280--281",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/jpids/piu105"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Enfermedad de Kawasaki en un hospital pedi\u00e1trico en M\u00e9xico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villarreal Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Bol Med Hosp Infant Mex",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "166--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Revisi\u00f3n de la enfermedad de Kawasaki en M\u00e9xico desde la perspectiva de las publicaciones m\u00e9dicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotelo-Cruz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Cardiol Mex",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "214--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Clinical manifestations associated with Kawasaki disease shock s\u00edndrome in mexican children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "G\u00e1mez-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Murata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamazaki-Nakashimada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "337--379",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s00431-012-1879-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Manifestaciones oculares en enfermedad de Kawasaki. Experiencia en el Instituto Nacional de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arias Cabello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ordaz",
                    "middle": [],
                    "last": "Favila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Mex Oftalmol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s00431-012-1879-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Manifestaciones no mucocut\u00e1neas de la enfermedad de Kawasaki en poblaci\u00f3n mexicana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coria-Lorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotelo-Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Enr\u00edquez-Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "D\u00edaz-Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Unda-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Rev Enf Infecc Pediatr",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "676--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Febrile oculo-orocutaneous acrodesquematous syndrome with or without acute none supurative cervical lymphadenitis in infancy and childhood: clinical observations of 50 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "178--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The complexities of the diagnosis and management of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "525--562",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.idc.2015.05.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Diagnosis and classification of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Maubens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anton",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Autoimmun",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.idc.2015.05.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Diagnosis and management of Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saguil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Grogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "365--72",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jaut.2014.01.010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Recent advances in Kawasaki disease -proceedings of the 3rd Kawasaki disease summit",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhattad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillip",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Indian J Pediatr",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "47--52",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s12098-015-1858-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Clinical virologic charactersitics may aid distinction of acute adenovirus disease from Kawasaki disease with incidental adenovirus detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kajon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Texter K",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "325--355",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s12098-015-1858-4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Markers of a recent bocavirus infection in children with Kawasaki disease: ''a year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Meritet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rozenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalumeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Pathol Biol (Paris)",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "365--373",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jpeds.2015.11.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Discrimintation betwen incomplete and atypical Kawasaki syndrome versus other febrile disease in childhood: results from an international registry-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Falcini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Magni-Mazoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Candelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Martini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Exp Rheumatol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "799--804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "The epidemiology and clinicial features of Kawasaki disease in Australia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Saundakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Itotoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Maslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayatri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1023",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "cuando existan http://dx.doi.org/10.1016/j.bmhimx.2016.05.001 1665-1146/\u00a9 2016 Hospital Infantil de M\u00e9xico Federico G\u00f3mez. Publicado por Masson Doyma M\u00e9xico S.A. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licencias/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}