{
    "paper_id": "c38859ea00e84bae26def0e761e81358368bbab3",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les rhinovirus, dont on d\u00e9crit plus de 100 s\u00e9rotypes, sont connus pour \u00eatre responsables de rhumes, mais moins souvent pour \u00eatre associ\u00e9s \u00e0 des atteintes respiratoires basses. Ce sont des virus ubiquitaires, transmis par voie a\u00e9rienne ou manuelle, pr\u00e9sents toute l'ann\u00e9e, mais surtout au printemps et en automne. Chez l'enfant ils sont isol\u00e9s par culture dans 5 \u00e0 16 % des infections respiratoires [1] [2] [3] [4] . Ils peuvent se r\u00e9pliquer dans les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures en m\u00eame temps que dans le rhinopharynx [5, 6] . Ils ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 des bronchiolites, des pneumonies, des crises d'asthme, des d\u00e9compensations de bronchites chroniques, des otites moyennes aigu\u00ebs, des sinusites. Ils ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s dans des cas de mort subite du nourrisson [7] [8] [9] [10] . La gravit\u00e9 de l'infection \u00e0 rhinovirus serait corr\u00e9l\u00e9e positivement avec la charge virale [11] et avec des facteurs tels que l'asthme, la mucoviscidose, la pr\u00e9maturit\u00e9, une dysplasie bronchopulmonaire, le tabagisme passif, l'immunod\u00e9pression [10, 12, 13] . Dans les ann\u00e9es 1990, la connaissance du g\u00e9nome viral a permis de d\u00e9velopper des outils mol\u00e9culaires pour le diagnostic utilisant la Reverse-Transcription-PCR (RT-PCR) [14] . Cette technique est plus sensible que la culture et augmente environ de moiti\u00e9 la d\u00e9tection des rhinovirus [10, [14] [15] [16] . Le but de ce travail est d'\u00e9tudier l'expression clinique et la gravit\u00e9 potentielle des infections \u00e0 rhinovirus de l'enfant hospitalis\u00e9, identifi\u00e9es par culture et une technique mol\u00e9culaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 523,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 762,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 766,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 771,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 868,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1020,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1024,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1028,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1199,
                    "end": 1203,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1313,
                    "end": 1317,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1318,
                    "end": 1322,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1323,
                    "end": 1327,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1328,
                    "end": 1332,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Nous avons \u00e9tudi\u00e9 r\u00e9trospectivement une cohorte de 211 enfants hospitalis\u00e9s entre les mois de septembre 1998 et d'octobre 2000 et chez lesquels un rhinovirus a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans le pr\u00e9l\u00e8vement respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires ont \u00e9t\u00e9 faits syst\u00e9matiquement chez les enfants pr\u00e9sentant des signes d'atteinte respiratoire haute ou basse, hospitalis\u00e9s dans les services p\u00e9diatriques du CHU de Caen (n = 177) ou d'autres h\u00f4pitaux de Basse-Normandie (n = 16). Quelques enfants hospitalis\u00e9s en n\u00e9onatologie (n = 9), oncoh\u00e9matologie (n = 2) et r\u00e9animation infantile (n = 7), ont \u00e9t\u00e9 inclus dans la cohorte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9l\u00e8vement \u00e9tait une aspiration nasale recueillie en flacon st\u00e9rile ou en milieu de transport virologique. La recherche des rhinovirus \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e par isolement sur culture de cellules MRC5 et A-549. Les rhinovirus sont identifi\u00e9s selon la proc\u00e9dure habituelle par l'aspect de leur effet cytopathog\u00e8ne (ECP) et par un test \u00e0 l'acide. La technique de RT-PCR \u00e9tait effectu\u00e9e \u00e0 partir des cultures sur cellules A-549, lorsque celles-ci pr\u00e9sentent un ECP et par une proc\u00e9dure pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crite [15] Sur le plan clinique, les facteurs de risque suivants ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s : pr\u00e9maturit\u00e9, faible poids de naissance, cardiopathie cong\u00e9nitale, pathologie pulmonaire chronique), ant\u00e9c\u00e9dents d'atopie personnelle ou familiale, bronchiolite(s) ant\u00e9rieure(s), tabagisme passif, fratrie sup\u00e9rieure \u00e0 deux. L'\u00e9valuation clinique a retenu les \u00e9l\u00e9ments suivants : poids, temp\u00e9rature, saturation transcutan\u00e9e en oxyg\u00e8ne, d\u00e9tresse respiratoire (balancement thoracoabdominal, tirage), signes respiratoires auscultatoires, toux, atteintes ORL (rhinite, otite, laryngite), troubles digestifs (vomissements ou refus alimentaire). Quatre tableaux cliniques ont pu \u00eatre identifi\u00e9s \u00e0 partir de ces \u00e9l\u00e9ments selon qu'il s'agissait d'une atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures seule : rhinite et/ou otite et/ou laryngite et/ou sinusite ou d'une localisation au tractus respiratoire inf\u00e9rieur : bronchiolite ou bronchite, pneumopathie, crise d'asthme aigu\u00eb. Les examens paracliniques suivants : taux de prot\u00e9ine C r\u00e9active, examen cytobact\u00e9riologique des crachats, radiographies thoraciques, les mesures th\u00e9rapeutiques (antibioth\u00e9rapie, nutrition ent\u00e9rale \u00e0 d\u00e9bit continu NEDC ou perfusion en raison d'une d\u00e9tresse respiratoire, th\u00e9rapeutiques inhal\u00e9es, oxyg\u00e9noth\u00e9rapie, intubations), les transferts en r\u00e9animation et la mortalit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s. Les hospitalisations dues \u00e0 la seule infection \u00e0 rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 diff\u00e9renci\u00e9es de celles o\u00f9 une autre maladie avait entra\u00een\u00e9 l'hospitalisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Entre septembre 1998 et octobre 2000, 211 infections \u00e0 rhinovirus ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence. Ces infections \u00e9taient observ\u00e9es toute l'ann\u00e9e ( Fig. 1) , avec un premier pic en mars-avril ( ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 187,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 149,
                    "text": "Fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie hospitali\u00e8re, infections nosocomiales, co-infections"
        },
        {
            "text": "Sur les 144 radiographies pulmonaires effectu\u00e9es, 85 (59 %) pr\u00e9sentaient des anomalies, dont 59 syndromes bronchiques et 26 foyers de condensation. La CRP \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 15 mg l -1 dans 48 cas (26,7 %) sur 180 dosages effectu\u00e9s \u00e0 l'entr\u00e9e (85,3 %) ; si on d\u00e9duit les infections bact\u00e9riennes ou virales associ\u00e9es, il reste 26 cas (12,3 %) o\u00f9 la CRP est \u00e9lev\u00e9e alors que le seul rhinovirus est identifi\u00e9. Le syndrome infectieux clinique a entra\u00een\u00e9 une prescription ambulatoire d'antibiotique chez 13 enfants (6,2 %), interrompue lors de leur admission ; 113 enfants (53,6 %) avaient re\u00e7u un traitement antibiotique \u00e0 l'h\u00f4pital d\u00e8s l'admission et 66 d'entre eux avaient a posteriori des CRP inf\u00e9rieures \u00e0 15 mg l -1 . L'atteinte respiratoire (syndrome obstructif respiratoire ou laryngite) n\u00e9cessitait une th\u00e9rapie par a\u00e9rosol chez 80 patients, pendant en moyenne 1,6 j (b2-mim\u00e9tiques, adr\u00e9naline, cortico\u00efdes inhal\u00e9s). L'intensit\u00e9 de la d\u00e9tresse respiratoire entra\u00eenait un arr\u00eat de l'alimentation per os chez 12 enfants (5,7 %), dont deux b\u00e9n\u00e9ficiaient d'une NEDC et dix \u00e9taient perfus\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens compl\u00e9mentaires, prise en charge th\u00e9rapeutique"
        },
        {
            "text": "Huit enfants (3,8 %) ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s en unit\u00e9 de soins intensifs puis intub\u00e9s pour d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb ; trois enfants d\u00e9j\u00e0 hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation et ventil\u00e9s pr\u00e9sentaient une d\u00e9gradation de leurs constantes respiratoires (Tableau 2). L'h\u00e9matose pouvait \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie nasale chez sept enfants (3,3 %). Deux d\u00e9c\u00e8s survenaient secondairement \u00e0 la d\u00e9compensation d'un mauvais \u00e9tat clinique sous-jacent : un pr\u00e9matur\u00e9 porteur d'une dysplasie bronchopulmonaire pr\u00e9sentant une hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire avec co-infection pulmonaire \u00e0 S. aureus r\u00e9sistant et un enfant de 3 mois porteur d'une maladie lysosomiale de surcharge (Tay-Sachs), dont la pneumopathie \u00e0 rhinovirus \u00e9tait le facteur morbide essentiel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transferts en r\u00e9animation, d\u00e9c\u00e8s"
        },
        {
            "text": "Les co-infections virales respiratoires n'entra\u00eenaient plus d'atteintes respiratoires basses que les infections dues au seul rhinovirus : dix bronchites/bronchiolites, deux pneumopathies. Aucun d\u00e9c\u00e8s n'\u00e9tait observ\u00e9, mais un enfant \u00e9tait transf\u00e9r\u00e9 en r\u00e9animation pour une bronchiolite \u00e0 rhinovirus et VRS associ\u00e9s. La moyenne d'\u00e2ge (17 mois), la dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation (7,7 j) n'\u00e9taient pas diff\u00e9rentes dans les co-infections virales et il y avait peu de facteurs de risque associ\u00e9s. Parmi les 19 infections bact\u00e9riennes respiratoires associ\u00e9es, un enfant qui \u00e9tait hospitalis\u00e9 en unit\u00e9 n\u00e9onatale de soins intensifs d\u00e9c\u00e9dait d'une septic\u00e9mie et pneumopathie \u00e0 S. aureus et rhinovirus, en hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire. [2, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 724,
                    "end": 726,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transferts en r\u00e9animation, d\u00e9c\u00e8s"
        },
        {
            "text": "La m\u00e9diane de la dur\u00e9e d'hospitalisation des enfants infect\u00e9s est longue (8 j) au regard de celles donn\u00e9es dans d'autres \u00e9tudes : 6 j dans l'\u00e9tude de Andr\u00e9oletti et al. [18] , 3,7 jours dans celle de Kim et al. [10] . Plusieurs facteurs peuvent expliquer cette diff\u00e9rence et notamment le jeune \u00e2ge et la gravit\u00e9 de la pathologie. La pr\u00e9dominance masculine des enfants infect\u00e9s, surtout ceux de moins de 1 an, est classique [4, 10] . La majorit\u00e9 des aspirations nasales ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es chez des nourrissons, ce qui est probablement li\u00e9 au fait qu'il s'agit de la population d'enfants qui pr\u00e9sente le plus d'infections respiratoires susceptibles d'entra\u00eener une hospitalisation et chez lesquels on effectue plus souvent des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les signes cliniques observ\u00e9s chez les enfants de notre cohorte sont sensiblement identiques \u00e0 ceux constat\u00e9s dans les autres \u00e9tudes [4, 20] . Dans une \u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente comparant les bronchiolites \u00e0 VRS et celles \u00e0 rhinovirus nous avions not\u00e9 que l'infection \u00e0 VRS entra\u00eenait deux fois plus de signes auscultatoires anormaux, de d\u00e9tresse respiratoire et de toux, mais que l'infection \u00e0 rhinovirus \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 plus de sibilants (35 % versus 12 %) [20] . Pierres-Surer et al. observent des r\u00e2les sibilants dans 27,6 % des cas [4] . Nous retrouvons cette particularit\u00e9 dans l'\u00e9tude actuelle, puisqu'un tiers des enfants ont pr\u00e9sent\u00e9 des sibilants \u00e0 l'auscultation. Ceci est \u00e0 rapprocher de l'observation que nous avons faite, \u00e0 la suite d'autres auteurs, sur le r\u00f4le important des rhinovirus dans le d\u00e9clenchement des crises chez l'enfant asthmatique [21] Dans les infections \u00e0 rhinovirus on observe beaucoup d'anomalies radiologiques pulmonaires, attestant de la fr\u00e9quence de l'atteinte respiratoire basse. En revanche, on ne trouve pas d'at\u00e9lectasies, de bronchiolites oblit\u00e9rantes ou d'oed\u00e8mes l\u00e9sionnels comme cela est vu dans les infections \u00e0 VRS, \u00e0 virus de la rougeole ou ad\u00e9novirus [25] . La CRP est souvent basse, compatible avec une infection virale ; elle est cependant \u00e9lev\u00e9e dans 12,3 % des cas de notre \u00e9tude sans qu'aucune co-infection bact\u00e9rienne n'ait \u00e9t\u00e9 not\u00e9e. Une antibioth\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e chez 53,6 % de nos enfants durant l'hospitalisation ; 9,9 % d'entre eux avaient une infection bact\u00e9rienne prouv\u00e9e et plus de la moiti\u00e9 avaient une CRP inf\u00e9rieure \u00e0 15 mg l -1 , mais des signes g\u00e9n\u00e9raux inqui\u00e9tants. Ceci souligne l'importance qu'il yaurait \u00e0 pouvoir disposer d'un test de d\u00e9tection rapide des rhinovirus afin de limiter la prescription d'antibiotiques. Un tel test n'existe malheureusement pas \u00e0 ce jour. Enfin les transferts en r\u00e9animation et les deux d\u00e9c\u00e8s sont survenus constamment sur des terrains fragilis\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 136,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 455,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 532,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 857,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1192,
                    "end": 1196,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans les infections \u00e0 rhinovirus le taux de co-infections virales varie de 5 \u00e0 40 % selon les auteurs [4, 10, 26] . Nous en rapportons 9 % dans cette \u00e9tude. Il n'y a pas non plus de diff\u00e9rence significative concernant l'\u00e2ge, les affections n\u00e9onatales, l'atopie, la gravit\u00e9 clinique, comme le notait \u00e9galement l'\u00e9tude de Brouard et al. [26] . Nous d\u00e9crivons cependant un cas de bronchiolite \u00e0 rhinovirus et VRS dont la gravit\u00e9 est probablement li\u00e9e \u00e0 l'association des deux infections virales. Le nombre d'infections bact\u00e9riennes associ\u00e9es (11,4 %) est superposable aux chiffres trouv\u00e9s dans la litt\u00e9rature : 5 \u00e0 15 % [4, 10] ; concernant les infections respiratoires basses, il est difficile de faire la part entre les sympt\u00f4mes li\u00e9s au virus et ceux li\u00e9s aux bact\u00e9ries, car ils peuvent \u00eatre intriqu\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 105,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 109,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 110,
                    "end": 113,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les infections nosocomiales respiratoires sont bien document\u00e9es avec le VRS et les virus influenza. Des mesures d'hygi\u00e8nes simples (lavage des mains, solutions hydroalcooliques, port de masques et gants) sont pr\u00e9conis\u00e9es afin de limiter la transmission virale en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique. Nous avons observ\u00e9 huit infections nosocomiales \u00e0 rhinovirus chez des nouveau-n\u00e9s. Comme elles sont survenues \u00e0 distance les unes des autres, l'hypoth\u00e8se d'une \u00e9pid\u00e9mie locale est \u00e9cart\u00e9e et le virus a probablement \u00e9t\u00e9 transmis par les parents ou le personnel soignant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Au total, les tableaux cliniques des infections \u00e0 rhinovirus sont les suivants (d\u00e9duction faite des co-infections virales et bact\u00e9riennes) : 25,6 % d'infections ORL, 25,6 % de bronchiolites ou bronchites, 6,2 % de pneumopathies et 5,7 % de crises d'asthme. Ces r\u00e9sultats sont \u00e0 rapprocher de ceux de la litt\u00e9rature, utilisant la culture pour d\u00e9tecter une infection \u00e0 rhinovirus : 6 \u00e0 15 % d'infections ORL [10] , 27 % de bronchiolites ou bronchites [4] , 38 % de bronchites et pneumopathies [22] et plus r\u00e9cemment la RT-PCR, comme dans l'\u00e9tude de Steininger et al. [19] qui recense 16,4 % d'infections ORL, 46 % de bronchiolites/bronchites, 18,5 % de pneumopathies et 1,3 % d'asthme.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 410,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude montre que les rhinovirus peuvent entra\u00eener des infections respiratoires basses graves chez le nourrisson et l'enfant et d\u00e9compenser des \u00e9tats pr\u00e9caires sous-jacents (pr\u00e9matur\u00e9s, immunod\u00e9prim\u00e9s, atteintes respiratoires chroniques). L'amplification g\u00e9nique par RT-PCR augmente consid\u00e9rablement la d\u00e9tection des rhinovirus, mais cette m\u00e9thode ne constitue pas un outil de diagnostic rapide et des efforts de standardisation de la technique et des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires sur des populations t\u00e9moins seront n\u00e9cessaires pour valider d\u00e9finitivement nos r\u00e9sultats. Ceci est d'autant plus important qu'une mol\u00e9cule anti-virale, le pleconaril, a montr\u00e9 son efficacit\u00e9 in vitro, en bloquant la r\u00e9plication de plus de 96 % des s\u00e9rotypes d'ent\u00e9rovirus et de 93 % des s\u00e9rotypes de rhinovirus [23, 27, 28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 791,
                    "end": 795,
                    "text": "[23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 796,
                    "end": 799,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 800,
                    "end": 803,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The seattle virus watch, V Epidemiologic observations of rhinovirus infections, 1965-1969, in families with young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "Am J Epidemiolol",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "122--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Rhinovirus et infections respiratoires aigu\u00ebs du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Goas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "677--686",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical manifestations of respiratory tract infections due to respiratory syncitial virus and rhinoviruses in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wallner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Acta Paediatr Scand",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "390--394",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infections \u00e0 rhinovirus chez des enfants hospitalis\u00e9s : \u00e9tude sur une p\u00e9riode de 3 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierres-Surer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beby-Defaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourgoin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Venat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Grollier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "9--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Hayden FG. Localization of human rhinovirus replication in the upper respiratory tract by in situ hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Boyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pevear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "1329--1362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Association of rhinovirus infections with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Busse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "9--18",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral pneumonia in the first month of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abzug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Beam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gyorkos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "881--886",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Morts subites au berceau, Exp\u00e9rience d'un centre de r\u00e9f\u00e9rence 1986-1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rambaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Canioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Fr Pediatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "293--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical role of respiratory virus infection in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziegler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nanto-Salonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Putto-Laurila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "848--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Serious respiratory illness associated with rhinovirus infection in a pediatric population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hodinka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "57--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory tract infections due to different rhinovirus serotypes and the influence of maternal antibodies on the clinical expression of the disease in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Goedl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kundi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "267--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Rhinovirus infection associated with severe lower respiratory tract illness and worsening lung disease in infants with bronchopulmonary dysplasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chidekel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bazzy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rosen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "261--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Effect of respiratory virus infections including rhinovirus on clinical status in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Heaf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "117--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Amplification of rhinovirus specific nucleic acids from clinical samples using the polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hornsell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "North",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bruce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "73--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Detection of respiratory syncytial virus, parainfluenzavirus 3, adenovirus and rhinovirus sequences in respiratory tract of infants by polymerase chain reaction and hybridization",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Galateau-Salle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eugene",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "31--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Exacerbation de l'asthme et identification virale associ\u00e9e \u00e0 celle du Chlamydiae Pneumoniae et du Mycoplasma Pneumoniae : \u00e9pid\u00e9miologie comparative entre nourrissons et enfants \u00e2g\u00e9s de plus de deux ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "389--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus and respiratory syncitial virus in wheezing children requiring emergency care",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rakes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ingram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hoover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "785--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschidre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Early detection of acute rhinovirus infections by a rapid reverse transcription-PCR assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Steininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Aberle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Popow-Kraupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "129--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Int\u00e9r\u00eats et limites de la PCR dans le diagnostic des bronchiolites \u00e0 rhinovirus chez le nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Mammes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Detection of viral, Chlamydiae pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exarcerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Bronchopumonary obstruction in children with respiratory virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Carlsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Orstavick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Eur J Respir Dis",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "92--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The treatmemt of rhinovirus infections: progress and potential",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Natural and experimental rhinovirus infections of the lower respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "4Pt2",
            "pages": "46--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Pr\u00e9vention des complications tardives des viroses respiratoires",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Co-infections virales lors des bronchiolites du nourrisson immunocomp\u00e9tent : \u00e9tude prospective \u00e9pid\u00e9miologique",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Treatment of potentially life-threatening enterovirus infections with pleconaril",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rotbart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "228--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Diagnosis and prospective treatment of enteroviral infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Yarush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "209--220",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". Les autres virus respiratoires ont \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matiquement recherch\u00e9s, par culture et immunofluorescence pour les virus influenza A et B, parainfluenza 1, 2 et 3, virus respiratoire syncytial (VRS), ad\u00e9novirus et par PCR pour les coronavirus 229E et OC43 selon un protocole d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crit [18]. En pr\u00e9sence de signes cliniques \u00e9vocateurs, les infections bact\u00e9riennes respiratoires associ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9es dans des examens cytobact\u00e9riologique des crachats (ECBC) effectu\u00e9s parall\u00e8lement aux aspirations nasales. La technique PCR a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour rechercher Bordetella pertussis, Mycoplasma pneumoniae et Chlamydia pneumoniae.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "les trois premiers jours de l'hospitalisation de l'enfant. Si on d\u00e9finit l'origine nosocomiale par un isolement viral \u00e0 partir du 5 e jour d'hospitalisation, 25 enfants(11,8 %), dont huit nouveau-n\u00e9s, avaient une infection nosocomiale \u00e0 rhinovirus. Dix-neuf enfants (9 %) ont pr\u00e9sent\u00e9 une co-%) une ou plusieurs bact\u00e9ries \u00e9taient d\u00e9tect\u00e9es en m\u00eame temps que l'infection \u00e0 rhinovirus : B. pertussis (4 cas), Haemophilus influenzae (6 cas, dont une association \u00e0 un Staphylococcus aureus et une autre \u00e0 un Streptococcus A), M. pneumoniae (2 cas), Moraxella catarrhalis (4 cas, dont une association \u00e0 un Streptococcus pneumoniae), Streptococcus pneumoniae seul (2 cas), Staphylococcus aureus seul (1 cas). Chez plusieurs enfants o\u00f9 l'on avait d\u00e9tect\u00e9 un rhinovirus, d'autres atteintes bact\u00e9riennes ou virales entra\u00eenaient des signes cliniques ressemblant \u00e0 ceux d'une infection \u00e0 rhinovirus et rendaient ainsi difficile l'imputabilit\u00e9 au rhinovirus de la maladie (au moins de ses signes g\u00e9n\u00e9raux). On observait ainsi une septic\u00e9mie \u00e0 S. aureus (au d\u00e9cours d'une chimioth\u00e9rapie pour h\u00e9patoblastome), deux py\u00e9lon\u00e9phrites \u00e0 Escherichia coli, trois m\u00e9ningites \u00e0 ent\u00e9rovirus, un abc\u00e8s cervical \u00e0 S. aureus, quatre coqueluches. Enfin 35 des 211 enfants pr\u00e9sentaient des signes de gastroent\u00e9rite et les analyses des selles ont d\u00e9tect\u00e9 huit rotavirus, deux ad\u00e9novirus et un Campylobacter jejuni. \u00e2ge moyen de la cohorte \u00e9tait de 21 mois (m\u00e9diane 9 mois), avec des \u00e2ges extr\u00eames de 15 j \u00e0 16 ans(Fig. 2). La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation de la cohorte des 211 enfants \u00e9taitde 8,3 j (m\u00e9diane : 5 j). Cinquante enfants (23,7 %) avaient au moins un facteur de morbidit\u00e9 n\u00e9onatal, 28,4 % une atopie personnelle, 41,2 % une atopie familiale, 10,4 % un asthme et 36 % des ant\u00e9c\u00e9dents de bronchiolites. Quarante-six familles (22 %) comportaient un fumeur et 32,7 % avaient au moins deux enfants. Dans 112 cas (53 %) la s\u00e9miologie initiale comportait une toux \u00e9voluant en moyenne depuis 2 j ; 134 enfants (65 %) avaient une \u00e9l\u00e9vation thermique pendant 24 h de 38\u00b0C en moyenne et le rhinovirus \u00e9tait le seul pathog\u00e8ne identifi\u00e9 dans 50,2 % des cas (Tableau 1). L'atteinte des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures \u00e9tait not\u00e9e dans 196 cas (92,9 %), dont 150 rhinites (71 %), 33 otites (15,6 %), 12 laryngites (5,7 %) et une sinusite ; l'auscultation respiratoire \u00e9tait anormale dans Fig. 1. \u00c9pid\u00e9miologie saisonni\u00e8re des infections \u00e0 rhinovirus dans une cohorte de 211 enfants hospitalis\u00e9s. Fig. 2. R\u00e9partition par tranches d'\u00e2ge de la cohorte \u00e9tudi\u00e9e. Cependant l'infection \u00e0 rhinovirus semble avoir \u00e9t\u00e9 un facteur de d\u00e9compensation de cinq \u00e9tats pr\u00e9caires : une leuc\u00e9mie aigu\u00eb lymphoblastique, une communication interventriculaire large, une dysplasie bronchopulmonaire, une rechute de syndrome n\u00e9phrotique, une hypox\u00e9mie r\u00e9fractaire chez un pr\u00e9matur\u00e9 de 31 semaines d\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une pneumonie \u00e0 rhinovirus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Entre 5 et 16 % d'infections \u00e0 rhinovirus sont identifi\u00e9es par isolement en culture cellulaire chez les enfants atteints d'infections respiratoires. Fox et al. en 1965-1969 d\u00e9tectent Tableau 1 Atteintes respiratoires hautes et basses (signes cliniques, signes de gravit\u00e9, radiographies pulmonaires) de la cohorte hospitali\u00e8re \u00e9tudi\u00e9e (n = 211 infections \u00e0 rhinovirus)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Les auteurs remercient l'ensemble des services p\u00e9diatriques contact\u00e9s de Basse-Normandie, dont le Dr D. Cau (CHG Pasteur, rue Val-de-Saire, 50102 Cherbourg) et le Dr A. Yang Ting (CH Avranches-Granville, rue des Menneries, 50300 Avranches).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remerciements"
        }
    ]
}