{
    "paper_id": "c839513f529702050adad32aa144e0d56b35b82a",
    "metadata": {
        "title": "Par rapport \u00e0 la vancomycine, le lin\u00e9zolide am\u00e9liore la gu\u00e9rison et la survie des patients atteints de pneumonies nosocomiales \u00e0 Staphylococcus aureus m\u00e9thicilline-r\u00e9sistant (SAMR) Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in",
        "authors": [
            {
                "first": "Donnelly",
                "middle": [],
                "last": "Ca",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ghani",
                "middle": [],
                "last": "Ac",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Leung",
                "middle": [],
                "last": "Gm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hedley",
                "middle": [],
                "last": "Aj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Fraser",
                "middle": [
                    "C"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Riley",
                "middle": [
                    "S"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abu-Raddad",
                "middle": [],
                "last": "Lj",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ho",
                "middle": [],
                "last": "Lm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Thach",
                "middle": [],
                "last": "Tq",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Chau",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Chan",
                "middle": [],
                "last": "Kp",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lam",
                "middle": [],
                "last": "Th",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tse",
                "middle": [],
                "last": "Ly",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Tsang",
                "middle": [
                    "T"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Liu",
                "middle": [],
                "last": "Sh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kong",
                "middle": [],
                "last": "Jh",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Lau",
                "middle": [],
                "last": "Em",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ferguson",
                "middle": [],
                "last": "Nm",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Anderson",
                "middle": [
                    "Rm"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hong",
                "middle": [],
                "last": "Kong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Wunderink RG, Rello J, Cammarata SK, Croos-Dabrera RV, Kollef MH. Linezolid vs vancomycin: analysis of two doubleblind studies of patients with methicillin-resistant Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les pneumonies sont les plus fr\u00e9quentes des infections nosocomiales [1] . En unit\u00e9 de soins intensifs, leur mortalit\u00e9 d\u00e9passe 30 % [1] . Staphylococcus aureus est un des germes le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9, quel que soit le site de l'infection. Les souches methicilline-r\u00e9sistantes (SAMR) repr\u00e9sentaient 60 % des isolats de staphylocoques dans l'\u00e9tude EPIC (European Prevalence of Infection in Intensive Care) [1] . Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la vancomycine \u00e9tait le traitement de r\u00e9f\u00e9rence des infections \u00e0 SAMR. R\u00e9cemment, une nouvelle mol\u00e9cule, le lin\u00e9zolide, antibiotique de la famille des oxazolidinones a \u00e9t\u00e9 commercialis\u00e9. Plusieurs \u00e9tudes ont montr\u00e9 une efficacit\u00e9 du lin\u00e9zolide identique \u00e0 celle de la vancomycine dans les infections nosocomiales \u00e0 Gram positif [2] [3] [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 761,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 765,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 769,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective \u00e0 partir des donn\u00e9es de deux \u00e9tudes prospectives, randomis\u00e9es, en double aveugle, multicentriques, portant sur 1 019 patients atteints de pneumonie nosocomiale suspect\u00e9e \u00e0 Gram positif. Chaque patient recevait initialement de l'aztr\u00e9onam (arr\u00eat\u00e9 si un bacille Gram n\u00e9gatif n'\u00e9tait pas isol\u00e9), puis, apr\u00e8s randomisation, soit du lin\u00e9zolide (600 mg x 2/ jour en IV) soit de la vancomycine (1 g x 2/jour) pendant 7 \u00e0 21 jours. L'\u00e9valuation finale se faisait du 12e au 21e jour apr\u00e8s la fin du traitement. Deux param\u00e8tres \u00e9taient \u00e9valu\u00e9s : la taux de gu\u00e9rison clinique et la survie. Sur 1 019 patients inclus, une pneumonie nosocomiale \u00e0 staphylocoque dor\u00e9 a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e chez 339 patients dont 160 \u00e0 SAMR. Le taux de survie globale \u00e9tait non significativement diff\u00e9rent entre le groupe lin\u00e9zolide et le groupe vancomycine (80,9 % vs 77,8 %, p = 0,21) . Il en \u00e9tait de m\u00eame dans le groupe pneumonie \u00e0 Staphylococus aureus (78 % vs 70.8 %, p = 0,13). Par contre, dans le sous-groupe SAMR, la survie \u00e9tait meilleure dans le groupe lin\u00e9zolide que dans le groupe vancomycine (80 %vs 63,5 %, p = 0,03). Dans les pneumonies confirm\u00e9es \u00e0 SAMR par h\u00e9moculture ou pr\u00e9l\u00e8vement invasif, le b\u00e9n\u00e9fice de survie dans le groupe lin\u00e9zolide \u00e9tait confirm\u00e9 : 85 % vs 67 %, p = 0,05. Apr\u00e8s ajustement des variables par analyse de r\u00e9gression logistique, le traitement par lin\u00e9zolide apparaissait comme un facteur de bon pronostic dans la survie des pneumonies nosocomiale (au m\u00eame titre que des facteurs d\u00e9j\u00e0 connus comme un score d'APACHE II \u2264 20, l'absence de pathologie cardiaque et une insuffisance r\u00e9nale inf\u00e9rieure \u00e0 230 \u00b5mol/l chez l'homme (212 \u00b5mol/l chez la femme). En termes de gu\u00e9rison clinique, des r\u00e9sultats identiques \u00e9taient retrouv\u00e9s dans le sous-groupe des pneumonies \u00e0 SAMR confirm\u00e9es par h\u00e9moculture ou pr\u00e9l\u00e8vement invasif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 856,
                    "end": 884,
                    "text": "(80,9 % vs 77,8 %, p = 0,21)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "On conna\u00eet la gravit\u00e9 en termes de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 des infections nosocomiales, notamment \u00e0 Staphylococcus aureus, et l'int\u00e9r\u00eat d'un traitement pr\u00e9coce adapt\u00e9. Cette \u00e9tude, bien que r\u00e9trospective, donc imparfaite sur le plan m\u00e9thodologique, mais reprenant les r\u00e9sultats de deux \u00e9tudes m\u00e9thodologiquement comparables et de qualit\u00e9, souligne, en termes de survie, l'int\u00e9r\u00eat d'un traitement empirique pr\u00e9coce par lin\u00e9zolide en cas de pneumonie nosocomiale suspect\u00e9e \u00e0 SAMR. Du fait d'une meilleure p\u00e9n\u00e9tration tissulaire, des taux intra-pulmonaires constamment sup\u00e9rieurs aux CMI ont \u00e9t\u00e9 obtenus. Bien que relativement bien tol\u00e9r\u00e9, plusieurs effets secondaires du lin\u00e9zolide ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s : thrombocytop\u00e9nie, diarrh\u00e9e, c\u00e9phal\u00e9es, naus\u00e9es... [5], mais la mol\u00e9cule est d\u00e9nu\u00e9e de toxicit\u00e9 r\u00e9nale et un relais per os pr\u00e9coce est possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Le spectre d'efficacit\u00e9 du lin\u00e9zolide inclut presque tous les germes \u00e0 Gram positif dont le SAMR, les ent\u00e9rocoques vancomycine-r\u00e9sistants, les souches de staphylocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux glycopeptides (GISA), les pneumocoques notamment p\u00e9nicilline-r\u00e9sistants, ainsi que certains ana\u00e9robies dont Clostridium perfringens, Clostridium difficile, Peptostreptococcus spp. et Bacteroides fragilis [6] . On dispose avec cette mol\u00e9cule d'une nouvelle arme vis-\u00e0-vis de multiples germes. L'utilisation empirique du lin\u00e9zolide devant une pneumonie nosocomiale conduira in\u00e9luctablement \u00e0 la s\u00e9lection de souches r\u00e9sistantes. Il semble important d'identifier les patients devant rapidement b\u00e9n\u00e9ficier d'un tel traitement afin de gagner en termes de survie sans perdre en termes d'\u00e9cologie bact\u00e9rienne et de co\u00fbt [7]. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 404,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Cette \u00e9tude a port\u00e9 sur une cohorte de 1 425 cas hospitalis\u00e9s et sur des crit\u00e8res radiologiques et cliniques. Les patients remplissaient un questionnaire apr\u00e8s confirmation diagnostique. Les donn\u00e9es \u00e9taient centralis\u00e9es et ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9trospectivement analys\u00e9es. Le sympt\u00f4me le plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 \u00e9tait la fi\u00e8vre (94 %) avec dans 51 \u00e0 72 % des cas un syndrome pseudo-grippal. Les signes digestifs \u00e9taient beaucoup moins fr\u00e9quents : diarrh\u00e9e (27 %), vomissements (14 %), douleurs abdominales (13 %). Le d\u00e9lai entre l'exposition et le d\u00e9but des sympt\u00f4mes a pu \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e9tudi\u00e9 chez 57 patients uniquement : il \u00e9tait en moyenne de 6,37 jours. Le d\u00e9lai d'hospitalisation s'est r\u00e9duit au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie, passant de 5,36 jours d\u00e9but mars \u00e0 3,46 jours fin avril. Le d\u00e9lai moyen entre hospitalisation et d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait de 35, 9 jours. La dur\u00e9e moyenne d'hospitalisation \u00e9tait de 23, 5 jours. Le taux de mortalit\u00e9 chez les moins de 60 ans a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 13,2 % chez les moins de 60 ans et \u00e0 43,3 % chez les plus de 60 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes et r\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Il est int\u00e9ressant de noter le raccourcissement dans le d\u00e9lai d'hospitalisation, qui a du conduire \u00e0 un meilleur contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie par un isolement plus pr\u00e9coce des malades. Il est possible que la mortalit\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 surestim\u00e9e car, d'une part, elle ne tenait compte que des patients hospitalis\u00e9s, donc a priori plus fragiles, et d'autre part, l'\u00e9tude n'\u00e9tait le reflet que d'une courte p\u00e9riode de l'\u00e9pid\u00e9mie et ne tenait donc pas compte d'une virulence variable du virus. Le taux de mortalit\u00e9 est d'ailleurs variable selon les s\u00e9ries, il varie de 3,6 % [1] \u00e0 6,5 % [2] , voire \u00e0 12 % \u00e0 3 mois [3] , selon l'\u00e2ge et les co-morbidit\u00e9s des patients.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "Gr\u00e2ce aux descriptions minutieuses des premiers cas de SRAS, un tableau clinique a pu rapidement \u00eatre identifi\u00e9, permettant l'isolement des cas suspects de SRAS et probablement de contenir l'\u00e9pid\u00e9mie. Compte tenu de la mortalit\u00e9 observ\u00e9e, des facteurs pronostiques ont \u00e9t\u00e9 rapidement isol\u00e9s, permettant une identification pr\u00e9coce des \u00ab sujets \u00e0 risque \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences Introduction"
        },
        {
            "text": "Infections respiratoires",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5S127"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Szeto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walmsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazzulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Avendano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Derkach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ephtimios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mederski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Shadowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hawryluck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chenkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cescon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Detsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Princess Margaret Hospital SARS Study Group : Outcomes and prognosis factors in 267 patients with severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "715--738",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Short term outcome and risk factors for adverse clinical outcomes in adults with severe acute respiratory syndrome (SRAS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jwm",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tyw",
                    "middle": [],
                    "last": "Mok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Who",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Syy",
                    "middle": [],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pck",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "686--695",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "de mortalit\u00e9 du SRAS a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 13,2 % chez les moins de 60 ans et \u00e0 43,3 % chez les plus de 60 ans Introduction En novembre 2002, commen\u00e7ait l'\u00e9pid\u00e9mie de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) dans la province chinoise de Guangdong. Le 24 mars 2003, un nouveau virus \u00e0 ARN, \u00e9tait isol\u00e9, appartenant \u00e0 la famille des Coronaviridae, le SARS-CoV. Deux semaines plus tard, son g\u00e9nome \u00e9tait totalement connu. L'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait d\u00e9clar\u00e9e endigu\u00e9e le 5 juillet 2003 apr\u00e8s avoir touch\u00e9 8098 personnes dans une trentaine de pays et fait 774 morts.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}