{
    "paper_id": "c8a3dcbd482b4d5fd89597913101ba2ba50c51bb",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect L'organisation de la r\u00e9ponse de la s\u00e9curit\u00e9 civile : le dispositif ORSEC Organisation of civilian emergency services: The ORSEC plan Loi de modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Nahon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SAMU de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "service d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation, centre hospitalier universitaire Necker, 149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Michaloux",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "SAMU de Paris",
                    "location": {
                        "addrLine": "service d'anesth\u00e9sie-r\u00e9animation, centre hospitalier universitaire Necker, 149, rue de S\u00e8vres",
                        "postCode": "75015",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Disponible sur Internet le 4 juillet 2016",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "MOTS CL\u00c9S",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Le dispositif ORSEC pr\u00e9pare, mobilise et coordonne tous les acteurs, publics ou priv\u00e9s, en cas de survenue de situation exceptionnelle ayant comme potentiel de compromettre la protection des populations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The ORSEC plan mobilizes and coordinates all actors, public or private, in case of occurrence of any extraordinary situation that compromises the protection of populations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La loi n o 2004-811 du 13 ao\u00fbt 2004 de modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile et ses d\u00e9crets d'application r\u00e9forment en profondeur la doctrine de planification de la r\u00e9ponse des acteurs de la s\u00e9curit\u00e9 civile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le dispositif ORSEC est un dispositif op\u00e9rationnel \u00e0 \u00e9chelon unitaire d\u00e9partemental, sous l'autorit\u00e9 unique du pr\u00e9fet de d\u00e9partement. Il peut \u00eatre \u00e9largi \u00e0 la zone de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9, devenant alors un dispositif ORSEC zonal sous l'autorit\u00e9 du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la zone de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 de la zone, et est dirig\u00e9 par le pr\u00e9fet de zone (Fig. 1) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 364,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il pr\u00e9pare, mobilise et coordonne tous les acteurs, publics ou priv\u00e9s, en cas de survenue de situation exceptionnelle ayant comme potentiel de compromettre la protection des populations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Le dispositif ORSEC constitue les bases communes des r\u00e9ponses aux \u00e9v\u00e9nements touchant gravement la population et ce quelles que soient leurs origines : accident, catastrophe, sanitaire. . .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ce dispositif op\u00e9rationnel pr\u00e9voit des dispositions g\u00e9n\u00e9rales traitant des \u00e9l\u00e9ments n\u00e9cessaires \u00e0 la gestion de tout type d'\u00e9v\u00e9nement et des dispositions sp\u00e9cifiques pour faire face aux cons\u00e9quences des risques pr\u00e9visibles et des menaces identifi\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Des missions de base communes, valables pour tout type d'\u00e9v\u00e9nement ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9es : ce sont les dispositions g\u00e9n\u00e9rales (DG) ORSEC. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'organisation de la r\u00e9ponse de la s\u00e9curit\u00e9 civile Les dispositions g\u00e9n\u00e9rales ORSEC"
        },
        {
            "text": "Les sites industriels class\u00e9s pour lesquels la survenue d'un sinistre est susceptible d'affecter les populations civiles et/ou l'environnement donnent lieu \u00e0 une anticipation de l'organisation des secours. Cette organisation sous la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement est d\u00e9finie par un plan particulier d'intervention (PPI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans particuliers d'intervention ORSEC"
        },
        {
            "text": "Les sites industriels concern\u00e9s par la mise en place d'un PPI sont \u00e0 titre d'exemple :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans particuliers d'intervention ORSEC"
        },
        {
            "text": "\u2022 les sites comportant au moins une installation nucl\u00e9aire de base ; \u2022 les sites SEVESO ; \u2022 les sites de stockage d'hydrocarbures ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans particuliers d'intervention ORSEC"
        },
        {
            "text": "\u2022 les stades ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans particuliers d'intervention ORSEC"
        },
        {
            "text": "\u2022 les barrages hydrauliques. . .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans particuliers d'intervention ORSEC"
        },
        {
            "text": "Les plans grands froids et plans canicules comportent quatre niveaux progressifs de mise en oeuvre du plan :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans li\u00e9s aux risques climatiques"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9fet de d\u00e9partement d\u00e9cide du classement de son d\u00e9partement en niveau 3, le niveau 4 relevant d'une d\u00e9cision du premier ministre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans li\u00e9s aux risques climatiques"
        },
        {
            "text": "Ces plans sont \u00e9tablis sous la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9fet du d\u00e9partement en concertation avec l'Agence r\u00e9gionale de sant\u00e9 (ARS). Ils concernent \u00e0 titre d'exemple les probl\u00e9matiques de pand\u00e9mie grippale, d'\u00e9pizooties, de pathologies d'importation comme l'Ebola, le MERS Coronavirus. . . et sont des d\u00e9clinaisons op\u00e9rationnelles ORSEC des circulaires et avis d'experts de sant\u00e9 publique sous l'\u00e9gide du minist\u00e8re de la Sant\u00e9. Dans le cadre d'\u00e9v\u00e9nements \u00e0 vocation purement sanitaire (hors secours \u00e0 personne), l'ARS et/ou le SAMU proposent au pr\u00e9fet ou son repr\u00e9sentant de mobiliser les acteurs et/ou services concern\u00e9s (notamment les \u00e9tablissements de sant\u00e9 et m\u00e9dico-sociaux, les professionnels de sant\u00e9, les acteurs extrasanitaires).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les plans li\u00e9s aux risques sanitaires"
        },
        {
            "text": "Ces plans de secours, \u00e9tablis sous l'autorit\u00e9 du pr\u00e9fet de d\u00e9partement, d\u00e9finissent l'organisation des secours face aux risques technologiques qui n'ont pas fait l'objet d'un plan particulier d'intervention ou aux risques li\u00e9s \u00e0 un accident ou \u00e0 un sinistre de nature \u00e0 porter atteinte \u00e0 la vie ou \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 des personnes, aux biens ou \u00e0 l'environnement. Ils concernent \u00e0 titre d'exemples les risques maritimes, fluviaux, ferroviaires, alpinisme, milieu souterrain. . .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les autres plans et dispositions sp\u00e9cifiques"
        },
        {
            "text": "Les dispositions ORSEC relatives \u00e0 la prise en charge d'un grand nombre de personnes d\u00e9terminent les proc\u00e9dures de secours d'urgence \u00e0 engager en vue de rem\u00e9dier aux cons\u00e9quences :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les dispositions g\u00e9n\u00e9rales de secours \u00e0 victimes ORSEC"
        },
        {
            "text": "\u2022 d'un accident catastrophique \u00e0 effet limit\u00e9 entra\u00eenant ou pouvant entra\u00eener de nombreuses victimes ; \u2022 d'un \u00e9v\u00e9nement catastrophique majeur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les dispositions g\u00e9n\u00e9rales de secours \u00e0 victimes ORSEC"
        },
        {
            "text": "Les diff\u00e9rents types d'\u00e9v\u00e9nements responsables de nombreuses victimes font l'objet, en \u00cele-de-France, d'une classification bas\u00e9e sur le nombre de victimes, la localisation unique ou multiple de l'\u00e9v\u00e9nement, et l'\u00e9volutivit\u00e9 dans le temps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les typologies des \u00e9v\u00e9nements induisant de nombreuses victimes"
        },
        {
            "text": "Type 1 : \u00e9v\u00e9nement \u00ab non \u00e9volutif \u00bb Type 1a : \u00e9v\u00e9nement conventionnel avec nombreuses victimes, \u00e0 effets limit\u00e9s et non \u00e9volutifs dont la r\u00e9gulation des destinations hospitali\u00e8res se limite a priori au p\u00e9rim\u00e8tre d'intervention habituel du SAMU du d\u00e9partement concern\u00e9. Un \u00e9v\u00e9nement est dit \u00ab conventionnel \u00bb d\u00e8s lors qu'il est habituel et que le doute est lev\u00e9 sur tout caract\u00e8re terroriste ou NRBC ou toute possibilit\u00e9 d'extension ou d'\u00e9volutivit\u00e9. Exemples : accident routier, incendie, explosion due au gaz domestique, accident de m\u00e9tro, ferroviaire, a\u00e9ronautique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les typologies des \u00e9v\u00e9nements induisant de nombreuses victimes"
        },
        {
            "text": "Type 1b : \u00e9v\u00e9nement conventionnel avec grand nombre de victimes, \u00e0 effets limit\u00e9s dont la r\u00e9gulation des destinations hospitali\u00e8res sollicite \u00e0 l'\u00e9vidence des ressources hospitali\u00e8res en dehors du p\u00e9rim\u00e8tre d'intervention habituel du SAMU du d\u00e9partement concern\u00e9 mais limit\u00e9es \u00e0 la zone.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les typologies des \u00e9v\u00e9nements induisant de nombreuses victimes"
        },
        {
            "text": "Type 2 : \u00e9v\u00e9nement conventionnel \u00ab \u00e9volutif \u00bb Il s'agit d'\u00e9v\u00e9nement(s) avec nombreuses victimes et possibilit\u00e9 d'extension par sa nature (acte terroriste) ou par sa cause (accident technologique \u00e9volutif).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les typologies des \u00e9v\u00e9nements induisant de nombreuses victimes"
        },
        {
            "text": "Tout \u00e9v\u00e9nement \u00e0 caract\u00e8re \u00ab terroriste \u00bb suspect\u00e9 ou confirm\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00ab multi-site \u00bb jusqu'\u00e0 la preuve du contraire. Il implique d'embl\u00e9e un appui r\u00e9ciproque des SAMU de la zone, la coordination des r\u00e9gulations et des destinations hospitali\u00e8res des victimes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les typologies des \u00e9v\u00e9nements induisant de nombreuses victimes"
        },
        {
            "text": "D\u00e8s l'alerte donn\u00e9e, le principe d'\u00e9change d'information r\u00e9ciproque des acteurs (en particulier service d\u00e9partemental d'incendie et de secours ou SDIS/SAMU) est mis en oeuvre. Il porte sur la typologie de l'\u00e9v\u00e9nement, sur la nature et la quantit\u00e9 de moyens initialement engag\u00e9s et de confirmation de l'\u00e9v\u00e9nement une fois les bilans consolid\u00e9s re\u00e7us depuis le terrain par des personnels qualifi\u00e9s. (Fig. 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 404,
                    "text": "(Fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Alerte et \u00e9changes d'information r\u00e9ciproque entre les intervenants"
        },
        {
            "text": "La zone sinistr\u00e9e et/ou dangereuse est sous le contr\u00f4le du directeur sauvetage incendie (DSI), plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 du commandant des op\u00e9rations de secours (COS). Le directeur des secours m\u00e9dicaux (DSM) en concertation avec le COS peut engager des \u00e9quipes m\u00e9dicalis\u00e9es qui seront plac\u00e9es sous autorit\u00e9 du DSI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La zone de l'avant ou d'exclusion"
        },
        {
            "text": "Plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un cadre pompier, l'emplacement du PRM est confirm\u00e9 par le COS, s\u00e9curis\u00e9 par les forces de l'ordre. L'ensemble des moyens de secours op\u00e9rationnels doit transiter par le PRM avant tout engagement sur zone d\u00e9cid\u00e9 par le COS : point de rassemblement des victimes (PRV), point de rassemblement des impliqu\u00e9s (PRI), poste m\u00e9dical avanc\u00e9 (PMA), d\u00e9p\u00f4t mortuaire (DM), poste de commandement de site (PCS), poste de commandement op\u00e9rationnel (PCO) le cas \u00e9ch\u00e9ant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le point de rassemblement des moyens (PRM)"
        },
        {
            "text": "Dirig\u00e9e par le DSM, la cha\u00eene m\u00e9dicale s'\u00e9tend de la noria de ramassage \u00e0 la noria d'\u00e9vacuation en passant par le PMA. Les principes de l'organisation m\u00e9dicale reposent sur le tri m\u00e9dical des victimes \u00e0 chaque \u00e9tape, leur cat\u00e9gorisation, leur enregistrement dans un syst\u00e8me de fiche m\u00e9dicale de tri, la r\u00e9alisation des soins m\u00e9dicaux indispensables et pr\u00e9alables \u00e0 leur \u00e9vacuation par les moyens adapt\u00e9s apr\u00e8s r\u00e9gulation m\u00e9dicale par le SAMU vers le service hospitalier correspondant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La cha\u00eene m\u00e9dicale"
        },
        {
            "text": "La cha\u00eene m\u00e9dicale s'organise autour de trois grandes phases (Fig. 3) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 61,
                    "end": 69,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "La cha\u00eene m\u00e9dicale"
        },
        {
            "text": "\u2022 le ramassage : dirig\u00e9 par un officier \u00ab ramassage \u00bb de sapeurs-pompiers, le ramassage des victimes est assur\u00e9 jusqu'au PRV par des \u00e9quipes m\u00e9dicalis\u00e9es qui assurent les gestes de sauvetage, le tri, la cat\u00e9gorisation et l'enregistrement des victimes. Les impliqu\u00e9s ou indemnes sont regroup\u00e9s au PRI ; \u2022 les soins m\u00e9dicaux au PMA : le PMA est sous la direction d'un m\u00e9decin-chef du PMA nomm\u00e9 par le DSM, second\u00e9 par un cadre pompier, appel\u00e9 \u00ab officier PMA \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La cha\u00eene m\u00e9dicale"
        },
        {
            "text": "Le PMA a pour r\u00f4le d'assurer le secr\u00e9tariat de tra\u00e7abilit\u00e9 des victimes, la r\u00e9alisation du tri m\u00e9dical \u00e0 son entr\u00e9e pour l'orientation urgences absolues, urgences relatives, urgences d\u00e9pass\u00e9es, pr\u00e9alable \u00e0 la r\u00e9alisation des soins ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La cha\u00eene m\u00e9dicale"
        },
        {
            "text": "Il est plac\u00e9 sous la responsabilit\u00e9 des services de police judiciaire auxquels sont associ\u00e9s un ou plusieurs m\u00e9decins, des personnels secouristes et des agents des entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es. Le recensement des victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es est r\u00e9alis\u00e9 sous le contr\u00f4le des autorit\u00e9s judiciaires qui proc\u00e8dent aux formalit\u00e9s d'identification et d'\u00e9tat civil n\u00e9cessaires. Il est port\u00e9 \u00e0 la connaissance du COS ainsi que du DSM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9p\u00f4t mortuaire"
        },
        {
            "text": "Les victimes d\u00e9c\u00e9d\u00e9es sont ensuite transport\u00e9es dans un local am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'initiative du maire de la commune concern\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le d\u00e9p\u00f4t mortuaire"
        },
        {
            "text": "La liste des bless\u00e9s est \u00e9volutive dans le temps et b\u00e9n\u00e9ficie d'une mise \u00e0 jour permanente. Les donn\u00e9es relev\u00e9es concernent : l'identit\u00e9 des bless\u00e9s, le niveau de gravit\u00e9, la pathologie pr\u00e9dominante, le lieu d'hospitalisation, les horaires d'admission et d'\u00e9vacuation par le PMA. Les \u00e9ditions successives de cette liste sont adress\u00e9es exclusivement au repr\u00e9sentant de l'ARS au commandement op\u00e9rationnel d\u00e9partemental (COD) situ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9fecture via le PCO le cas \u00e9ch\u00e9ant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le secr\u00e9tariat et l'\u00e9tablissement des listes de victimes"
        },
        {
            "text": "En \u00cele-de-France, c'est le syst\u00e8me standardis\u00e9 SINUS qui est utilis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le secr\u00e9tariat et l'\u00e9tablissement des listes de victimes"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        },
        {
            "text": "Loi n o 2004-811 du 13 ao\u00fbt 2004 de modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile. https://www.legifrance.gouv.fr/affichTexte.do?cidTexte= JORFTEXT000000804612.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour en savoir plus"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "D\u00e9cret n o 2005-1157 du 13 septembre 2005 relatif au dispositif ORSEC pris en application de la loi de modernisation de la s\u00e9curit\u00e9 civile",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Directive g\u00e9n\u00e9rale ORSEC de secours \u00e0 nombreuses victimes-Zone de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 Ile de France",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00e9cret N O",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "portant cr\u00e9ation des Agences R\u00e9gionales de Sant\u00e9",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Circulaire DHOS/O1/2007/65 du 13 f\u00e9vrier 2007 relative \u00e0 la prise en charge des urgences",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Circulaire n o 800/SGDSN/PSE/PPS du 18 f\u00e9vrier 2011 relative \u00e0 la doctrine nationale d'emploi des moyens de secours et de soins face \u00e0 une action terroriste mettant en oeuvre des mati\u00e8res radioactives",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "PPS du 7 novembre 2008 relative \u00e0 la doctrine nationale d'emploi des moyens de secours et de soins face \u00e0 une action terroriste mettant en oeuvre des mati\u00e8res chimiques",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Zones de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Sch\u00e9ma NoVi ORSEC.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Couleurs des chassubles par fonction.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Les DG ORSEC d\u00e9finissent les modalit\u00e9s de commandement, de communication, d'alerte et d'information des populations. Elles pr\u00e9voient les modalit\u00e9s de veille et d'activation des acteurs du dispositif en toutes circonstances. Ainsi plusieurs DG ORSEC sont utilisables, \u00e0 titre d'exemples : \u2022 DG secours \u00e0 nombreuses victimes ; \u2022 DG confinement/\u00e9vacuation des populations ; \u2022 DG gestion des d\u00e9c\u00e8s massifs ; \u2022 DG intervention sur victimes NRBC ; \u2022 DG gestion de l'information en temps de crise. . . Les anciens plans d'urgences ont \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9s et red\u00e9finis au regard des dispositions g\u00e9n\u00e9rales pour cr\u00e9er les dispositions sp\u00e9cifiques (DS) ORSEC. Les DS sont les compl\u00e9mentaires des DG et pr\u00e9cisent l'analyse sp\u00e9cifique du risque, les strat\u00e9gies d'intervention, et si n\u00e9cessaire les mesures particuli\u00e8res d'alerte ainsi que les missions particuli\u00e8res des intervenants. DS pour les sites SEVESO ; \u2022 DS ferroviaires ; \u2022 DS transport de mati\u00e8res dangereuses ; \u2022 DS inondations ; \u2022 DS canicule. . .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "L'organisation g\u00e9n\u00e9rale du dispositif \u00ab Nombreuses Victimes (NoVi) \u00bb C'est le pr\u00e9fet qui dirige les op\u00e9rations de secours (DOS). Il travaille en \u00e9troite collaboration avec le commandant des op\u00e9rations de police et gendarmerie (COPG) et le directeur du service d\u00e9partemental d'incendie et de secours (SDIS), le COS. Apr\u00e8s avoir appr\u00e9hend\u00e9 la situation et sous r\u00e9serve de validation par le COPG et le DOS, le COS demandera l'activation du dispositif NoVi",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "et sa destination hospitali\u00e8re. Les patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sont brancard\u00e9s au d\u00e9p\u00f4t mortuaire situ\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 proximit\u00e9 du PMA ; \u2022 les \u00e9vacuations r\u00e9gul\u00e9es : les \u00e9vacuations sont dirig\u00e9es par un officier \u00ab \u00e9vacuation \u00bb de sapeurs-pompiers. Ce dernier veille au bon d\u00e9roulement des \u00e9vacuations, en g\u00e9rant la grande noria d'\u00e9vacuation. urgences m\u00e9dico-psychologiques et la CUMP Le DSM active un poste d'urgence m\u00e9dico-psychologique (PUMP) en concertation avec le SAMU et la cellule d'urgence m\u00e9dico-psychologique (CUMP) d\u00e9partementaux. Le PUMP est plac\u00e9 sous l'autorit\u00e9 d'un m\u00e9decin psychiatre.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}