{
    "paper_id": "c8d1ddd607733f1d97a9694f39a9428d5b63a376",
    "metadata": {
        "title": "Adecuaci\u00f3n del tratamiento de la faringoamigdalitis aguda a la evidencia cient\u00edfica APPROPRIATENESS OF TREATMENT OF ACUTE PHARYNGOTONSILLITIS ACCORDING TO THE SCIENTIFIC EVIDENCE Objective",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "Ochoa"
                ],
                "last": "Sangrador",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Vilela Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Xeral-C\u00edes",
                    "location": {
                        "settlement": "Vigo (Pontevedra)"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Cueto Baelo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Investigaci\u00f3n. Hospital Virgen de la Concha. Avda. Requejo",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario (Valladolid) y d Hospital de Medina del Campo (Valladolid)",
                    "location": {
                        "addrLine": "35",
                        "postCode": "49029",
                        "settlement": "Zamora",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eiros",
                "middle": [],
                "last": "Bouza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Investigaci\u00f3n. Hospital Virgen de la Concha. Avda. Requejo",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednico Universitario (Valladolid) y d Hospital de Medina del Campo (Valladolid)",
                    "location": {
                        "addrLine": "35",
                        "postCode": "49029",
                        "settlement": "Zamora",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Ochoa",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sangrador",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Analizar la idoneidad de los h\u00e1bitos de prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en los pacientes pedi\u00e1tricos diagnosticados de faringoamigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Estudio descriptivo de una serie de pacientes pedi\u00e1tricos diagnosticados de faringoamigdalitis aguda en los servicios de urgencias de 11 hospitales espa\u00f1oles. Estudio de idoneidad mediante la elaboraci\u00f3n de est\u00e1ndares de referencia de uso apropiado y comparaci\u00f3n de los datos del estudio descriptivo con tales est\u00e1ndares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Se revisan 1.716 casos diagnosticados de faringoamigdalitis aguda. En el 80,9 % de ellas se prescribieron antibi\u00f3ticos, en su mayor\u00eda siguiendo criterios emp\u00edricos. Los antibi\u00f3ticos m\u00e1s empleados fueron: amoxicilina (36,0 %), amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (22,5 %), cefixima (6,6 %), azitromicina (5,8 %) y cefuroxima (5,2 %). El 39,5 % correspond\u00edan a menores de 3 a\u00f1os, de los que el 75,9 % recibieron tratamiento emp\u00edrico. El 22,8 % de las prescripciones se clasificaron como de primera elecci\u00f3n, el 22,4 % de uso alternativo y el 54,8 % inapropiadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de las faringoamigalitis se prescribi\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico y en casi todos los casos se hizo de forma emp\u00edrica. Adem\u00e1s de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, en una proporci\u00f3n muy superior a la prevista de amigdalitis bacterianas, en un n\u00famero no despreciable de casos se indicaron otros antibi\u00f3ticos diferentes a los considerados id\u00f3neos para esta enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "To evaluate the appropriateness of antibiotic prescriptions in children with acute pharyngotonsillitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Methods",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "A descriptive study was performed in a series of pediatric patients diagnosed with acute pharyngotonsillitis in the emergency rooms of 11 Spanish hospitals. The appropriateness of antibiotic prescriptions was assessed by comparing our clinical practice in the use of antibiotics for pharyngotonsillitis with consensus guidelines developed for this study.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "We collected data from 1716 patients with acute pharyngotonsillitis. Antibiotics were prescribed in 80.9 %, mainly according to empirical criteria. The most commonly used antibiotics were amoxicillin (36 %), amoxicillinclavulanate (22.5 %), cefixime (6.6 %), azithromycin (5.8 %) and cefuroxime (5.2 %). A total of 39.5 % of the patients were aged less than 3 years, of which 75.9 % were treated empirically. Of the prescribed treatments, 22.8 % were considered as the treatment of choice; 22.4 % as alternatives and 54.8 % as inappropriate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Antibiotic treatment was prescribed in most of the cases of pharyngotonsillitis and nearly always according to empirical criteria. The number of antibiotic prescriptions was far higher than the expected cases of bacterial pharyngotonsillitis and, in many cases, the antibiotic prescriptions were inappropriate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La faringoamigdalitis aguda es una de las enfermedades m\u00e1s frecuentes en la infancia, motiva numerosas consultas m\u00e9dicas y ocasiona una gran parte de las prescripciones antibi\u00f3ticas en la edad pedi\u00e1trica 1 . Aunque la mayor\u00eda de las faringoamigdalitis son de etiolog\u00eda viral 2 , las faringoamigdalitis causadas por estreptococo del grupo A son las que requieren una atenci\u00f3n especial por las implicaciones pr\u00e1cticas que conlleva su diagn\u00f3stico y tratamiento. Generalmente, se recomienda el tratamiento antibi\u00f3tico en las faringoamigdalitis agudas estreptoc\u00f3cicas, fundamentalmente para prevenir sus complicaciones, pero tambi\u00e9n para acortar su curso cl\u00ednico y contagiosidad 3-7 . Si se tiene en cuenta que \u00e9stas s\u00f3lo representan un peque\u00f1o porcentaje de todas las faringoamigdalitis 8-11 , se comprender\u00e1 la gran importancia de realizar un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico certero para no utilizar innecesariamente antibi\u00f3ticos en el resto, con consecuencias negativas como emergencia de bacterias resistentes, alergias, intolerancias e incremento de costes 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1051,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1052,
                    "end": 1054,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Aunque en muchas ocasiones ser\u00eda factible llegar a un diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico mediante cultivo o determinaci\u00f3n directa de ant\u00edgenos bacterianos o virales, en la mayor\u00eda de los casos la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico se realiza de forma emp\u00edrica, bien por no disponer de t\u00e9cnicas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica, bien por el coste y retraso diagn\u00f3stico que conllevan los cultivos far\u00edngeos. La elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico por parte de los m\u00e9dicos se basa en un diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n, en el que tiene lugar una particular interpretaci\u00f3n de datos cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos [14] [15] [16] y sobre el que en muchas ocasiones influye la presi\u00f3n familiar 17 y el uso previo de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 581,
                    "end": 585,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 595,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Con el objetivo de conocer la idoneidad en el manejo de las faringoamigdalitis agudas en nuestro medio, se analiz\u00f3 una muestra de pacientes pedi\u00e1tricos diagnosticados de infecci\u00f3n respiratoria aguda en los servicios de urgencias de una serie de hospitales de diferentes \u00e1reas de Espa\u00f1a, contrastando los tratamientos realizados con distintos est\u00e1ndares de referencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio multic\u00e9ntrico prospectivo descriptivo de las infecciones respiratorias agudas en la infancia en las salas de urgencias hospitalarias. La poblaci\u00f3n de estudio estaba constituida por los pacientes pedi\u00e1tricos (0-18 a\u00f1os de edad) atendidos durante 6 meses (de enero a junio de 1997), en los servicios de urgencias de 11 hospitales espa\u00f1oles ( 18 , analizando en este trabajo los pacientes diagnosticados de faringoamigdalitis aguda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 361,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 364,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "El c\u00e1lculo del tama\u00f1o muestral se realiz\u00f3 con Epinfo 6.04, para obtener una precisi\u00f3n de \u00b1 4 % (intervalo de confianza del 95 % [IC 95 %]) en la estimaci\u00f3n del porcentaje de idoneidad en faringoamigdalitis aguda (tama\u00f1o 600); muestras mayores permitir\u00edan an\u00e1lisis por subgrupos. Se realiz\u00f3 un muestreo aleatorio por conglomerados (un cluster: todas las infecciones respiratorias agudas de cada d\u00eda), utilizando como unidad de muestreo todos los d\u00edas de los 6 meses y seleccionando de forma aleatoria 30 d\u00edas con n\u00fameros aleatorios generados por ordenador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Un m\u00e9dico, ajeno a la asistencia de cada sala de urgencias, cumpliment\u00f3 una ficha por cada paciente diagnosticado en la que se recog\u00edan: edad, sexo, antecedentes personales de alergia a medicamentos y de comorbilidad, diagn\u00f3stico (codificado seg\u00fan la Clasificaci\u00f3n Internacional de Enfermedades CIE-9 MC), tratamiento antibi\u00f3tico y su v\u00eda de administraci\u00f3n, tratamiento antibi\u00f3tico previo, ingreso hospitalario o alta ambulatoria y tipo de m\u00e9dico prescriptor (pediatra, residente, otros).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 una revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda nacional e internacional sobre el tratamiento de las faringoamigdalitis, su eficacia (basada en ensayos cl\u00ednicos), coste, efectividad y seguridad, as\u00ed como de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en Espa\u00f1a de las bacterias pat\u00f3genas respiratorias y de sus patrones de sensibilidad. La informaci\u00f3n recogida se resumi\u00f3 y estructur\u00f3 en un documento 19 , plante\u00e1ndose preguntas concretas, para ser discutidas y contestadas por un panel de expertos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 382,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Siguiendo la metodolog\u00eda de las Conferencia de Consenso de los National Institutes of Health de Estados Unidos 20 , se reuni\u00f3 a un grupo de expertos que emiti\u00f3 recomendaciones sobre los antibi\u00f3ticos que deb\u00edan ser considerados de primera elecci\u00f3n, de uso alternativo y de uso inapropiado para las faringoamigdalitis agudas. Las recomendaciones se clasificaron bas\u00e1ndose en un sistema de jerarquizaci\u00f3n de la evidencia cient\u00edfica como evidencia A (evidencia cient\u00edfica bien demostrada basada en ensayos cl\u00ednicos controlados), evidencia B (sugerida por estudios no controlados o realizados en poblaci\u00f3n diferente; asimismo, informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica sobre microorganismos causantes y sobre resistencias) o evidencia C (basada en la opini\u00f3n de expertos) 21 . Siguiendo las recomendaciones del grupo de expertos se categorizaron las prescripciones en funci\u00f3n de su adecuaci\u00f3n a los criterios de idoneidad elaborados (tabla 1) 19 . Asimismo se recopilaron otras gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y recomendaciones institucionales relacionadas con el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda, para poder contrastar los criterios de idoneidad de nuestras recomendaciones 3-7,22 (tabla 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 754,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 923,
                    "end": 925,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Para evitar heterogeneidad en la prescripci\u00f3n ligada a la existencia de inmunodeficiencias se excluyeron en el an\u00e1lisis de idoneidad todos los pacientes con inmunodeficiencias cong\u00e9nitas o adquiridas (infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana o tratamiento inmunosupresor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se cuantificaron las frecuencias de idoneidad, uso alternativo y uso inapropiado, tanto globales como por hospitales. Se estim\u00f3 la variabilidad en la idoneidad de la prescripci\u00f3n por hospitales y en funci\u00f3n de otras covariables mediante prueba de la chi cuadrado ( 2 ) y pruebas exactas. Los porcentajes globales ponderados de idoneidad y uso inapropiado se calcularon con sus IC 95 %, siguiendo modelos de efectos aleatorios 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 428,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Finalmente se realiz\u00f3 un an\u00e1lisis ajustado por hospitales de la contribuci\u00f3n a la idoneidad de las variables de ingreso, alergia a betalact\u00e1micos, m\u00e9dico prescriptor, antibioticoterapia previa y grupo de edad. Se utiliz\u00f3 como t\u00e9cnica de ajuste una regresi\u00f3n log\u00edstica m\u00faltiple no condicional, empleando una estrategia de modelizaci\u00f3n \"hacia delante\", considerando los cambios en el cociente de verosimilitudes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se obtuvo una muestra de 6.249 infecciones respiratorias agudas, que constituyeron el 20,71 % (IC 95 %, 20,25-21,18) de todas las urgencias m\u00e9dicas atendidas. En el presente estudio se analizaron los 1.716 casos diagnosticados de faringoamigdalitis aguda. En la tabla 3 se recoge el an\u00e1lisis de frecuencias global de las principales caracter\u00edsticas de la muestra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "En el 81,5 % de todas las faringoamigdalitis agudas se prescribi\u00f3 alg\u00fan antibi\u00f3tico, con grandes diferencias entre centros participantes (l\u00edmites, 68,1-98,2 %). En la tabla 4 se especifican las prescripciones globalmente m\u00e1s frecuentes y por grupos de edad e ingreso. Los antibi\u00f3ticos m\u00e1s empleados fueron amoxicilina, amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, cefuroxima, penicilina y azitromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Las preferencias por unos u otros antibi\u00f3ticos variaron de manera significativa entre hospitales (p < 0,0001). El rango en el que se situaron los porcentajes de prescripci\u00f3n de los distintos hospitales fue del 7,7 al 63,3 % para amoxicilina, del 5,9 al 36,2 % para amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico, del 0 al 15,4 % para cefuroxima, del 0 al 14,6 % para penicilina y del 0 al 18,5 % para azitromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Casi todas las prescripciones fueron emp\u00edricas; tan s\u00f3lo en 9 casos (0,5 %) se realizaron cultivos far\u00edngeos o pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido. La mayor\u00eda de las prescripciones se efectuaron por v\u00eda oral (96,5 %), 40 (2,9 %) por v\u00eda intramuscular y ocho por v\u00eda intravenosa (0,6 %). El 77,8 % de las prescripciones se realizaron en pacientes sin antibioticoterapia previa, el resto en pacientes que tomaban alg\u00fan antibi\u00f3tico. Entre \u00e9stos, se opt\u00f3 por mantener el mismo tratamiento en el 63,7 %, por cambiarlo en el 26 % y por retirarlo en el 10,1 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Tras comprobar la adecuaci\u00f3n de cada prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica a las recomendaciones de la Conferencia de Consenso, se clasificaron todas ellas en prescripciones de primera elecci\u00f3n, alternativas o inadecuadas. La proporci\u00f3n de prescripci\u00f3n apropiada fue del 45,2 % (primera elecci\u00f3n, 22,8 %; uso alternativo, 22,4 %), mientras que fue inadecuada en el 54,8 %. La heterogeneidad de la idoneidad entre hospitales result\u00f3 altamente significativa (p < 0,0001). Los porcentajes de idoneidad por hospitales se presentan en la tabla 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Se encontraron diferencias significativas en el grado de idoneidad de las prescripciones en funci\u00f3n de la edad del paciente, el tipo de m\u00e9dico prescriptor, el antecedente de 00 TABLA 1. Criterios de idoneidad en la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica y grado de evidencia de cada recomendaci\u00f3n entre par\u00e9ntesis",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Infecci\u00f3n Fracasos bacteriol\u00f3gicos Amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (C) Clindamicina (C) Cefalosporina oral de segunda generaci\u00f3n (C) *Se recomienda estudio microbiol\u00f3gico (cultivo o prueba r\u00e1pida) en todas las faringoamigadlitis en las que sospecha infecci\u00f3n por S. pyogenes, sobre todo en ni\u00f1os con cl\u00ednica dudosa, alergia a la penicilina, antecedentes de infecciones recurrentes o fiebre reum\u00e1tica, antecedentes de complicaciones supuradas por infecci\u00f3n amigdalar y cuando se sospecha difteria. **Menores de 3 a\u00f1os o sin signos clinicoepidemiol\u00f3gicos de infecci\u00f3n estreptoc\u00f3cica. ***En \u00e1reas con altos porcentajes de resistencia a eritromicina, su uso emp\u00edrico estar\u00eda desaconsejado. Algunos de los hospitales involucrados en el estudio presentan en el momento actual porcentajes de resistencia superiores al 30 %. alergia a betalact\u00e1micos, el ingreso hospitalario y la existencia de antibioticoterapia previa (tabla 6). Ajustando el an\u00e1lisis por hospitales, mediante regresi\u00f3n log\u00edstica no condicional m\u00faltiple, todas las variables mantuvieron su significaci\u00f3n excepto la variable tipo de m\u00e9dico prescriptor.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis Primera elecci\u00f3n Alternativas"
        },
        {
            "text": "Los criterios de evaluaci\u00f3n de la idoneidad del tratamiento de las faringoamigdalitis, deben sustentarse en la evidencia cient\u00edfica existente. \u00c9sta se obtiene principalmente de los resultados de ensayos cl\u00ednicos sobre tratamiento, pero tambi\u00e9n de la informaci\u00f3n generada en estudios sobre etiolog\u00eda, cl\u00ednica y diagn\u00f3stico. La evidencia disponible debe analizarse de forma cr\u00edtica e integrarse en el contexto de nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las faringoamigdalitis est\u00e1n producidas por diversos virus, como adenovirus, Epstein-Barr, Coxsackie, rinovirus, coronavirus, influenza y parainfluenza, 00 TABLA 2. Recomendaciones institucionales y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica para el tratamiento de la faringoamigdalitis aguda en ni\u00f1os 24 . Sin embargo, son las faringoamigdalitis producidas por estreptococo del grupo A las que interesan principalmente, por las implicaciones pr\u00e1cticas que conlleva su diagn\u00f3stico y tratamiento. Interesa particularmente prevenir las complicaciones supurativas como otitis media, sinusitis, adenitis cervical o absceso periamigdalino, las complicaciones no supurativas como la fiebre reum\u00e1tica aguda o la glomerulonefritis aguda 25, 26 , y las complicaciones sist\u00e9micas como la sepsis y el s\u00edndrome de shock t\u00f3xico estreptoc\u00f3cico. Adem\u00e1s, el tratamiento antibi\u00f3tico conduce a una m\u00e1s r\u00e1pida resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas de la enfermedad 26 , con disminuci\u00f3n del per\u00edodo de contagiosidad, propiciando una m\u00e1s temprana incorporaci\u00f3n del ni\u00f1o al colegio o a la guarder\u00eda. No obstante, resulta dif\u00edcil establecer la proporci\u00f3n de faringoamigdalitis que son debidas a estreptococo del grupo A. En nuestro pa\u00eds, en diversas series de pacientes menores de 14 a\u00f1os con faringoamigdalitis, atendidos en el medio extrahospitalario o en servicios de urgencias hospitalarios, se encontr\u00f3 S. pyogenes en aproximadamente el 25 % 9-11 . Un hecho que condiciona en gran manera la interpretaci\u00f3n de estas cifras es que en ellas se incluyen los aislamientos que corresponden a sujetos portadores sanos. En un estudio realizado mediante cultivo far\u00edngeo en 1.082 escolares sanos del \u00e1rea de Bilbao se encontr\u00f3 estreptococo del grupo A en el 11,25 % 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 726,
                    "end": 729,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 732,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Varios esquemas se han desarrollado para mejorar la habilidad de predecir qu\u00e9 pacientes tendr\u00e1n faringoamigdalitis por estreptococo del grupo A, mediante pun-00 TABLA 3. An\u00e1lisis global de frecuencias de las principales variables *Constaba antecedente de alergia a betalact\u00e1micos en 24 de los 160 pacientes tratados con alg\u00fan macr\u00f3lido (seis con azitromicina, ocho con claritromicina, siete con eritromicina, dos con miocamicina y uno con josamicina).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "tuaciones sobre hallazgos cl\u00ednicos y datos epidemiol\u00f3gicos 25, 28, 29 . Sin embargo, ninguno de estos esquemas identifica con seguridad a los ni\u00f1os que necesitan tratamiento antibi\u00f3tico y a los que no. Por lo tanto, cuando se sospeche una infecci\u00f3n faringoamigdalar por estreptococos del grupo A, el diagn\u00f3stico debe estar basado en un cultivo de frotis far\u00edngeo o en una prueba r\u00e1pida de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos. Considerando la limitada sensibilidad de la prueba r\u00e1pida [30] [31] [32] [33] , en los casos en que \u00e9sta tenga un resultado negativo deber\u00eda recurrirse al cultivo 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 69,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 480,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 481,
                    "end": 485,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 578,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Podr\u00eda argumentarse que la realizaci\u00f3n de cultivo origina cierto retraso diagn\u00f3stico y en consecuencia terap\u00e9utico de la faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cica. Sin embargo, no est\u00e1 claro si el tratamiento inmediato ofrece un beneficio cl\u00ednico superior al tratamiento sintom\u00e1tico 34, 35 y no hay evidencia que sugiera que el tratamiento antibi\u00f3tico temprano disminuya la infecci\u00f3n recurrente 36 o que sea necesario para prevenir la fiebre reum\u00e1tica aguda 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 278,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 452,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La penicilina es el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n por sensibilidad, ya que hasta la fecha todas las cepas de estreptococo del grupo A son sensibles a concentraciones de peni-00 TABLA 5. Frecuencias y porcentajes de idoneidad globales y por hospitales *p < 0,0001; **en un an\u00e1lisis ajustado por hospitales (an\u00e1lisis multivariante) desaparece la significaci\u00f3n; ***p = 0,01.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Ochoa Sangrador C, et al. Tratamiento de la faringoamigdalitis aguda cilina que pueden alcanzarse en vivo, por espectro reducido y por coste econ\u00f3mico 38 . La administraci\u00f3n de penicilina, no obstante, resulta inc\u00f3moda por los preparados disponibles y las pautas recomendadas, aunque puede facilitarse su uso empleando pautas de 2 dosis diarias 39 o, en casos de cumplimiento dudoso, administrando penicilina benzatina por v\u00eda intramuscular. Amoxicilina constituye una alternativa razonable, es un antibi\u00f3tico de amplio uso en Espa\u00f1a y con excelente tolerancia. Es de mayor espectro antibacteriano y coste que la penicilina, pero preferible por las mismas razones a las cefalosporinas y amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico. Eritromicina ha sido hasta ahora el tratamiento de elecci\u00f3n en los ni\u00f1os al\u00e9rgicos a la penicilina. Tambi\u00e9n se han empleado con frecuencia otros macr\u00f3lidos como claritromicina y azitromicina que no presentan ventajas en sensibilidad para el estreptococo del grupo A, son de m\u00e1s amplio espectro y sensiblemente m\u00e1s caros aunque mejor tolerados por algunos ni\u00f1os y de m\u00e1s f\u00e1cil cumplimiento por el n\u00famero reducido de dosis. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han comunicado resistencias a eritromicina y otros macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos en varios pa\u00edses [40] [41] [42] [43] . Este incremento de resistencias parece relacionado con el consumo de estos antibi\u00f3ticos, ya que la disminuci\u00f3n de su uso se reflej\u00f3 en una menor proporci\u00f3n de estreptococos del grupo A resistentes 41, 42 . En contraste con lo observado con eritromicina, claritromicina y azitromicina, los macr\u00f3lidos de 16 \u00e1tomos (josamicina y miocamicina) mantienen una sensibilidad aceptable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 153,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 347,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1273,
                    "end": 1277,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1278,
                    "end": 1282,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1283,
                    "end": 1287,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1288,
                    "end": 1292,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1492,
                    "end": 1495,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1496,
                    "end": 1498,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han ensayado pautas antibi\u00f3ticas m\u00e1s cortas y con menor n\u00famero de dosis diarias con el fin de mejorar el cumplimiento terap\u00e9utico. La mayor\u00eda de estos ensayos se han realizado con cefalosporinas de segunda y tercera generaci\u00f3n y con los llamados nuevos macr\u00f3lidos [44] [45] [46] [47] [48] [49] [50] [51] [52] [53] [54] [55] [56] [57] [58] [59] [60] . En el momento actual no existe evidencia suficiente para la utilizaci\u00f3n de estas pautas, ya que muchos de estos ensayos presentan limitaciones metodol\u00f3gicas o diferencias cl\u00ednicamente poco significativas. Aunque las curas bacteriol\u00f3gicas son ligeramente m\u00e1s altas en ni\u00f1os tratados con cefalosporinas o amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico 49, 55, [59] [60] [61] , esto puede reflejar s\u00f3lo mayor eficacia en erradicar portadores, que mejor\u00eda en aquellos con infecci\u00f3n aguda 38 . Ambas circunstancias deben diferenciarse, ya que los portadores tienen un riesgo muy bajo para desarrollar fiebre reum\u00e1tica y para transmitir la infecci\u00f3n. Por otra parte, la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos de amplio espectro provoca resistencias bacterianas, as\u00ed como un elevado coste econ\u00f3mico, por lo que estas pautas s\u00f3lo pueden ser consideradas de modo excepcional.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 292,
                    "end": 296,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 297,
                    "end": 301,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 306,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 311,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 316,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 326,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 327,
                    "end": 331,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 336,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 341,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 347,
                    "end": 351,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 361,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 362,
                    "end": 366,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 367,
                    "end": 371,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 707,
                    "end": 710,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 714,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Como hemos visto, existen numerosos estudios que han analizado el tratamiento de las faringoamigdalitis. De acuerdo con la evidencia generada en los mismos se han podido establecer una serie de recomendaciones para su tratamiento diagn\u00f3stico-terap\u00e9utico, recogidas en forma de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica o documentos de consenso 3-7, 22 . Aunque existe bastante homogeneidad entre las distintas gu\u00edas, una buena parte de las recomendaciones se sustentan en opini\u00f3n de expertos y, por lo tanto, presentan algunas discordancias de inter\u00e9s (v. tabla 2). Si se excluye la gu\u00eda de la Scottish Intercollegiate Guidelines Network 22 , que cuestiona la utilidad del diagn\u00f3stico y tratamiento de las faringoamigdalitis estreptoc\u00f3cicas, la mayor\u00eda de las gu\u00edas recomiendan la realizaci\u00f3n de pruebas diagn\u00f3sticas, el tratamiento de los casos confirmados microbiol\u00f3gicamente y el uso de penicilina como antibi\u00f3tico de primera elecci\u00f3n, lo cual desaconseja el uso de antibi\u00f3ticos de m\u00e1s amplio espectro. Existen algunas diferencias en cuanto a la prueba diagn\u00f3stica inicialmente aconsejada, cultivo far\u00edngeo o prueba r\u00e1pida, y al papel de amoxicilina como tratamiento alternativo. En general, las recomendaciones resultan congruentes con las de nuestro panel de expertos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En nuestra serie, la inmensa mayor\u00eda de las faringoamigdalitis fueron tratadas con antibi\u00f3ticos. Esta actitud tiene escaso fundamento por diversas razones: en nuestro medio s\u00f3lo una cuarta parte de los casos se deben a S. pyogenes 9-11 , el 40 % de nuestros casos son ni\u00f1os menores de 3 a\u00f1os en los que esta infecci\u00f3n es muy improbable, los hallazgos cl\u00ednicos no permiten discriminar con seguridad las faringoamigdalitis virales de las bacterianas 25,28,29 y apenas se ha recurrido a pruebas diagn\u00f3sticas etiol\u00f3gicas. Por otra parte, penicilina sigue siendo el tratamiento de elecci\u00f3n y no est\u00e1 justificado el empleo de antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos de mayor espectro, salvo en los casos con fracaso bacteriol\u00f3gico documentado 38, 61 . Tampoco el uso emp\u00edrico de macr\u00f3lidos de 14 y 15 \u00e1tomos de carbono parece aconsejable en nuestro pa\u00eds, por las crecientes tasas de resistencia de S. pyogenes a estos macr\u00f3lidos 43 . Merece la pena destacar que amoxicilina fue el antibi\u00f3tico m\u00e1s empleado; a pesar de que es una alternativa razonable a penicilina, no creemos que presente ventajas como para sustituirla.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 725,
                    "end": 728,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 731,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 913,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "A pesar de ser una casu\u00edstica hospitalaria, pensamos que las infecciones respiratorias agudas incluidas en nuestro estudio no se diferencian en gran manera de las atendidas en el medio ambulatorio 62 . En nuestro sistema sanitario, los servicios de urgencias hospitalarios reciben, junto a pacientes que verdaderamente requieren atenci\u00f3n hospitalaria, un importante porcentaje de enfermos con procesos propiamente extrahospitalarios 63, 64 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 199,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 439,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "No podemos estimar a partir de nuestro estudio los razonamientos manejados por los m\u00e9dicos prescriptores para indicar o no antibi\u00f3ticos en estos procesos de etiolog\u00eda mayoritariamente viral. Sin embargo, las diferencias que se han encontrado en el perfil prescriptor en funci\u00f3n del tipo de hospital, el tipo de m\u00e9dico o la existencia de ciertos antecedentes (antibioticoterapia previa, alergia a antibi\u00f3ticos, etc.) sugieren que existen algunas circunstancias que pudieran condicionar la prescripci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las variaciones entre hospitales parecen m\u00e1s relacionadas con distintos h\u00e1bitos de prescripci\u00f3n adquiridos por imitaci\u00f3n, especialmente entre m\u00e9dicos residentes, que el reflejo de diferentes protocolos terap\u00e9uticos. A pesar de que las prescripciones realizadas por pediatras presentaba un mayor grado de idoneidad, las diferencias eran escasas y no significativas tras un ajuste multivariante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El alto porcentaje de prescripci\u00f3n inadecuada entre los pacientes menores de 3 a\u00f1os parece directamente relacionado con uno de los criterios de clasificaci\u00f3n utilizados en nuestro estudio (cualquier prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica en menores de 3 a\u00f1os en ausencia de confirmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica). Resulta llamativo el elevado n\u00famero de prescripciones evitables si este criterio, tambi\u00e9n reflejado en diversas gu\u00edas cl\u00ednicas 5,6 , se empleara en la pr\u00e1ctica diaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El escaso n\u00famero de pacientes en los que constaba alergia a betalact\u00e1micos impide interpretar el hecho de que en \u00e9stos se encontraran un menor porcentaje de uso inapropiado. Con respecto a la existencia de antibioticoterapia previa, es evidente que \u00e9sta indujo cambios en la pauta de prescripci\u00f3n, limitada por el hecho de que s\u00f3lo un tercio de los tratamientos se modificaron.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La existencia de un alto porcentaje de prescripciones antibi\u00f3ticas inapropiadas en el tratamiento de la faringoamigdalitis, es un ejemplo m\u00e1s de la falta de adecuaci\u00f3n de una parte importante de nuestra pr\u00e1ctica cl\u00ednica a la evidencia cient\u00edfica disponible. Estos hallazgos deben constituir una llamada de atenci\u00f3n que promueva la instauraci\u00f3n de medidas correctoras, mediante la difusi\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica y, sobre todo, la realizaci\u00f3n de programas de promoci\u00f3n de la calidad en la prescripci\u00f3n antibi\u00f3tica, que para ser exitosos deber\u00edan contar con la participaci\u00f3n activa de los profesionales sanitarios 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 620,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Este trabajo ha sido financiado por el Fondo de Investigaciones de la Seguridad Social (FIS 97/0053).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        },
        {
            "text": "Damos las gracias a los miembros del panel de expertos: Dres. Francisco Soriano Garc\u00eda, Ignacio Al\u00f3s, Javier Ar\u00edstegui Fern\u00e1ndez, Fernando del Castillo, Miguel Crovetto de la Torre, Teresa Hern\u00e1ndez Sampelayo, Beatriz P\u00e9rez Gorricho, Octavio Ramilo y Jes\u00fas Ruiz Contreras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prudencio Mart\u00ednez (Hospital Cl\u00ednico Universitario, Valladolid), \u00c1ngeles Mart\u00ednez (Hospital La Paz, Madrid)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alberto Ruiz ; Luis",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Margarita Cueto (Hospital Xeral-C\u00edes, Vigo, Pontevedra), M.\u00aa Concepci\u00f3n Freijo (Hospital Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander), M.\u00aa Luisa Gonz\u00e1lez",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: Diagnostic considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "567--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Redondo Rojo I, P\u00e9rez Pascual P. Correlaci\u00f3n cl\u00ednico-microbiol\u00f3gica de la faringoamigdalitis aguda estreptoc\u00f3cica en la infancia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Montiel",
                    "middle": [],
                    "last": "Carreras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Navarro",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "49--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Evaluaci\u00f3n de los datos cl\u00ednicos y de una t\u00e9cnica de detecci\u00f3n r\u00e1pida (TestPack Stre A) en el diagn\u00f3stico de las faringoamigdalitis agudas estreptoc\u00f3cicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blad\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Alaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Carta\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Guinea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liberal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Herreros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "24--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Patient knowledge of upper respiratory infections: Implications for antibiotic expectations and unnecessary utilization",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mainous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Iii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zoorob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Oler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Haynes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "75--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Appropriateness of antibiotic prescription in community-acquired acute pediatric respiratory infections in Spanish emergency rooms",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Inglada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00eds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vallano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "751--759",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Tratamiento Antibi\u00f3tico de las Infecciones Comunitarias Respiratorias en la Infancia. Valladolid: Mata Ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sol\u00eds",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vallano",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferraz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vilela",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eiros",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Guidelines for the Planning and Management of NIH Consensus Development Conferences",
            "authors": [],
            "year": 1993,
            "venue": "National Institutes of Health. USA",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Medicina basada en la evidencia: Un intento de acercar la ciencia al arte de la pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Guerra",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Management of sore throat and indications for tonsillectomy",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Scottish Intercollegiate Guidelines Network (SIGN)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Some Statistical Methods for Combining Experimental Results",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laird",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mosteller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Int J Technol Assess Health Care",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "5--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Arcanobacterium haemolyticum: Biology of the organism and diseases in man",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "933--942",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Rheumatic heart disease -a challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1958,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "842--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Antibiotics for sore throat (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Update Software",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Efecto in vitro de penicilina G, ampicilina y amoxicilina/\u00e1cido clavul\u00e1nico sobre estreptococos \u2424 hemol\u00edticos procedentes de poblaci\u00f3n escolar",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Umar\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cisterna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zubiaur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astigarraga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goiria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arrechederra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Rev Esp Microbiol Clin",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "629--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "A simple scorecard for the tentative diagnosis of streptococcal Pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Breese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "514--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Transportability of a decision rule for the diagnosis of streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wigton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "81--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Superiority of conventional culture technique over rapid detection of group A Streptococcus by optical immunoassay",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhodes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weimouth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Diag Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "61--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Optical immunoassay test for group A \u2424-hemolytic streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kabat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dennis",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "277",
            "issn": "",
            "pages": "899--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Cockerill FR III. Evaluation of two rapid antigen assays, BioStar strep A OIA and Pacific Biotech CARDS O.S., and culture for detection of group A streptococci in a throat swabs",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Contezac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Iverson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wollan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "2698--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Insensitivity of rapid antigen detection methods and single blood agar plate culture for diagnosing streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schranz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "267",
            "issn": "",
            "pages": "695--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Standardized symptomatic treatment versus penicillin as initial therapy for streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Merenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "1089--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Managing sore throat: A literature review: II. Do antibiotics confer benefit?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "644--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Lack of impact of early antibiotic therapy for streptococcal pharyngitis on recurrence rates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Demeo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "853--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "The role of streptococcus in the patogenesis of rheumatic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Catanzaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stetson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chamovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rammelkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stolzer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1954,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "749--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Streptococcal pharyngitis: The case for penicillin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Shulman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Markovitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "The impact of dosing frequency on the efficacy of 10-day penicillin or amoxicillin therapy for streptococcal tonsillopharyngitis: A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Colford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Resistance to erythromycin in group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nissinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarvinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huovinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Henriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "292--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Decline of erythromycin resistance of group A streptococci in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Murono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Murai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1075--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The effect of changes in the consumption of macrolide antibiotics on erythromicin resistance in group A streptococci in Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Seppala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Klaukka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vuopio-Varkila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muotiala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Helenius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lager",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "337",
            "issn": "",
            "pages": "441--447",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica actual y resistencia de los pat\u00f3genos respiratorios en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda De Lomas J Y Grupo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "44--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Evaluation of cefadroxil, penicillin and erythromycin in the treatment of streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Milatovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "61--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Effective Short-Course Treatment of Acute Group A \u2424-Hemolytic Streptoccocal Tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Manford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blumer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aronoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1053--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "A comparison of Azithromycin and penicillin V for the treatment of Streptococccal Pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hootom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "23--29",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Six-day amoxicillin versus ten-day penicillin V therapy group A Streptococcal tonsillopharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rocque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fitoussi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "678--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Evaluation of the efficacy, safety and toleration of azithromycin versus penicillin V in the treatment of acute streptococcal pharyngitis in children: Results of a multicenter, open comparative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schaad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heynen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "791--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Comparative efficacy and safety of four-day cefuroxime axetil and ten-day penicillin treatment of group A beta-hemolitic streptococcal pharyngitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brahimi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "295--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Multicentre evaluation of azithromycin and penicillin V in the treatment of acute Streptococcal pharyngitis and tonsillitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Antimicrob Chemoth",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "89--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Comparative Study of Clarithromiycin and Penicillin V in the treatment of streptococcal pharyngitis. Comparative Study of clarithromyicin and Penicillin V in the treatment of Streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Christensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mummaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "949--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Multicenter comparison of azithromycin versus erythromycin in the treatment of pediatric pharyngitis or tonsillitis caused by group A streptococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Weippl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "J Antimicrob Chemoth",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Five day clarithromycin modified release versus 10 day penicillin V for group A streptococcal pharyngitis: A multi-centre, open-label, randomized study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Portier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Filipecki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lethuaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Chauvin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Antimicrob Chemoth",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "337--381",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Clarithromycin suspension versus penicillin V suspension in children with streptococcal pharyngitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gooch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Adv Ther",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "14--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Short-course antibiotic treatment of 4782 culture-proven cases of group A streptococcal tonsillopharyngitis and incidence of poststreptococcal sequelae",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helmerking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "509--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Comparison of clarithromycin suspension and amoxycillin syrup for the treatment of children with pharyngitis and/or tonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kearsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kamdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brit J Clin Pract",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Evaluation of the efficacy, safety and toleration of azithromycin versus penicillin V in the treatment of acute streptococcal pharyngitis in children: Results of a multicenter, open comparative study. The Swiss Tonsillopharyngitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schaad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Heynen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "791--796",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Five days of erythromycin estolate versus ten days of penicillin V in the treatment of group A streptococcal tonsillopharyngitis in children. Pharyngitis Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Adam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Clin Microb Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "712--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Phenoxymethyl penicillin versus co-amoxiclav in the treatment of acute streptococcal pharyngitis, and the role of beta-lactamase activity in saliva",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dykhuizen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Golder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemoth",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "133--141",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Comparative efficacy and safety of cefprozil versus penicillin, cefaclor and erythromycin in the treatment of streptococcal pharyngitis and tonsillitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccarty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Eur J Clin Microb Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "846--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "A comparison of cephalosporins and penicillins in the treatment of group A beta-hemolytic streptococcal pharyngitis: A meta-analysis supporting the concept of microbial copathogenicity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "275--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Estudio de las infecciones respiratorias extrahospitalarias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Romero",
                    "middle": [],
                    "last": "Vivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rubio",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacheco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "289--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Demanda inadecuada a un servicio de urgencias pedi\u00e1trico hospitalario: factores implicados",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sempere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rula",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "743--749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Utilizaci\u00f3n de un servicio de urgencias hospitalario",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mej\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [
                        "Busto"
                    ],
                    "last": "Prado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cueto",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Rev Sanid Hig Publica (Madr)",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "39--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Effect on antibiotic prescribing of repeated clinical prompts to use a sore throat score: Lessons from a failed community intervention study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcisaac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Goel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Permaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Fam Pract",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "339--383",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "S. pyogenes poco probable** No antibi\u00f3ticos (B)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Hospital La Paz de Madrid, Hospital Vall d'Hebron de Barcelona, Hospital Dr. Peset de Valencia, Hospital Xeral-C\u00edes de Vigo, Hospital Cabue\u00f1es de Gij\u00f3n, Hospital Marqu\u00e9s de Valdecilla de Santander, Hospital Virgen de la Concha de Zamora, Hospital General de Soria, Hospital General B\u00e1sico de Ronda, Hospital de Medina del Campo y Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valladolid). Los resultados globales de este estudio se han presentado previamente",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Un caso ten\u00eda simult\u00e1neamente alergia a macr\u00f3lidos y betalact\u00e1micos.TABLA 4. Antibi\u00f3ticos m\u00e1s empleados por grupos de edad y de ingreso (%)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}