{
    "paper_id": "c95328a30844509808a537a5c5a049664e54d7e3",
    "metadata": {
        "title": "PUBLICACI\u00d3N OFICIAL DE LA SOCIEDAD ESPA\u00d1OLA DE ENFERMEDADES INFECCIOSAS Y MICROBIOLOG\u00cdA CL\u00cdNICA",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias se pueden clasificar en 2 grupos: las de v\u00edas respiratorias altas y las de v\u00edas respiratorias bajas. Entre las primeras se incluyen rinitis, faringitis, amigdalitis, faringoamigdalitis, otitis media, sinusitis, laringitis y epiglotitis, estas 2 \u00faltimas consideradas por algunos autores como infecciones de v\u00edas respiratorias intermedias. La mayor\u00eda de las infecciones de v\u00edas respiratorias altas presentan un curso benigno y autolimitado y est\u00e1n causadas por virus. Entre las infecciones de v\u00edas respiratorias bajas se incluyen bronquitis, bronquiolitis y neumon\u00edas. Esta \u00faltima infecci\u00f3n es sin duda alguna la m\u00e1s importante de todas ellas. Las neumon\u00edas pueden estratificarse en neumon\u00eda adquirida en la comunidad, neumon\u00edas intrahospitalarias y, dentro de estas, en neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Seg\u00fan el tipo de neumon\u00eda, la etiolog\u00eda es distinta (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud 1 , las infecciones respiratorias bajas siguen siendo una de las causas m\u00e1s frecuentes de mortalidad en todo el mundo, de ah\u00ed que el diagn\u00f3stico precoz sea fundamental. Tradicionalmente, el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de este tipo de infecciones se ha basado en lo siguiente: el aislamiento de bacterias, levaduras y hongos filamentosos mediante diversos medios de cultivo; el aislamiento de virus mediante cultivo celular, y la detecci\u00f3n antig\u00e9nica o de anticuerpos (pruebas serol\u00f3gicas) mediante inmunofluorescencia directa o enzimoinmunoensayo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El principal inconveniente de las metodolog\u00edas anteriormente citadas es el tiempo necesario para obtener un diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la infecci\u00f3n, que puede oscilar entre 24-72 h (en el caso de pat\u00f3genos bacterianos) y hasta varias semanas (en el caso de cultivo de virus y hongos). Las t\u00e9cnicas basadas en la biolog\u00eda molecular han irrumpido con fuerza en las \u00faltimas d\u00e9cadas como herramientas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido de las infecciones. En este art\u00edculo se pretende hacer una revisi\u00f3n de las diversas t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular aplicadas al diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias, centr\u00e1ndose fundamentalmente en la neumon\u00eda, y analizar el impacto que pueden tener en el manejo del paciente con infecci\u00f3n respiratoria aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad destacan las infecciones por Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureus, Moraxella catarrhalis y los microorganismos causantes de neumon\u00eda at\u00edpica como Legionella spp., Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae y Coxiella burnetii 2 . En el caso de la neumon\u00eda nosocomial prevalecen m\u00e1s las infecciones por Pseudomonas aeruginosa, Acinetobacter baumannii, S. aureus y diversas enterobacterias 3 que con frecuencia presentan una mayor tasa de resistencias a los antimicrobianos 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 564,
                    "end": 565,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de bacterias"
        },
        {
            "text": "El esquema diagn\u00f3stico de referencia utilizado para identificar bacterias causantes de infecciones respiratorias sigue siendo el cultivo convencional semicuantitativo previa tinci\u00f3n de Gram a partir de la muestra directa, seguido de identificaci\u00f3n y realizaci\u00f3n de antibiograma de los microorganismos pat\u00f3genos 5 . Este proceso presenta una baja sensibilidad (especialmente si la muestra se ha tomado despu\u00e9s de iniciar un tratamiento antibi\u00f3tico), adem\u00e1s de dificultad para diferenciar entre colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n. Otro inconveniente es que el proceso requiere un tiempo m\u00ednimo de 2 d\u00edas. En este per\u00edodo, muchos pacientes se tratan de forma emp\u00edrica con antibi\u00f3ticos de amplio espectro. El tratamiento emp\u00edrico puede ser inadecuado y aumentar la morbimortalidad de los pacientes. Por lo tanto, con el fin de disminuir el tiempo de identificaci\u00f3n y orientar al cl\u00ednico hacia un tratamiento adecuado lo antes posible, son necesarios m\u00e9todos de diagn\u00f3stico r\u00e1pido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de bacterias"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos moleculares como la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) se utilizan de forma rutinaria en algunos laboratorios de microbiolog\u00eda, principalmente para la identificaci\u00f3n de microorganismos dif\u00edciles de cultivar o de lento crecimiento, como son los microorganismos causantes de neumon\u00eda at\u00edpica 6 . Una novedad en el diagn\u00f3stico molecular de infecciones respiratorias es el uso del sistema automatizado basado en la PCR a tiempo real, GeneXpert, a partir de secreciones del tracto respiratorio inferior para identificar S. aureus y su perfil de resistencia a meticilina en un per\u00edodo de 1 h. En un estudio reciente 7 se examinaron 135 aspirados traqueales de pacientes con sospecha de neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica en los que se observaron estafilococos en racimo en la tinci\u00f3n de Gram.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 310,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de bacterias"
        },
        {
            "text": "Principales microorganismos causantes de neumon\u00eda Neumon\u00eda adquirida en la comunidad 38, [44] [45] [46] (NAC) Neumon\u00eda intrahospitalaria, incluida neumon\u00eda asociada a la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica [47] [48] [49] [50] Neumon\u00eda en el paciente inmunodeprimido [51] [52] [53] [54] Se compararon los resultados obtenidos mediante cultivo cuantitativo y GeneXpert. Este \u00faltimo mostr\u00f3 una sensibilidad del 99% y una especificidad del 72,2%. En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado t\u00e9cnicas moleculares basadas en la PCR m\u00faltiple que permiten identificar y cuantificar simult\u00e1neamente m\u00faltiples pat\u00f3genos respiratorios a partir de diferentes tipos de muestras en un solo proceso. Diversas casas comerciales han desarrollado ensayos que permiten identificar virus y bacterias responsables de infecciones respiratorias en un per\u00edodo < 8 h. En la tabla 2 se resumen las caracter\u00edsticas de algunos de ellos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 88,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 195,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 196,
                    "end": 200,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 265,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 266,
                    "end": 270,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        },
        {
            "text": "Recientemente ha emergido un nuevo grupo de t\u00e9cnicas moleculares basadas en la amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica de \u00e1cidos nucleicos 8 . A diferencia de las PCR convencionales, en las que son necesarios una serie de ciclos de cambios de temperatura para que se produzca la amplificaci\u00f3n de los \u00e1cidos nucleicos, estas t\u00e9cnicas permiten la amplificaci\u00f3n a una temperatura constante. Las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica presentan sensibilidades y especificidades similares a las de la PCR, con la ventaja de requerir una instrumentaci\u00f3n m\u00e1s sencilla y barata, por lo que podr\u00edan utilizarse en pa\u00edses de baja renta. Se han realizado numerosos ensayos que demuestran que estas t\u00e9cnicas son v\u00e1lidas para la identificaci\u00f3n de los principales pat\u00f3genos respiratorios 9,10 . En un estudio reciente, Zhang et al 11 aplicaron la t\u00e9cnica de amplificaci\u00f3n isot\u00e9rmica mediada por bucle (LAMP) para diagn\u00f3stico r\u00e1pido de las principales bacterias pat\u00f3genas (S. pneumoniae, S. aureus, Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae, P. aeruginosa, A. baumannii, Stenotrophomonas maltophilia y H. influenzae) a partir de muestras de esputo. Analizaron 120 muestras de esputo de sospechas de exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) y se compararon los resultados obtenidos mediante LAMP y cultivo convencional; obtuvieron un mayor n\u00famero de resultados positivos mediante el m\u00e9todo LAMP y una mayor correlaci\u00f3n entre los resultados de LAMP y los s\u00edntomas cl\u00ednicos en comparaci\u00f3n con los resultados del cultivo convencional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        },
        {
            "text": "Otro reto para el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de las infecciones respiratorias es la detecci\u00f3n precoz del perfil de resistencias a antibi\u00f3ticos de las diversas bacterias 12 . El mayor obst\u00e1culo del uso de t\u00e9cnicas moleculares en la detecci\u00f3n de resistencias es la discrepancia entre fenotipo y genotipo. Continuamente se descubren nuevos mecanismos de resistencia, con lo que la posible presencia de mecanismos desconocidos puede dar lugar a resultados falsos negativos mediante t\u00e9cnicas moleculares. Un problema adicional es la detecci\u00f3n de marcadores genot\u00edpicos que fenot\u00edpicamente no comportan una resistencia cl\u00ednicamente significativa. Esta complejidad es mucho mayor en bacterias gramnegativas que en grampositivas, ya que presentan m\u00e1s variedad de genes implicados en estos mecanismos. A pesar de los inconvenientes que presentan las t\u00e9cnicas moleculares, una informaci\u00f3n precoz sobre el perfil de resistencias podr\u00eda orientar hacia un mejor tratamiento emp\u00edrico que la ausencia de informaci\u00f3n. Actualmente hay un ensayo denominado \"Curetis Unyvero P50 Pneumonia\" basado en PCR m\u00faltiple capaz de detectar algunos marcadores de resistencia de bacterias responsables de infecciones respiratorias, incluyendo genes relacionados con la resistencia a betalact\u00e1micos (mecA, bla CTX-M , bla DHA , bla EBC , bla OXA-51 y bla KPC ), a macr\u00f3lidos (ermB y mefA) y a fluoroquinolonas (gyrA83, gyrA87 y parC), y marcadores de integrones de clase 1 (int1 y sul1) 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1448,
                    "end": 1450,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 1"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias causadas por hongos est\u00e1n aumentando debido, principalmente, a un incremento en la prevalencia de pacientes con riesgo de presentarlas (inmunodeprimidos, trasplantados, pacientes con EPOC, etc.) 14 . Adem\u00e1s, la aparici\u00f3n de m\u00e9todos diagn\u00f3sticos m\u00e1s sensibles (como las t\u00e9cnicas moleculares) tambi\u00e9n contribuye a un aumento del n\u00famero de casos diagnosticados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico cl\u00e1sico de las infecciones f\u00fangicas se basa en el cultivo y en la histolog\u00eda, t\u00e9cnicas que en ocasiones son lentas y menos sensibles de lo deseable debido a la propia naturaleza de los agentes implicados. Por otra parte, la identificaci\u00f3n del hongo aislado puede ser complicada y requiere personal formado, ya que se basa principalmente en sus caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas, que en ocasiones no pueden identificar con exactitud la especie, algo imprescindible actualmente debido al gran n\u00famero de especies nuevas de reciente descripci\u00f3n, muchas de ellas morfol\u00f3gicamente id\u00e9nticas a otras ya conocidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "En consecuencia, las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular para la detecci\u00f3n de hongos se emplean cada vez m\u00e1s y su desarrollo est\u00e1 en pleno auge. Estas t\u00e9cnicas posibilitan un diagn\u00f3stico r\u00e1pido y certero, que repercute de forma directa en la instauraci\u00f3n de un correcto tratamiento para los pacientes. Son t\u00e9cnicas que pueden aplicarse directamente a la muestra cl\u00ednica o a la colonia obtenida del cultivo. Numerosos art\u00edculos han revisado la situaci\u00f3n actual de estas nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular frente a otras t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico cl\u00e1sico [15] [16] [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 555,
                    "end": 559,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 564,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "El empleo de t\u00e9cnicas moleculares sobre cepas obtenidas de un cultivo permite adelantar el diagn\u00f3stico de especie en algunos casos. Si bien las caracter\u00edsticas morfol\u00f3gicas (micro y macrosc\u00f3picas) permiten hacer una identificaci\u00f3n preliminar del organismo causante, en muchas ocasiones la identificaci\u00f3n de la especie definitiva requiere t\u00e9cnicas de PCR y secuenciaci\u00f3n, ya que las caracter\u00edsticas fenot\u00edpicas no siempre son suficientes para distinguir entre las diferentes especies 18 . Es importante realizar una correcta identificaci\u00f3n de la especie, ya que se ha observado la existencia de especies cr\u00edpticas de inter\u00e9s patol\u00f3gico que se a\u00edslan cada vez con m\u00e1s frecuencia y cuya sensibilidad a los antif\u00fangicos es, en algunos casos, diferente a la de otras especies morfol\u00f3gicamente id\u00e9nticas o muy parecidas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 485,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "La realizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas moleculares directamente sobre la muestra cl\u00ednica puede permitir la obtenci\u00f3n de un diagn\u00f3stico en cuesti\u00f3n de horas, frente a los d\u00edas o semanas que se demora por los m\u00e9todos convencionales (en caso de que se a\u00edsle la cepa) o que sea el \u00fanico m\u00e9todo (en el caso de hongos no viables). Sin embargo, a pesar de la gran expansi\u00f3n de estas t\u00e9cnicas, no se encuentran dentro de los criterios de diagn\u00f3stico de las enfermedades f\u00fangicas definidos por la European Organization for Research and Treatment of Cancer/ Mycoses Study Group (EORTC/MSG), debido principalmente a su falta de estandarizaci\u00f3n 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 621,
                    "end": 623,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "La comparaci\u00f3n entre estudios es complicada, ya que las t\u00e9cnicas de extracci\u00f3n, regiones amplificadas, m\u00e9todos de detecci\u00f3n de la amplificaci\u00f3n e incluso las muestras empleadas son diferentes. Sin embargo, la EAPCRI (European Aspergillus PCR Initiative) demostr\u00f3 que el factor que m\u00e1s afectaba a los resultados discordantes entre laboratorios era la extracci\u00f3n de ADN. Por ello, se han propuesto unos m\u00e9-todos de extracci\u00f3n de ADN para sangre completa y suero que han permitido la obtenci\u00f3n de resultados similares en diferentes laboratorios. Esto puede permitir que las t\u00e9cnicas moleculares se incluyan como criterio diagn\u00f3stico en las pr\u00f3ximas gu\u00edas de la EORTC/MSG. Sin embargo, a\u00fan no hay criterios estandarizados similares para el procesamiento de muestras respiratorias 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 776,
                    "end": 778,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "En general, las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico molecular de patolog\u00eda f\u00fangica pueden seguir 2 abordajes diferentes. Los abordajes panf\u00fangicos consisten en la amplificaci\u00f3n y posterior secuenciaci\u00f3n de regiones comunes a todos los hongos. La otra posibilidad se basa en la amplificaci\u00f3n de regiones espec\u00edficas del g\u00e9nero o la especie que se busca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "La principal ventaja de los abordajes panf\u00fangicos es su capacidad de detectar cualquier pat\u00f3geno sin necesidad de tener una sospecha previa de cu\u00e1l es el causante del cuadro. Las t\u00e9cnicas panf\u00fangicas m\u00e1s empleadas consisten en la amplificaci\u00f3n de regiones comunes a todos los hongos, seguida de la secuenciaci\u00f3n que permite identificar el hongo causante. Estas t\u00e9cnicas son caseras, excepto una comercial llamada MycoReal Fungi (Ingenetix GMBH, Viena) de la que por el momento no hay estudios publicados. La principal desventaja es que la aplicaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas en muestras respiratorias podr\u00eda generar amplificaci\u00f3n de especies de Candida que se encuentran en el tracto respiratorio sin causar patolog\u00eda. Adem\u00e1s, en el caso de algunos g\u00e9neros como Aspergillus, en ocasiones el poder de discriminar entre especies de estas t\u00e9cnicas no es suficiente y hay que recurrir a la amplificaci\u00f3n de otras regiones que permiten una mejor diferenciaci\u00f3n de especie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "En el caso de las t\u00e9cnicas que amplifican regiones espec\u00edficas de alg\u00fan g\u00e9nero o especie en concreto, existen en el mercado algunas comerciales que -mediante t\u00e9cnicas de PCR a tiempo real-permiten identificar r\u00e1pidamente el g\u00e9nero causante del cuadro. La limitaci\u00f3n de estas es que, pese a adelantar considerablemente el diagn\u00f3stico, la mayor\u00eda no proporciona una correcta identificaci\u00f3n de especie, lo cual puede requerir la realizaci\u00f3n de otras t\u00e9cnicas. Adem\u00e1s, en este caso los criterios para definir como positiva una PCR deben estar muy bien definidos, ya que la amplificaci\u00f3n de algunos hongos que a menudo son colonizadores del tracto respiratorio no permite afirmar que se trate de una infecci\u00f3n f\u00fangica invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "Estas t\u00e9cnicas comerciales se centran principalmente en la detecci\u00f3n de especies de Aspergillus. Entre las que est\u00e1n validadas para su uso en muestras respiratorias cabe destacar: MycAssay Aspergillus (Microgen Bioproducts Ltd.) y Aspergillus spp. Q-PCR Alert (Nanogen), que dan una identificaci\u00f3n a nivel de g\u00e9nero; MycoReal Aspergillus, que permite la diferenciaci\u00f3n de 5 especies de Aspergillus (si bien es posible que las especies cr\u00edpticas sean identificadas incorrectamente), y AsperGenius (PathoNostics) y MycoGENIE A. fumigatus qPCR (Ademtech), que adem\u00e1s de la detecci\u00f3n de Aspergillus tambi\u00e9n son capaces de identificar algunas de las mutaciones de resistencia a triazoles m\u00e1s frecuentes. Todav\u00eda no hay estudios suficientes que permitan saber su verdadera utilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, no hay que olvidar que otros hongos pueden ser causantes de patolog\u00eda respiratoria, por lo que, si hay sospecha de Pneumocystis jirovecii, Histoplasma spp., etc. habr\u00eda que realizar PCR espec\u00edficas para estos pat\u00f3genos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de hongos"
        },
        {
            "text": "Los virus respiratorios son la causa m\u00e1s frecuente de infecci\u00f3n del tracto respiratorio superior, pero tambi\u00e9n est\u00e1n implicados en cuadros m\u00e1s graves como bronquiolitis y neumon\u00eda 21 . Se han descrito m\u00e1s de 200 virus capaces de producir infecci\u00f3n respiratoria. Los m\u00e1s frecuentes son: virus de la gripe A, virus de la gripe B, virus parainfluenza 1-4, virus respiratorio sincitial, metapneumovirus humano, enterovirus, rinovirus, coronavirus, poliomavirus WU y KI, bocavirus humano y adenovirus (tabla 1). Sin embargo, en determinados pacientes (fundamentalmente inmunodeprimidos) no hay que olvidar otros virus asociados a infecci\u00f3n respiratoria, como el virus de la varicela z\u00f3ster, citomegalovirus, virus herpes simple, virus herpes 6 y 7, hantavirus, mimivirus y virus del sarampi\u00f3n 22 . Generalmente, un mismo cuadro respiratorio puede ser causado por virus diferentes, por lo que el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico definitivo deber\u00e1 confirmarse mediante t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 788,
                    "end": 790,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "En comparaci\u00f3n con las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico cl\u00e1sicas, como el cultivo celular o la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno, los m\u00e9todos moleculares en sus m\u00faltiples variantes presentan mayor sensibilidad y especificidad, mayor rapidez en general, as\u00ed como posibilidad de detectar varios virus simult\u00e1neamente, identificar nuevos virus y automatizar la t\u00e9cnica. La identificaci\u00f3n r\u00e1pida del virus causante de la infecci\u00f3n permite instaurar un tratamiento adecuado y precoz, as\u00ed como prevenir la transmisi\u00f3n y mejorar el control de brotes. Sin embargo, las t\u00e9cnicas moleculares tambi\u00e9n presentan una serie de inconvenientes: posibles inhibiciones; variabilidad de los virus que obliga a revisar peri\u00f3dicamente las dianas de cebadores y sondas; falsos positivos por la detecci\u00f3n de virus que colonizan la mucosa respiratoria en personas asintom\u00e1ticas, o virus no viables excretados de forma prolongada despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n 23, 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 925,
                    "end": 928,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 931,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "La PCR es la t\u00e9cnica m\u00e1s empleada, tanto a tiempo final como a tiempo real 25, 26 . La PCR a tiempo real presenta una mayor sensibilidad; hace posible la amplificaci\u00f3n y detecci\u00f3n simult\u00e1nea del producto de PCR y permite la cuantificaci\u00f3n del material gen\u00e9tico en la muestra. Aunque por ahora la informaci\u00f3n acerca del significado de la carga viral es limitada, se ha visto que puede estar relacionada con la gravedad del paciente 27 , su evoluci\u00f3n y respuesta al tratamiento 28 , y que incluso podr\u00eda permitir diferenciar entre colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 78,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 81,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 556,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "Debido a la gran cantidad de virus diferentes que pueden estar involucrados en las infecciones respiratorias y la existencia de coinfecciones, es de gran importancia la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas que posibiliten la detecci\u00f3n m\u00faltiple de un n\u00famero considerable de virus en una \u00fanica al\u00edcuota de muestra. Los m\u00e9todos de PCR m\u00faltiple constituyen una herramienta muy \u00fatil con independencia del sistema empleado para detectar los productos de amplificaci\u00f3n, ya sea mediante electroforesis en gel de agarosa, detecci\u00f3n a tiempo real, espectrometr\u00eda de masas o arrays de ADN.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, han surgido numerosas t\u00e9cnicas comerciales para la detecci\u00f3n simult\u00e1nea de m\u00faltiples virus respiratorios (tabla 2) que presentan la ventaja de ser muy r\u00e1pidas (permitiendo obtener resultados incluso en menos de 1 h) y algunas totalmente automatizadas, en las que la extracci\u00f3n, la amplificaci\u00f3n y la detecci\u00f3n tienen lugar dentro del mismo equipo 30, 31 . Adem\u00e1s, algunas t\u00e9cnicas permiten la detecci\u00f3n tanto de virus como de bacterias, algo fundamental en el caso del diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda. Sin embargo, el inconveniente de estas nuevas t\u00e9cnicas es su elevado coste.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 372,
                    "end": 374,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9todos moleculares permiten ir m\u00e1s all\u00e1 de la identificaci\u00f3n del virus responsable del cuadro, ya que la secuenciaci\u00f3n del mismo ayuda a llevar a cabo su caracterizaci\u00f3n y genotipado, a realizar estudios de epidemiolog\u00eda molecular y a identificar resistencias a determinados antivirales 32 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de virus"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han realizado estudios sobre el impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el manejo y pron\u00f3stico de pacientes con infecciones respiratorias, as\u00ed como de coste-efectividad de su implantaci\u00f3n en los laboratorios de microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Rogers et al 33 publicaron un estudio evaluando el impacto de la incorporaci\u00f3n de Fil-mArray Rapid Respiratory Panel (BioFire Diagnostics; Salt Lake City, Utah, Estados Unidos) en el pron\u00f3stico de ni\u00f1os ingresados por una infecci\u00f3n respiratoria aguda. En el estudio se demostr\u00f3 que la implementaci\u00f3n de esta t\u00e9cnica reduc\u00eda de manera significativa la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, as\u00ed como el tiempo del aislamiento y la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico, siempre y cuando los resultados estuviesen disponibles en las primeras 4 h. Hay que destacar que solo se tomaron en cuenta los resultados de la detecci\u00f3n de virus respiratorios, ya que la detecci\u00f3n de los 3 pat\u00f3genos bacterianos incluidos en el panel (M. pneumoniae, B. pertussis y C. pneumoniae) no se hab\u00eda validado en el momento del estudio. En otro estudio publicado, los autores evaluaron el impacto de una t\u00e9cnica molecular, PCR-based Unyvero Pneumonia (Curetis AG, Holzgerlingen, Germany), en el manejo de los pacientes con neumon\u00eda nosocomial grave 13 . Esta t\u00e9cnica permite la identificaci\u00f3n de 18 pat\u00f3genos bacterianos y de P. jirovecii, junto con 22 marcadores de resistencia. El ensayo Unyvero Pneumonia no solo redujo el tiempo hasta la obtenci\u00f3n del resultado en comparaci\u00f3n con el cultivo convencional (4 frente a 48-96 h), sino que tambi\u00e9n detect\u00f3 un n\u00famero importante de infecciones m\u00faltiples (55,1 frente a 8,2%). En cuanto al impacto sobre el manejo de pacientes, el tratamiento emp\u00edrico inicial fue cambiado en el 67,3% de los casos bas\u00e1ndose en los resultados del ensayo, incluida la detecci\u00f3n de los genes de resistencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1282,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "El incremento de la resistencia bacteriana a los antibi\u00f3ticos aumenta la probabilidad de que los tratamientos emp\u00edricos habituales sean inefectivos, lo que produce un retraso en el inicio de un tratamiento antibi\u00f3tico apropiado 34 . En los \u00faltimos a\u00f1os se han publicado numerosos estudios que demuestran que el retraso en establecer un tratamiento antibi\u00f3tico apropiado aumenta la morbimortalidad de los pacientes con neumon\u00eda 35, 36 , aunque, indirectamente, estos estudios confirman la importancia del diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico r\u00e1pido que se puede proporcionar mediante t\u00e9cnicas moleculares y el impacto que dichas t\u00e9cnicas puede tener para el manejo adecuado de los pacientes, especialmente en la neumon\u00eda intrahospitalaria grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 430,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 433,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Otro aspecto que hay que tener en cuenta es la detecci\u00f3n de m\u00faltiples pat\u00f3genos. La frecuencia de infecciones mixtas detectadas ha crecido de manera notable con la implementaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas moleculares. Aunque se ha demostrado el impacto de la coinfecci\u00f3n del virus de la gripe A (H1N1) y pat\u00f3genos bacterianos (p. ej., S. aureus y S. pneumoniae) en la mortalidad 37 , el papel de las infecciones mixtas con otros virus respiratorios no est\u00e1 tan claro. En cuanto a la neumon\u00eda con m\u00e1s de un pat\u00f3geno bacteriano detectado, se ha demostrado que la infecci\u00f3n polimicrobiana es un factor de riesgo para el tratamiento emp\u00edrico inapropiado, cuyas consecuencias ya se han discutido previamente 38 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 693,
                    "end": 695,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Aparte de las t\u00e9cnicas moleculares que permiten la detecci\u00f3n cualitativa de los pat\u00f3genos respiratorios, recientemente se han publicado estudios que resaltan la importancia de la cuantificaci\u00f3n de ARN/ ADN detectado, que permitir\u00eda la discriminaci\u00f3n entre colonizaci\u00f3n frente a infecci\u00f3n 39 o contaminaci\u00f3n con flora del tracto respiratorio superior 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 352,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias"
        },
        {
            "text": "Respecto a los estudios de coste-efectividad de las pruebas moleculares, Leone et al 41 evaluaron el impacto econ\u00f3mico del uso de Cepheid Xpert real-time PCR (Cepheid; Sunnyvale, California, Estados Unidos) para el diagn\u00f3stico r\u00e1pido de S. aureus resistente a la meticilina (SARM) en las muestras respiratorias (lavado broncoalveolar [BAL] y mini-BAL) de los pacientes con sospecha de neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Para ello, se consideraron 2 posibilidades de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico: uno m\u00e1s caro (150 euros/ d\u00eda en pacientes con fallo renal) y otros m\u00e1s econ\u00f3micos (50 euros/ d\u00eda). El coste del test fue de 45 euros. Los autores demostraron que, en el caso del tratamiento emp\u00edrico de 150 euros/d\u00eda, la prueba era coste-efectiva independientemente de la prevalencia de SARM y que, en el caso del tratamiento de 50 euros/d\u00eda, el test era coste-efectivo si la prevalencia era > 25%. En 2011, Harris et al 42 publicaron un estudio de coste-efectividad en el que compararon 33 diferentes estrategias para diagnosticar la neumon\u00eda por P. jirovecii en los pacientes positivos para el VIH en Sud\u00e1frica. En este estudio se demostr\u00f3 que cualquiera de las t\u00e9cnicas moleculares evaluadas (PCR a tiempo final, PCR anidada, PCR a tiempo real) para la detecci\u00f3n de P. jirovecii en una muestra respiratoria menos invasiva (esputo) representa una opci\u00f3n m\u00e1s coste-efectiva (26-51 d\u00f3lares por a\u00f1o de vida ganado y con una tasa de pacientes tratados con \u00e9xito de 77-90%) en comparaci\u00f3n con otras estrategias diagn\u00f3sticas evaluadas. Recientemente, Dugas et al 43 han publicado un an\u00e1lisis de coste-efectividad en el que se eval\u00faan diferentes estrategias del manejo de los pacientes atendidos en el departamento de urgencias con una infecci\u00f3n respiratoria aguda durante la temporada de gripe seg\u00fan su prevalencia. Durante las prevalencias m\u00e1s bajas de gripe (3-7%), la opci\u00f3n m\u00e1s coste-efectiva fue tratar a los pacientes seg\u00fan el resultado de una t\u00e9cnica r\u00e1pida de PCR. Sin embargo, en prevalencias m\u00e1s altas (> 7%), la mejor estrategia era tratar a todos los pacientes. No obstante, esta \u00faltima opci\u00f3n puede representar un factor de riesgo para el desarrollo de resistencias a los antivirales que debe evaluarse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las t\u00e9cnicas moleculares en el diagn\u00f3stico de las infecciones respiratorias"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Mortality and global health estimates",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Microbial aetiology of community-acquired pneumonia and its relation to severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarrus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "340--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Aetiology of hospital-acquired pneumonia and trends in antimicrobial resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Enne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Personne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grgic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "252--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Recomendaciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica. Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de las infecciones bacterianas del tracto respiratorio inferior",
            "authors": [
                {
                    "first": "Microbiolog\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Procedimientos En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Cl\u00ednica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rapid point of care diagnostic tests for viral and bacterial respiratory tract infections-needs, advances, and future prospects",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Enne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rapid detection of Staphylococcus aureus in lower respiratory tract secretions from patients with suspected ventilator-associated pneumonia: evaluation of the Cepheid Xpert MRSA/SA SSTI assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Burillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin-Rabadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "4095--4102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Molecular isothermal techniques for combating infectious diseases: towards low-cost point-of-care diagnostics",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Paz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brotons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Munoz-Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Expert Rev Mol Diagn",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "827--870",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Isothermal detection of Mycoplasma pneumoniae directly from respiratory clinical specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petrone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wolff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Delaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Winchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "2970--2976",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Real-time fluorescence loop mediated isothermal amplification for the detection of Acinetobacter baumannii",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhuo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Application of loop-mediated isothermal amplification (LAMP) assay for the rapid diagnosis of pathogenic bacteria in clinical sputum specimens of acute exacerbation of COPD (AECOPD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Clin Exp Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "7881--7890",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rapid nucleic acid diagnostics for the detection of antimicrobial resistance in Gram-negative bacteria: is it time for a paradigm shift",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Reddington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Enne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "1729--1762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Evaluation of Curetis Unyvero, a multiplex PCR-based testing system, for rapid detection of bacteria and antibiotic resistance and impact of the assay on management of severe nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jamal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Roomi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abdulaziz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rotimi",
                    "middle": [],
                    "last": "Vo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "2487--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The changing face of epidemiology of invasive fungal disease in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lass-Fl\u00f6rl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Mycoses",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "197--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Fungal diagnostics. Cold Spring Harb Perspect Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kozel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wickes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Molecular diagnostic methods for invasive fungal disease: the horizon draws nearer?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halliday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sorrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "257--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Molecular and nonmolecular diagnostic methods for invasive fungal infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arvanitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Anagnostou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caliendo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mylonakis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "490--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Identificaci\u00f3n de hongos de importancia cl\u00ednica mediante t\u00e9cnicas moleculares",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Unda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ag\u00fcero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fari\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "282--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Defining opportunistic invasive fungal infections in immunocompromised patients with cancer and hematopoietic stem cell transplants: an international consensus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ascioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Pauw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crokaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "7--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Aspergillus polymerase chain reaction: systematic review of evidence for clinical use in comparison with antigen testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wingard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bretagne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Loffler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Slavin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "1293--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Medical Microbiology. Galveston: The University of Texas Medical Branch at Galveston",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dasaraju",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1264--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Clinical and economical impact of multiplex respiratory virus assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Valli\u00e8res",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "255--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Aplicaci\u00f3n de los m\u00e9todos moleculares al diagn\u00f3stico y el estudio epidemiol\u00f3gico de las infecciones respiratorias causadas por virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "26",
            "issn": "9",
            "pages": "15--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Currently used nucleic acid amplification tests for the detection of viruses and atypicals in acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ieven",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "259--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Detection of respiratory viruses by molecular methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mahony",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "716--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Analysis of human metapneumovirus and human bocavirus viral load",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Anton",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz-Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1032--1036",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Selection and viral load kinetics of an oseltamivir-resistant pandemic influenza A (H1N1) virus in an immunocompromised patient during treatment with neuraminidase inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00f3rtola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Abrisqueta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Llopart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "214--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Frequent detection of respiratory viruses without symptoms: toward defining clinically relevant cutoff values",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieringa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Koekkoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pajkrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "2631--2637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Evaluation of the BioFire FilmArray respiratory panel and the GenMark eSensor respiratory viral panel on lower respiratory tract specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruggiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmillen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Babady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "288--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Prospective and retrospective evaluation of the Cepheid Xpert(R) Flu/RSV XC assay for rapid detection of influenza A, influenza B, and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nougairede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ninove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "De Lamballerie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "256--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Molecular diagnosis of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Somerville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ratnamohan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dwyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pathology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "243--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Impact of a rapid respiratory panel test on patient outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jerris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotzbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "636--677",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Treatment guidelines and outcomes of hospitalacquired and ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Badia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "1",
            "pages": "48--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Timing of antibiotic administration and outcomes for Medicare patients hospitalized with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "637--681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical importance of delays in the initiation of appropriate antibiotic treatment for ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Iregui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "262--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Critical illness from 2009 pandemic influenza A virus and bacterial coinfection in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Uyeki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vaughn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller Rr 3rd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1487--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Community-acquired polymicrobial pneumonia in the intensive care unit: aetiology and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarrus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pneumocystis jirovecii (Pj) quantitative PCR to differentiate Pj pneumonia from Pj colonization in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Maubon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Stahl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "331--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Development of two real-time multiplex PCR assays for the detection and quantification of eight key bacterial pathogens in lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gadsby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Conway",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "788--789",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Routine use of Staphylococcus aureus rapid diagnostic test in patients with suspected ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Malavieille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyssignac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cassir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Textoris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Cost-effectiveness analysis of diagnostic options for pneumocystis pneumonia (PCP)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangrujee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Duplessis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Cost-utility of rapid polymerase chain reaction-based influenza testing for high-risk emergency department patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dugas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaydos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rothman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Frick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "80--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "The aetiology and antibiotic management of community-acquired pneumonia in adults in Europe: a literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Peetermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1065--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adult patients at the dawn of the 21st century: a prospective study on the Mediterranean coast of Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masi\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sold\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "788--800",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Respiratory viral detection in children and adults: comparing asymptomatic controls and patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chappell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "584--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Nosocomial pneumonia in the intensive care unit acquired by mechanically ventilated versus nonventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Esperatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Theessen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Liapikou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Saucedo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1533--1542",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "What role do viruses play in nosocomial pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Luyt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brechot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "194--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Fagon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "867--903",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Viral infection is not uncommon in adult patients with severe hospital-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Huh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Do",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Pulmonary infections in HIV-infected patients: an update in the 21st century",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Miro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "730--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Pneumonia in allogeneic stem cell transplantation recipients: a multicenter prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar-Guisado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez-Jambrina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Espigado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oriol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Transplant",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "629--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Aspergillosis: the most common community-acquired pneumonia with gram-negative bacilli as copathogens in stem cell transplant recipients with graft-versus-host disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alangaden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wahiduzzaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chandrasekar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "659--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Pneumonia in solid organ transplant recipients: a prospective multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Alarc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mularoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Transpl Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "232--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Comparison of xTAG respiratory virus panel and Verigene Respiratory Virus Plus for detecting influenza virus and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Lab Anal",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "116--137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Evaluation of four commercial multiplex molecular tests for the diagnosis of acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leruez-Ville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Evaluation of commercial ResPlex II v2.0, MultiCode-PLx, and xTAG respiratory viral panels for the diagnosis of respiratory viral infections in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Balada-Llasat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Larue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rigali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pancholi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "42--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Benefits and drawbacks of molecular techniques for diagnosis of viral respiratory infections. Experience with two multiplex PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Arroyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Prim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Comparison of Anyplex II RV16 with the xTAG respiratory viral panel and Seeplex RV15 for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Oh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1137--1178",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Track Diagnostic RP33 56 RT-PCR tiempo real/sondas marcadas Inf (A, B, C), VRS, AdV, CoV (229E, OC43, NL63, HKU1), MpV, PiV (1, 2, 3, 4), RnV, EV, EcV, BoV; PcV, CMV, BPer, MPne, CPne, Leg, PJir, SPne, HInf,",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "AdV: adenovirus; BoV: bocavirus; BPer: Bordetella pertussis; CAR \u00ae : clinical array reader; CMTA: catcher melting-temperature analysis; CMV: citomegalovirus; CoV: coronavirus; CPne: Chlamydophila pneumoniae; CxV: coxsackievirus; DPO: dual priming oligonucleotide; EcV: echovirus; EV: Enterovirus; H1 2009: influenza A H1N1 pand\u00e9mico; H1: influenza A H1N1 epid\u00e9mico; HInf: Haemophilus influenzae; Inf: influenza; KPneu, Klebsiella pneumoniae; Leg: Legionella spp.; MCat: Moraxella catharralis; MLPA: multiplex ligation-dependent probe amplification; MPne: Mycoplasma pneumoniae; MpV: metapneumovirus; PcV: parechovirus; PiV: parainfluenzavirus; PJir: Pneumocystis jirovecii; RnV: rinovirus; RT-PCR: reverse transcription polymerase chain reaction; Sal: Salmonella spp.; SAur: Staphylococcus aureus; SPne: Streptococcus pneumoniae; TOCE: tagging oligonucleotide cleavage extensi\u00f3n; VRS: virus respiratorio sincitial.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ]
}