{
    "paper_id": "cb123177b2d18f98c6cb4d26c3d1d3b88adc6136",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Ochoa Sangrador",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez De Dios",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
                    "location": {
                        "settlement": "Alicante",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Recibido el 28 de noviembre de 2009; aceptado el 30 de noviembre de 2009 Disponible en Internet el 13 de febrero de 2010 PALABARAS CLAVE Bronquiolitis/ epidemiolog\u00eda; Bronquiolitis/ etiolog\u00eda; Revisi\u00f3n sistem\u00e1tica; Conferencia de Consenso; Pediatr\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Resumen Presentamos una revisi\u00f3n de la evidencia sobre epidemiolog\u00eda, factores de riesgo, etiolog\u00eda y perfil cl\u00ednico-etiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda. Las estimaciones de frecuencia son muy heterog\u00e9neas; para poblaci\u00f3n menor de 2 a\u00f1os la frecuencia de ingreso por bronquiolitis se sit\u00faa entre 1 y 3,5%, la de consultas en Atenci\u00f3n Primaria entre 4 y 20% y la de Urgencias entre 1 y 2%. Para poblaci\u00f3n de riesgo la frecuencia de ingresos por infecci\u00f3n respiratoria por virus respiratorio sincitial es en prematuros de r32 semanas de gestaci\u00f3n entre 4,4 y 18%, en ni\u00f1os con displasia broncopulmonar entre 7,3 y 42%, y en cardi\u00f3patas entre 1,6 y 9,8%. Los principales factores de riesgo son: prematuridad, enfermedad pulmonar o displasia broncopulmonar, las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas y la edad al inicio de la epidemia inferior a 3 -6 meses. Otros factores son: hermanos mayores o asistencia a guarder\u00eda, sexo masculino, exposici\u00f3n a tabaco, lactancia materna durante menos de 1 -2 meses y variables asociadas a bajo nivel socioecon\u00f3mico. El virus respiratorio sincitial es el agente etiol\u00f3gico dominante, constituyendo algo m\u00e1s de la mitad de los casos (mediana 56%; intervalo 27 -73%). Otros virus implicados por orden descendente de frecuencia son los rinovirus, adenovirus, metapneumovirus, virus de la gripe, parainfluenza, enterovirus y bocavirus. En estudios que recurren a t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n gen\u00f3mica, el virus implicado no es identificado en un 20 -25% de los casos; entre el 9% y el 27% de los casos presentan coinfecci\u00f3n viral. Aunque las bronquiolitis por virus respiratorio sincitial tienen m\u00e1s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "ARTICLE IN PRESS",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "sibilantes y trabajo respiratorio, mayor duraci\u00f3n de s\u00edntomas y oxigenoterapia y se asocian a menor uso de antibi\u00f3ticos, estos datos est\u00e1n asociados a la menor edad de los pacientes y no permiten predecir la etiolog\u00eda. En general, la identificaci\u00f3n etiol\u00f3gica no resulta \u00fatil de cara al manejo de los pacientes; no obstante, en lactantes peque\u00f1os (o3 meses) con bronquiolitis febriles en el medio hospitalario, podr\u00eda facilitar el manejo conservador de dichos pacientes y ahorrar procedimientos diagn\u00f3stico y terap\u00e9uticos. & 2009 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados. Consensus conference on acute bronchiolitis (II): epidemiology of acute bronchiolitis. Review of the scientific evidence Abstract A review of the evidence on epidemiology, risk factors, etiology and clinical-etiological profile of acute bronchiolitis is presented. The frequency estimates are very heterogeneous; in the population under two years the frequency of admission for bronchiolitis is between 1 and 3.5%, primary care consultations between 4 and 20% and emergency visits between 1 and 2%. The frequency of admissions for respiratory infection by respiratory syncytial virus in the risk population is: in premature infants r32 weeks of gestation between 4.4 and 18%, in patients with bronchopulmonary dysplasia between 7.3 and 42%, and in infants with congenital heart disease between 1.6 and 9.8%. The main risk factors are: prematurity, chronic lung disease or bronchopulmonary dysplasia, congenital heart disease and age less than 3 -6 months at onset of the epidemic. Other factors are: older siblings or day care attendance, male gender, exposure to smoking, breastfeeding for less than 1 -2 months and variables associated with lower socioeconomic status. Respiratory syncytial virus is the dominant etiological agent, constituting just over half the cases (median 56%; interval 27% to 73%). Other viruses implicated, in descending order of frequency, are rhinovirus, adenovirus, metapneumovirus, influenza viruses, parainfluenza, enterovirus and bocavirus. In studies with genomic detection techniques, between 20 and 25% of cases the virus involved is not identified and between 9% and 27% of cases have viral co-infection. Although respiratory syncytial virus bronchiolitis shows more wheezing and retractions, longer duration of respiratory symptoms and oxygen therapy and are associated with lower use of antibiotics. This pattern is associated with the younger age of the patients and does not help us to predict the etiology. In general, the etiological identification is not useful for the management of patients. However, in young infants (o3 months) with febrile bronchiolitis in the hospital environment, conservative management may help these patients and avoid diagnostic and therapeutic procedures. & 2009 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Presentamos una revisi\u00f3n de la evidencia sobre epidemiolog\u00eda, factores de riesgo, etiolog\u00eda y perfil clinicoetiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda (BA). Esta revisi\u00f3n forma parte de la documentaci\u00f3n elaborada para la )Conferencia de Consenso sobre BA*, en la que se sustenta el estudio de idoneidad del proyecto titulado )Variabilidad e idoneidad del manejo diagn\u00f3stico y terap\u00e9utico de la BA* (estudio BRonquiolitis-Estudio de Variabilidad, Idoneidad y ADecuaci\u00f3n [aBREVIADo] ). La metodolog\u00eda de la revisi\u00f3n ha sido publicada en un art\u00edculo previo de esta serie 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 474,
                    "text": "[aBREVIADo]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "La BA es la principal causa de ingreso por infecci\u00f3n respiratoria aguda (IRA) de v\u00edas bajas en el ni\u00f1o menor de 2 a\u00f1os. El virus respiratorio sincitial (VRS) es el agente causal dominante, aunque otros virus est\u00e1n tambi\u00e9n implicados, tanto de forma aislada como en coinfecci\u00f3n: rinovirus, adenovirus, metapneumovirus (MVP), virus influenza y parainfluenza, enterovirus y bocavirus. En nuestro medio, la mayor\u00eda de las infecciones por VRS tienen lugar en las \u00e9pocas epid\u00e9micas (final de oto\u00f1o e invierno), quedando expuestos a este virus la mayor\u00eda de los lactantes en al menos una ocasi\u00f3n. Por otra parte, la infecci\u00f3n no genera una respuesta inmunitaria que proteja frente a nuevas reinfecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la BA es cl\u00ednico, se presenta habitualmente con rinitis, dificultad respiratoria, tos, rechazo de alimentaci\u00f3n, irritabilidad y, en lactantes muy peque\u00f1os, apneas. Estos hallazgos cl\u00ednicos, junto con la existencia de sibilantes y/o crepitantes en la auscultaci\u00f3n, permiten realizar el diagn\u00f3stico. No obstante, existe una importante heterogeneidad entre pa\u00edses a la hora de diagnosticar la BA. Mientras que en Norteam\u00e9rica se propugna la presencia de sibilantes espiratorios como principal signo gu\u00eda, en el Reino Unido dicho papel es atribuido a los crepitantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los criterios cl\u00e1sicos m\u00e1s aceptados son los propuestos por McConnochie 2 , que considera BA )el primer episodio agudo de dificultad respiratoria con sibilancias, precedido por un cuadro catarral de v\u00edas altas (rinitis, tos, con/sin fiebre), que afecta a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, aunque preferentemente se da en el primer a\u00f1o de vida*.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Un importante n\u00famero de condiciones puede simular BA. Entre las causas pulmonares destacan el asma, la neumon\u00eda, la enfermedad pulmonar cr\u00f3nica, la inhalaci\u00f3n de un cuerpo extra\u00f1o y la fibrosis qu\u00edstica. Otras entidades no pulmonares incluyen la cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, la sepsis y la acidosis metab\u00f3lica grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Lamentablemente, la informaci\u00f3n sobre validez y precisi\u00f3n de los distintos signos o s\u00edntomas de BA procede exclusivamente de estudios descriptivos y sobre todo de la opini\u00f3n de expertos 3 . Por ello, no sorprende que el espectro cl\u00ednico de los pacientes catalogados como BA en los distintos trabajos pueda ser tan heterog\u00e9neo. El principal problema radica en la diferenciaci\u00f3n de los pacientes con sibilantes recurrentes, como manifestaci\u00f3n de una predisposici\u00f3n at\u00f3pica en respuesta a desencadenantes infecciosos o ambientales diversos. Tanto la evoluci\u00f3n como la respuesta a tratamientos van a ser en estos pacientes diferentes. En este sentido, 2 criterios pueden resultar \u00fatiles a la hora de restringir los sesgos de selecci\u00f3n en los estudios epidemiol\u00f3gicos: limitar los casos a primeros episodios de sibilantes en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. Por el contrario, la identificaci\u00f3n de VRS en las muestras respiratorias, aunque m\u00e1s frecuente en los casos de BA, no permite diferenciarlos de otros diagn\u00f3sticos alternativos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 187,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico en la BA apenas influye en el manejo del paciente. Los signos y s\u00edntomas de BA no permiten diferenciar los casos producidos por el VRS del resto y, aunque existen ciertos perfiles cl\u00ednicos asociados a los distintos agentes etiol\u00f3gicos implicados, no est\u00e1 clara la capacidad predictiva ni la utilidad pr\u00e1ctica de la identificaci\u00f3n de dichos perfiles etiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La carga cl\u00ednica de la BA es importante por su frecuencia y repercusi\u00f3n. No obstante, la mayor\u00eda de los casos son autolimitados, persistiendo los s\u00edntomas entre 3 y 7 d\u00edas, pudiendo ser manejados en su domicilio con medidas sintom\u00e1ticas. Solo un peque\u00f1o porcentaje de pacientes requiere ingreso hospitalario, que suele estar motivado por la necesidad de recibir cuidados como la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno suplementario, la aspiraci\u00f3n de secreciones o la alimentaci\u00f3n enteral o parenteral. Por ello, evaluar la frecuencia y el riesgo de las BA a trav\u00e9s del estudio de los casos hospitalizados es una estrategia incompleta y probablemente sesgada, ya que el criterio de ingreso hospitalario presenta una gran variabilidad entre \u00e1reas y sistemas sanitarios. Sin embargo, la mayor parte de la evidencia disponible procede de pacientes hospitalizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os de menor edad y los que tienen problemas m\u00e9dicos previos (prematuridad, cardiopat\u00eda cong\u00e9nita, enfermedad pulmonar cr\u00f3nica o displasia broncopulmonar, etc.) son m\u00e1s susceptibles de tener enfermedad grave y requerir ingreso hospitalario. La identificaci\u00f3n de factores de riesgo o marcadores cl\u00ednicos de gravedad puede resultar \u00fatil en la toma de decisiones m\u00e9dicas. En los \u00faltimos a\u00f1os ha surgido un especial inter\u00e9s por identificar factores de riesgo de BA, en relaci\u00f3n con la disponibilidad de intervenciones preventivas de alto coste (anticuerpos monoclonales frente al VRS), para las que se propone un uso restringido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n sobre la frecuencia de la BA debe idealmente proceder de estudios de cohortes en los que se sigan, con procedimientos correctos, reci\u00e9n nacidos con o sin factores de riesgo, para detectar la aparici\u00f3n de BA, diagnosticadas en el medio ambulatorio u hospitalario con criterios cl\u00ednicos v\u00e1lidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia de la bronquiolitis agudas y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Asimismo, interesa identificar factores de riesgo de presentar BA que tengan suficiente capacidad predictiva para ser tenidos en cuenta en la toma de decisiones m\u00e9dicas. Esta informaci\u00f3n proceder\u00e1 fundamentalmente de estudios de cohortes y de estudios de casos y controles. En estos trabajos, adem\u00e1s de los requisitos previamente expuestos para los estudios de frecuencia, interesa especialmente emplear m\u00e9todos de ajuste multivariante que permitan diferenciar el efecto independiente atribuible a cada factor de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia de la bronquiolitis agudas y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Se han revisado 32 estudios que eval\u00faan el riesgo de BA 4-16 , IRA de v\u00edas bajas por VRS [17] [18] [19] , infecci\u00f3n por VRS 6,16,20-34 o enfermedad respiratoria 21, 34, 35 , en la mayor\u00eda de ellos, ingresos hospitalarios por dichos procesos. En la tabla 1 se presentan las caracter\u00edsticas y los resultados simplificados de estos estudios (informaci\u00f3n extra\u00edda de las tablas de evidencia originales de la revisi\u00f3n). En 20 de esos estudios se ha estimado el riesgo en poblaci\u00f3n de riesgo: prematuros [5] [6] [7] 11, 17, 18, [21] [22] [23] 25, [28] [29] [30] [31] [32] 35 , cardi\u00f3patas 5, 6, 20, 22, 27 , pacientes con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica 5,6,20,22,29 o con s\u00edndrome de Down 11, 19 . Los dise\u00f1os m\u00e1s frecuentes han sido: cohortes retrospectivos [5] [6] [7] 9, [11] [12] [13] [14] 19, 22, 23, 25, 26, [29] [30] [31] [32] [33] o prospectivos 8, 17, 18, 20, 21, 24, 27, 28, 35 , estudios ecol\u00f3gicos 4,10,16 y transversales 15 . La calidad es medio-baja, predominando los trabajos que utilizan los c\u00f3digos diagn\u00f3sticos del alta hospitalaria como m\u00e9todo de detecci\u00f3n de casos. En algunas ocasiones se han empleado registros de pruebas microbiol\u00f3gicas y, solo excepcionalmente, criterios cl\u00ednicos propios o de referencia de BA 2 . En muchos trabajos no se controla si los casos eran primeros episodios. Existe cierta variaci\u00f3n en la edad de la muestra de estudio (habitualmente menores de 1 o 2 a\u00f1os, excepcionalmente de 3 o 5 a\u00f1os) y en el tiempo de seguimiento (estaci\u00f3n epid\u00e9mica, 1 o 2 a\u00f1os). Seis trabajos analizan el riesgo de ingreso por BA 5,7,13 o infecci\u00f3n por VRS 21,26,34 en Espa\u00f1a. En 16 estudios de casos y controles 8, 9, 12, [36] [37] [38] [39] [40] [41] [42] [43] [44] [45] [46] [47] [48] , 9 estudios de cohortes prospectivos [17] [18] [19] 21, 24, 27, 28, 34, 49 y 9 retrospectivos 6, 14, 22, 25, [29] [30] [31] [32] [33] se han evaluado distintos factores de riesgo de ingreso (en su mayor\u00eda) o consulta 12,14,44 por BA 6, 8, 12, 14, [36] [37] [38] 40, 42, 45, 46 , IRA baja 28, 41 o infecci\u00f3n por VRS 9, [17] [18] [19] 21, 22, 24, 27, [29] [30] [31] [32] [33] [34] 39, 40, 43, 44, [47] [48] [49] , tanto en poblaci\u00f3n general como en muestras seleccionadas de prematuros 17, 18, 21, 24, 25, 28, 31, 34, 39, 44, 48, 49 . En la tabla 2 se presentan las caracter\u00edsticas y los resultados simplificados de estos estudios. La calidad de los trabajos es media, con frecuente ajuste multivariante, aunque no siempre correcto. Los ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 164,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 168,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 498,
                    "end": 501,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 526,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 531,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 550,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 555,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 568,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 583,
                    "end": 585,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 588,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 589,
                    "end": 592,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 599,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 683,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 761,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 764,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 765,
                    "end": 769,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 774,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 788,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 796,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 797,
                    "end": 800,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 804,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 809,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 819,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 820,
                    "end": 824,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 825,
                    "end": 829,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 845,
                    "end": 847,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 848,
                    "end": 851,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 855,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 856,
                    "end": 859,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 867,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 871,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 876,
                    "end": 878,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 927,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1630,
                    "end": 1632,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1633,
                    "end": 1635,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1636,
                    "end": 1639,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1640,
                    "end": 1644,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1645,
                    "end": 1649,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1650,
                    "end": 1654,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1655,
                    "end": 1659,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1660,
                    "end": 1664,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1665,
                    "end": 1669,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1670,
                    "end": 1674,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1675,
                    "end": 1679,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1680,
                    "end": 1684,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 1685,
                    "end": 1689,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1690,
                    "end": 1694,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1695,
                    "end": 1699,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1700,
                    "end": 1704,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1743,
                    "end": 1747,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1748,
                    "end": 1752,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1753,
                    "end": 1757,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1758,
                    "end": 1761,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1762,
                    "end": 1765,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1766,
                    "end": 1769,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1770,
                    "end": 1773,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1774,
                    "end": 1777,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1778,
                    "end": 1780,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 1800,
                    "end": 1802,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1803,
                    "end": 1806,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1807,
                    "end": 1810,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1811,
                    "end": 1814,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1815,
                    "end": 1819,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1820,
                    "end": 1824,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1825,
                    "end": 1829,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1830,
                    "end": 1834,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1835,
                    "end": 1839,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1939,
                    "end": 1941,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1942,
                    "end": 1944,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1945,
                    "end": 1948,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1949,
                    "end": 1952,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1953,
                    "end": 1957,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1958,
                    "end": 1962,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1963,
                    "end": 1967,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1968,
                    "end": 1971,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 1972,
                    "end": 1975,
                    "text": "42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1976,
                    "end": 1979,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1980,
                    "end": 1982,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1994,
                    "end": 1997,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1998,
                    "end": 2000,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 2021,
                    "end": 2023,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 2024,
                    "end": 2028,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2033,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2034,
                    "end": 2038,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 2039,
                    "end": 2042,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2043,
                    "end": 2046,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2047,
                    "end": 2050,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2051,
                    "end": 2054,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 2055,
                    "end": 2059,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 2060,
                    "end": 2064,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 2065,
                    "end": 2069,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2070,
                    "end": 2074,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2075,
                    "end": 2079,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 2080,
                    "end": 2084,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2085,
                    "end": 2088,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2089,
                    "end": 2092,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 2093,
                    "end": 2096,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 2097,
                    "end": 2100,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 2101,
                    "end": 2105,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 2106,
                    "end": 2110,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2111,
                    "end": 2115,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2190,
                    "end": 2193,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2194,
                    "end": 2197,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 2198,
                    "end": 2201,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2202,
                    "end": 2205,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2206,
                    "end": 2209,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2210,
                    "end": 2213,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 2214,
                    "end": 2217,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 2218,
                    "end": 2221,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2222,
                    "end": 2225,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 2226,
                    "end": 2229,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 2230,
                    "end": 2233,
                    "text": "48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 2234,
                    "end": 2236,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "Existe una importante heterogeneidad entre los resultados de los distintos estudios. Aunque podr\u00edan existir variaciones entre \u00e9pocas, sistemas sanitarios o regiones geogr\u00e1ficas en el riesgo de BA, la principal fuente de heterogeneidad radica en que la mayor\u00eda de los trabajos emplean como medida de riesgo el ingreso hospitalario. La aplicaci\u00f3n de diferentes criterios de indicaci\u00f3n de ingreso va a reflejarse en estimaciones de riesgo heterog\u00e9neas. Los pacientes ingresados solo representan un peque\u00f1o porcentaje del total de BA, no recogiendo en todas las series el mismo espectro de pacientes. Otra fuente de heterogeneidad se debe al empleo de diferentes criterios de definici\u00f3n de caso: criterios cl\u00ednicos, revisi\u00f3n de c\u00f3digos diagn\u00f3sticos del alta hospitalaria, infecciones por VRS identificadas mediante pruebas microbiol\u00f3gicas, revisi\u00f3n de bases de datos, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consistencia entre estudios"
        },
        {
            "text": "Las estimaciones de frecuencia y de riesgo encontradas en los distintos estudios, est\u00e1n sujetas a diversos tipos de sesgos. En primer lugar han podido producirse sesgos de selecci\u00f3n, por la incorporaci\u00f3n a las muestras de estudio de pacientes atendidos a nivel hospitalario con mayor grado de afectaci\u00f3n que el conjunto de casos con BA. Asimismo, en los estudios en los que se han empleado los c\u00f3digos diagn\u00f3sticos del alta hospitalaria como fuente de casos ha podido incurrirse en sesgos de clasificaci\u00f3n. De igual manera en los trabajos en los que solo se han contabilizado las infecciones por VRS, una realizaci\u00f3n selectiva de las pruebas microbiol\u00f3gicas ha podido distorsionar las estimaciones de riesgo. Por \u00faltimo, a pesar de que se han realizado ajustes multivariantes en los estudios sobre factores de riesgo de BA, no siempre se han considerado en los ajustes todas las variables de inter\u00e9s; de hecho, no ha sido habitual controlar diferencias de nivel socioecon\u00f3mico. \u00c3 Para algunos estudios riesgo de la muestra global.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n de sesgos"
        },
        {
            "text": "El n\u00famero de trabajos existente y el relativamente amplio tama\u00f1o muestral de algunos de ellos permite asumir la precisi\u00f3n de las estimaciones realizadas, tanto de medidas de frecuencia como de medidas de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precisi\u00f3n de las estimaciones"
        },
        {
            "text": "El riesgo de ingreso por BA en los dos primeros a\u00f1os de vida var\u00eda entre \u00e9pocas, \u00e1reas geogr\u00e1ficas y sistemas sanitarios, en un intervalo situado entre 1 y 3,5% 4-16 . El riesgo de ingreso por IRA por VRS (en su mayor\u00eda IRA de v\u00edas bajas) se sit\u00faa en un intervalo inferior (entre 0,8 y 2,5%) 6,16-33 . Los estudios que han valorado la tendencia desde los a\u00f1os 80 a finales de los 90 del siglo pasado, han observado que las tasas de ingreso se han duplicado, tanto de BA 4 como de infecciones por VRS 22 . Del conjunto de casos diagnosticados de IRA de v\u00edas bajas, las BA constituyen un amplio porcentaje con una gran variaci\u00f3n entre un 40 y 80%, mientras que las infecciones por VRS suponen aproximadamente el 50%, tanto de las BA como de las IRA bajas. Cuando se diferencian los ingresos por a\u00f1os, el riesgo en el primer a\u00f1o de vida es entre 4 y 6 veces mayor que en el segundo a\u00f1o 6, 13 . La frecuencia de ingreso publicada en nuestro pa\u00eds oscila para la BA entre 1,1 y 3,5% y para las IRA por VRS entre 1,4 y 2,5% 5,7,13,26 . Las estimaciones de frecuencia de consultas y urgencias se basan en la revisi\u00f3n de bases de datos de sistemas sanitarios de Estados Unidos, situ\u00e1ndose en un intervalo entre el 4 y el 20% para consultas y en el 2,6% (un solo estudio) para urgencias. Considerando estos datos, menos del 10% de los casos de BA requerir\u00edan ingreso (un solo estudio). La frecuencia de BA en poblaci\u00f3n de riesgo, muestra importantes diferencias entre estudios [5] [6] [7] 11, [17] [18] [19] [20] [21] [22] [23] 25, [27] [28] [29] [30] [31] [32] 35 . Para poblaci\u00f3n de riesgo la frecuencia recogida en la mayor\u00eda de los estudios se refiere a ingresos por IRA por VRS, situ\u00e1ndose para prematuros de (32 semanas de gestaci\u00f3n [SG] entre el 4,4 y el 18%; en estos estudios las IRA por VRS supon\u00edan aproximadamente la mitad de los ingresos por problemas respiratorios. Los prematuros entre 33 y 35 SG tienen una frecuencia de ingreso por IRA por VRS entre 5,7 y 7,9%. Los estudios referidos a poblaci\u00f3n espa\u00f1ola sit\u00faan la frecuencia de ingreso por BA en 10,6% para r32 SG y 7,9% entre 33 y 35 SG 5 . La estimaci\u00f3n del grupo IRIS de frecuencia de ingreso por IRA por VRS para prematuros de r32 SG es del 11,8% (20,7% para ingreso por problema respiratorio) 34 . Otro estudio nacional sobre muestras m\u00e1s peque\u00f1as sit\u00faan la frecuencia de ingreso por IRA por VRS en 4,4% para r32 SG y 7,8% entre 33 y 35 SG 30 . Para ni\u00f1os con displasia broncopulmonar el intervalo de frecuencias es muy amplio entre 7,3 y 42% (lo que sugiere una importante heterogeneidad en la clasificaci\u00f3n de este factor de riesgo), para ni\u00f1os con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica entre el 6 y 12%. A nivel nacional contamos con una estimaci\u00f3n de frecuencia de ingreso sobre una muestra peque\u00f1a de ni\u00f1os con displasia broncopulmonar del 42% 5 . Para ni\u00f1os con cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas la frecuencia de ingreso por BA o IRA por VRS se sit\u00faa entre 1,6 y 9,8% (entre el 2 y el 9,8% para cardiopat\u00edas hemodin\u00e1micamente significativas, complejas o con hiperaflujo); la \u00fanica estimaci\u00f3n publicada en Espa\u00f1a en ni\u00f1os sin inmunoprofilaxis se refiere a frecuencia de ingreso por BA en cardi\u00f3patas con hiperaflujo pulmonar que se sit\u00faa en el 9,8% 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 500,
                    "end": 502,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 885,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 888,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1467,
                    "end": 1470,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1471,
                    "end": 1474,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1475,
                    "end": 1478,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1479,
                    "end": 1482,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1483,
                    "end": 1487,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1488,
                    "end": 1492,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1493,
                    "end": 1497,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1498,
                    "end": 1502,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1503,
                    "end": 1507,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1508,
                    "end": 1512,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1513,
                    "end": 1517,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1518,
                    "end": 1521,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1522,
                    "end": 1526,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1527,
                    "end": 1531,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1532,
                    "end": 1536,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1537,
                    "end": 1541,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1542,
                    "end": 1546,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1547,
                    "end": 1551,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 1552,
                    "end": 1554,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 2257,
                    "end": 2259,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En poblaci\u00f3n general se han encontrado diversos factores de riesgo de ingreso por BA, IRA baja o infecci\u00f3n por VRS. Un primer grupo de factores est\u00e1n presentes en la mayor\u00eda de los estudios y conllevan un incremento de riesgo medio-alto: la displasia broncopulmonar (intervalo de RR u OR: 2,2 a 22,4), la enfermedad pulmonar cr\u00f3nica (2,2 a 6,3), la cardiopat\u00eda cong\u00e9nita (2,3 a 2,8) , la cardiopat\u00eda hemodin\u00e1micamente inestable (12, 7) , la prematuridad en conjunto (1,6 a 4,3) o por tramos de edad gestacional o28 SG (2,4 a 3,2), entre 29 y 32 SG (2,2 a 3,8) , entre 33 y 35 SG (1,7 a 2,0), entre 35 y 37 SG (1,4), la existencia de hermanos mayores (1,4 a 2,4) y la exposici\u00f3n a tabaco en la gestaci\u00f3n (1,5 a 3,2) . La edad al inicio de la epidemia ha sido considerada en unos pocos trabajos mostrando riesgos medios-altos con una cierta tendencia: para o3 meses (2,9 a 8,4), 3 -5 meses (4,1), 6 -11 meses (2,4), nacimiento en periodo preepid\u00e9mico (2) . Algunos factores parcialmente relacionados con los anteriores son: bajo peso al nacimiento (1,4 a 4,0), peso al nacimiento o1.500 g (7,7), ingreso neonatal (3,1) y s\u00edndrome de Down (8, 9) . Otros factores menos constantes o que se asocian a un discreto incremento de riesgo son: exposici\u00f3n a tabaco (intervalo de RR o OR: 0,8 -2,7), sexo masculino (0,8 -1,7), bajo nivel socioecon\u00f3mico (1,6 a 2,3), medio rural (1,3), bajo nivel de educaci\u00f3n materna (1,2), lactancia materna o1 mes (2,0 a 3,2), bajos t\u00edtulos de anticuerpos maternos frente a VRS (1,6 a 1,7) , humedad o temperatura ambiental (0,6 a 0,8), raza afroamericana o etnia hispana (estudios en EE.UU.: 1,1 a 1,7), madre soltera (1,6) y madre o25 a\u00f1os (2,2). Algunos de estos factores podr\u00edan ser indicadores de nivel socioecon\u00f3mico, variable potencialmente relacionada con la indicaci\u00f3n de ingreso. Asimismo, los antecedentes personales de eccema o sibilantes se han encontrado en alg\u00fan estudio asociados a mayor riesgo de ingreso por IRA de v\u00edas bajas, aunque esta asociaci\u00f3n ofrece dudas de su aplicabilidad al conjunto de BA; de hecho, los antecedente familiares de atopia (eccema o asma) han mostrado resultados contradictorios, a favor y en contra del riesgo de ingreso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "(12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 435,
                    "text": "7)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 952,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1136,
                    "end": 1139,
                    "text": "(8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1142,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 371,
                    "end": 382,
                    "text": "(2,3 a 2,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 548,
                    "end": 559,
                    "text": "(2,2 a 3,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 714,
                    "text": "(1,5 a 3,2)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1501,
                    "end": 1512,
                    "text": "(1,6 a 1,7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En ni\u00f1os prematuros los principales factores de riesgo son: displasia broncopulmonar o enfermedad pulmonar cr\u00f3nica (intervalo de RR u OR: 2,2 a 3,9), alta neonatal entre agosto y octubre o edad o10 -12 semanas al inicio de la epidemia (2,0 a 4,8), sexo masculino (1,9 a 8,7) , hermanos escolarizados (1,6 a 3,9) y exposici\u00f3n a tabaco en la gestaci\u00f3n (1,6 a 4,8) . Otros factores menos constantes en los diversos estudios son: exposici\u00f3n a tabaco (intervalo de RR u OR: 1,6 a 1,8). Lactancia materna o2 meses (3,2), Z4 convivientes (1, 9) , gemelaridad (1, 5) , bajo peso al nacimiento o retardo de crecimiento intrauterino (1,7 a 2,1), familia monoparental (1, 8) , asistencia a guarder\u00eda (12,3) y antecedente de problemas neurol\u00f3gicos (3, 6) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 350,
                    "end": 361,
                    "text": "(1,6 a 4,8)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 537,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 558,
                    "text": "5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 663,
                    "text": "8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 736,
                    "end": 739,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 742,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 274,
                    "text": "(2,0 a 4,8), sexo masculino (1,9 a 8,7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se ha desarrollado y tratado de validar un modelo predictivo de ingreso por primera IRA baja por VRS en ni\u00f1os entre 33 y 35 SG 49 . Este modelo emplea una escala de 100 puntos que incluye las variables: peque\u00f1o para la edad gestacional, sexo masculino, nacimiento en \u00e9poca epid\u00e9mica, no antecedente de eccema en la familia, asistencia a guarder\u00eda del ni\u00f1o o hermanos, 45 convivientes y exposici\u00f3n a tabaco. En el estudio de validaci\u00f3n este modelo mostr\u00f3 una limitada utilidad predictiva (sensibilidad 61%, especificidad 66%; \u00e1rea bajo la curva ROC 0,70).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En un peque\u00f1o grupo de prematuros de o32 SG, se ha encontrado asociaci\u00f3n entre alta resistencia pulmonar a las 36 semanas de edad postgestacional y desarrollo posterior de IRA baja por VRS 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 191,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Erikson et al 22 han observado que en Suiza las epidemias de ingresos por infecci\u00f3n por VRS alternan anualmente entre epidemias de comienzo precoz e intensas con otras de comienzo tard\u00edo y leves. Terletskaia-Ladwig 51 han encontrado en Alemania una alternancia similar. Alonso et al 52 han encontrado en un \u00e1rea de Castilla y Le\u00f3n ciclos epid\u00e9micos de BA anuales y cada 6 a\u00f1os, con comienzo predominante en octubre y final en febrero.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 14,
                    "end": 16,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Jhonson et al 53 , han comparado los casos de BA atendidos en servicios de Urgencias de un hospital pedi\u00e1trico y otro general, encontrando que en el hospital pedi\u00e1trico ingresan menos (25 vs. 37%) y tienen m\u00e1s criterios de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica 50 se ha analizado la estacionalidad de la infecci\u00f3n por VRS en distintas \u00e1reas geogr\u00e1ficas. En las regiones ecuatoriales hay casos durante todo el a\u00f1o, con un discreto aumento durante 7 meses. En Norteam\u00e9rica las epidemias se inician de septiembre a enero, m\u00e1s tarde cuanto m\u00e1s al norte. En Centroam\u00e9rica y Sudam\u00e9rica se inician de diciembre a mayo, m\u00e1s tarde cuanto m\u00e1s al sur. En Europa de octubre a enero (comienzan antes alrededor del mar B\u00e1ltico). En \u00c1frica var\u00eda de sur a norte; en Sud\u00e1frica suele iniciarse en enero, retras\u00e1ndose el inicio seg\u00fan se asciende, para pasar a estar todo el a\u00f1o en las zonas ecuatoriales. En el sur de Asia y alrededor del pac\u00edfico el comienzo suele ser en marzo y los meses siguientes (en Australia marzo y abril).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Podemos considerar la evidencia sobre riesgo de BA de car\u00e1cter indirecto, principalmente, porque la mayor\u00eda de los estudios emplean una medida de efecto intermedia (ingreso hospitalario), pero tambi\u00e9n por mezclar casos con diagn\u00f3stico cl\u00ednico heterog\u00e9neo de BA junto a IRA de v\u00edas bajas o infecciones respiratorias en general por VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grado de relaci\u00f3n con las preguntas cl\u00ednicas"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n existente, tanto a nivel nacional como internacional, sobre el riesgo de BA parece aplicable a nuestro medio. No obstante, para poder emplear las estimaciones de frecuencia o riesgo en la toma de decisiones convendr\u00eda disponer de estimaciones realizadas en nuestro entorno. Por otra parte, los resultados de los estudios dedicados a casos de infecci\u00f3n por VRS podr\u00edan no ser directamente aplicables al conjunto de BA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Validez externa y aplicabilidad de la evidencia"
        },
        {
            "text": "Con respecto a los factores de riesgo de ingreso por BA, no contamos con informaci\u00f3n sobre la utilidad predictiva de dichas variables. Aunque la presencia de dichos factores incrementa el riesgo, no parecen lo suficientemente sensibles o espec\u00edficos, como para su aplicaci\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica para la selecci\u00f3n de pacientes candidatos a intervenciones preventivas. Otro aspecto a tener en cuenta es que por las caracter\u00edsticas de la medida de efecto (ingreso hospitalario) no podemos distinguir los factores que predisponen a formas graves de BA, de los que influyen directamente sobre la decisi\u00f3n de ingreso (factores sociofamiliares y econ\u00f3micos). Un factor asociado a formas graves de BA deber\u00eda influir no s\u00f3lo en el riesgo de ingreso sino tambi\u00e9n en otros indicadores cl\u00ednicos de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Validez externa y aplicabilidad de la evidencia"
        },
        {
            "text": "No existe informaci\u00f3n al respecto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Balance coste-beneficio-riesgo"
        },
        {
            "text": "Es previsible que la realizaci\u00f3n de estudios observacionales sobre cohortes de poblaci\u00f3n general o de pacientes de alto riesgo en nuestro medio ofrezca informaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica \u00fatil para la planificaci\u00f3n de recursos sanitarios. Considerando la incorporaci\u00f3n de la profilaxis con palivizumab en poblaci\u00f3n de alto riesgo, es probable que las estimaciones de riesgos se vean modificadas por dicha intervenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del impacto de futuros estudios"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n sobre el perfil etiol\u00f3gico de las BA debe proceder de estudios observacionales con muestras de pacientes representativas y no sesgadas, con criterios de inclusi\u00f3n apropiados y m\u00e9todos de identificaci\u00f3n microbiol\u00f3gicos v\u00e1lidos adecuadamente aplicados. Para evaluar los patrones cl\u00ednicos asociados a cada agente etiol\u00f3gico se deben considerar estudios de cohortes, casos y controles o estudios transversales que eval\u00faen de forma independiente antecedentes, cl\u00ednica y evoluci\u00f3n de cada grupo de pacientes, estimando la validez y contribuci\u00f3n de cada par\u00e1metro, su capacidad predictiva y su rendimiento cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Perfil etiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda y patrones cl\u00ednicos asociados"
        },
        {
            "text": "El perfil etiol\u00f3gico de las BA se ha evaluado en m\u00faltiples trabajos, aunque la heterogeneidad de las muestras estudiadas y, especialmente, de los m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos empleados origina que la informaci\u00f3n disponible sea dif\u00edcil de sintetizar. Los trabajos publicados en la \u00faltima d\u00e9cada se caracterizan por haber incorporado t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), que han modificado el perfil etiol\u00f3gico de la enfermedad, tanto cualitativa (porcentaje de VRS identificados) como cualitativamente (otros virus implicados).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de infecci\u00f3n por VRS y otros virus respiratorios en ni\u00f1os peque\u00f1os con BA o con IRA de v\u00edas bajas ha sido estimada en 15 estudios de cohortes prospectivos 54-68 , 3 de cohortes retrospectivos 69-71 , 3 de casos y controles 72-74 y 3 estudios transversales [75] [76] [77] . En la tabla 3 se presentan las principales caracter\u00edsticas y resultados de dichos estudios. Pocos estudios detallan claramente los criterios diagn\u00f3sticos de BA, siendo frecuente que no se excluyan casos con sibilantes previos. La mayor\u00eda de las muestras corresponden a pacientes ingresados, en 7 trabajos se incluyen pacientes atendidos en Urgencias o ambulatorios 57 (mediana 196,5; media 516,5) , y su dise\u00f1o present\u00f3 una calidad media. Los patrones de referencia microbiol\u00f3gicos inclu\u00edan pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica (en su mayor\u00eda inmunofluorescencia directa para varios virus respiratorios), cultivo viral y t\u00e9cnicas de PCR; solo en un estudio no se realiz\u00f3 cultivo o PCR 54 y, en otros 3, no se realiz\u00f3 a la muestra completa 57, 67, 69 . El espectro de virus analizado mediante PCR fue muy variado, tanto desde el punto de vista de los virus analizados como desde los m\u00e9todos empleados, reflejando la falta de estandarizaci\u00f3n de estas t\u00e9cnicas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 274,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 654,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 683,
                    "text": "(mediana 196,5; media 516,5)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1024,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1028,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1031,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "En once estudios de cohortes prospectivos, 2 de cohortes retrospectivos y 2 de casos y controles, se ha comparado el perfil cl\u00ednico de las BA o IRA de v\u00edas bajas en ni\u00f1os peque\u00f1os, en funci\u00f3n de la etiolog\u00eda. As\u00ed, se han comparado los casos con y sin VRS 54, 67, 72 , los casos con coinfecci\u00f3n o monoinfecci\u00f3n v\u00edrica 55, 71, 74, 78 , los casos con VRS respecto otros virus espec\u00edficos (MVP 57, 59, 60, 62, 65 , rinovirus 65, 68, 79 ) y los subtipos de VRS A y B entre s\u00ed 80 . En la tabla 4 se presentan las principales caracter\u00edsticas y resultados de dichos estudios. La calidad de los estudios es media, sin el empleo de t\u00e9cnicas de enmascaramiento, con posibles sesgos en la selecci\u00f3n de pacientes en funci\u00f3n de la disponibilidad de estudios microbiol\u00f3gicos y sin apenas uso de ajustes multivariantes. Los tama\u00f1os muestrales oscilaron entre 81 y 1.322 pacientes (mediana 202).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 258,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 262,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 265,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 328,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 402,
                    "end": 405,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 408,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 431,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 473,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "Cosnes-Lambe et al 81 estudiaron la prevalencia de infecci\u00f3n por Bordetella pertusis en pacientes menores de 4 meses ingresados por IRA, con o sin VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "Garofalo et al 82 han comparado el perfil cl\u00ednico de IRA de pacientes con infecci\u00f3n por VRS y virus de la influenza. Tres trabajos [83] [84] [85] , han evaluado la presencia de coinfecci\u00f3n por metapneumovirus (MPV) en pacientes con BA por VRS ingresados en UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 145,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Volumen de la evidencia"
        },
        {
            "text": "Aunque el VRS es el agente dominante identificado en todas las series revisadas, existen variaciones importantes tanto en la frecuencia de infecci\u00f3n por VRS, como en el resto de virus respiratorios identificados, en relaci\u00f3n con los diferentes perfiles epidemiol\u00f3gicos de los pacientes y los variados m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos empleados. En cuanto a los estudios sobre perfil cl\u00ednico asociados a los distintos agentes etiol\u00f3gicos, los resultados parecen consistentes en cuanto a direcci\u00f3n, aunque no en cuanto a magnitud, de los par\u00e1metros relacionados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consistencia entre estudios"
        },
        {
            "text": "Existe un riesgo moderado de sesgos de selecci\u00f3n, por la inclusi\u00f3n diferencial de pacientes con muestras respiratorias disponibles, probablemente relacionada con la selecci\u00f3n de casos con mayor afectaci\u00f3n. En algunos estudios, en los que se han empleado t\u00e9cnicas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica, los resultados de estas pruebas han podido originar sesgos de incorporaci\u00f3n diferencial. Varios estudios han utilizado patrones de referencia microbiol\u00f3gicos incompletos o con realizaci\u00f3n selectiva de t\u00e9cnicas de confirmaci\u00f3n 54, 57, 67, 69 , que han podido provocar una distorsi\u00f3n en las estimaciones de frecuencia. Es posible que la falta de estandarizaci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de PCR haya ocasionado alg\u00fan sesgo de clasificaci\u00f3n, aunque es poco probable que dicho sesgo haya sido diferencial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 529,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n de sesgos"
        },
        {
            "text": "Las estimaciones de frecuencia de infecci\u00f3n por VRS se basan en muestras suficientemente grandes como para considerarlas precisas. Sin embargo, las series revisadas han podido ofrecer frecuencias algo imprecisas para otros virus respiratorios menos frecuentes. Igualmente, los par\u00e1metros cl\u00ednicos asociados a perfiles etiol\u00f3gicos parecen aceptablemente precisos, aunque el volumen de evidencia disponible para algunos patrones cl\u00ednicos es escaso como para juzgar su precisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Precisi\u00f3n de las estimaciones"
        },
        {
            "text": "El VRS es el agente dominante identificado en todas las series revisadas . La frecuencia de infecci\u00f3n por VRS en ni\u00f1os peque\u00f1os con BA o con IRA de v\u00edas bajas presenta grandes variaciones, en relaci\u00f3n con los diferentes perfiles epidemiol\u00f3gicos de los pacientes y los variados m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos empleados. Presentan mayor frecuencia los trabajos con pacientes ingresados y de menor edad, con diagn\u00f3stico de BA, as\u00ed como los que emplean t\u00e9cnicas de PCR. Considerando exclusivamente las muestras de menores de 2 a\u00f1os con BA ingresados, la media y mediana de infecci\u00f3n por VRS es del 56% y el intervalo de valores oscila entre 27 y 73% (el conjunto de trabajos tienen una media y mediana de 47 y 49%). Para los trabajos con pacientes ambulatorios o de urgencias la media baja hasta el 51%, pero no la mediana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de BA con virus identificado en los trabajos en que se ha recurrido a t\u00e9cnicas de PCR no supera habitualmente el 75 -80%; alg\u00fan estudio ha encontrado porcentajes mayores 71 , aunque existen dudas sobre la posible existencia de sesgos de selecci\u00f3n. Los estudios que utilizaron como patr\u00f3n de referencia el cultivo viral, alcanzan porcentajes de identificaci\u00f3n etiol\u00f3gica menores. Adem\u00e1s del VRS, los virus principalmente identificados han sido los rinovirus (10 -30% de los casos), adenovirus (2 -14%), MPV (3,5 -21%), influenza (2 -10%), parainfluenza (0,5 -7%), enterovirus (1,3 -9%) y bocavirus. Entre el 9 y el 27% de los casos se identifica m\u00e1s de un virus en las muestras respiratorias (coinfecci\u00f3n). Las grandes diferencias encontradas en el perfil etiol\u00f3gico pueden reflejar la variada epidemiolog\u00eda geogr\u00e1fica y temporal de las IRA, aunque en gran parte se deben a los cambios en la b\u00fasqueda selectiva de determinados virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Con respecto a las variaciones estacionales, en nuestro pa\u00eds se han documentado picos de incidencia de infecci\u00f3n por VRS, MPV y virus de la influenza entre los meses de diciembre a marzo, con un inicio m\u00e1s precoz de los VRS, con respecto a los otros; para los virus parainfluenza se ha observado un predominio de mayo a septiembre y para los adenovirus una distribuci\u00f3n homog\u00e9nea a lo largo del a\u00f1o 59, 69 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 399,
                    "end": 402,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 405,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los casos de BA con VRS 54 presentan una mayor frecuencia respiratoria, requieren suplementos de ox\u00edgeno m\u00e1s prolongados, tienen menos hallazgos en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax y se asocian a un menor uso de antibi\u00f3ticos (en un solo 71, 74 , se ha encontrado una asociaci\u00f3n entre coinfecci\u00f3n v\u00edrica e ingreso en UCI (riesgo entre 2 y 10 veces mayor), aunque dicho riesgo no se acompa\u00f1aba de efecto en otros par\u00e1metros de gravedad. De hecho, otros 2 trabajos no han encontrado diferencias relacionadas con la presencia de coinfecci\u00f3n 55, 78 . En varias series de pacientes con BA por VRS ingresados en UCI e intubados ten\u00edan un 68 -70% de coinfecci\u00f3n por MPV 71, 83, 84 ; en contraste, un peque\u00f1o estudio con el mismo tipo de pacientes no encontr\u00f3 ning\u00fan MPV asociado 85 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 234,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 528,
                    "end": 531,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 534,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 656,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 663,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 764,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En varios trabajos con ni\u00f1os peque\u00f1os con IRA 57,59,60,62,65 se ha encontrado que el diagn\u00f3stico de BA era m\u00e1s frecuente en las IRA por VRS que en las IRA por MPV. El hallazgo de MPV se asoci\u00f3 a diagn\u00f3stico de sibilantes recurrentes, asma o neumon\u00eda. Otras diferencias observadas podr\u00edan estar en relaci\u00f3n con la menor edad de los pacientes con VRS, como el mayor riesgo de ingreso, v\u00f3mitos o problemas de alimentaci\u00f3n. La inclusi\u00f3n de sibilantes recurrentes en estos trabajos limita la aplicabilidad externa de estos hallazgos al conjunto de BA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algo parecido se ha observado al comparar tanto las BA 68,79 como las IRA 65 relacionadas con VRS y rinovirus; los casos con VRS ten\u00edan menor edad, menos comorbilidad previa, menos antecedentes de sibilantes, menor saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, m\u00e1s v\u00f3mitos o problemas de alimentaci\u00f3n, m\u00e1s duraci\u00f3n de s\u00edntomas y menor uso de corticoides. Al igual que con las infecciones por MPV, las diferencias de edad con los casos por VRS, podr\u00edan explicar algunas de las diferencias cl\u00ednicas, lo que limita la utilidad de la identificaci\u00f3n etiol\u00f3gica sobre el manejo cl\u00ednico de los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La informaci\u00f3n sobre patrones cl\u00ednicos asociados a subtipos de infecci\u00f3n por VRS no parece tener magnitud ni relevancia cl\u00ednica 80 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 130,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Cosnes-Lambe et al 81 estudiaron la prevalencia de infecci\u00f3n por B. pertusis mediante PCR en pacientes menores de cuatro meses ingresados por IRA (incluyendo BA) con o sin VRS. El 16% de los casos con VRS ten\u00edan coinfecci\u00f3n por B. pertusis, por un 20% de los casos sin VRS. Cl\u00ednicamente los casos coinfectados ten\u00edan m\u00e1s tos y v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Garofalo et al 82 , han comparado el perfil cl\u00ednico de IRA de pacientes con infecci\u00f3n por VRS y virus de la influenza, encontrando que los casos con influenza y bronquiolitis con hipoxia ten\u00edan una edad media mayor que el resto de IRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Grado de relaci\u00f3n con la pregunta cl\u00ednica los m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos son apropiados, aunque existen algunas limitaciones metodol\u00f3gicas. Sin embargo, la evidencia relacionada con el perfil cl\u00ednico de los distintos virus implicados solo puede ser considerada indirecta, por no haberse evaluado de forma v\u00e1lida la utilidad cl\u00ednica de la identificaci\u00f3n de dichos perfiles cl\u00ednicos, utilizando medidas de impacto sobre los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Validez externa y aplicabilidad de la evidencia La informaci\u00f3n disponible parece aplicable a nuestro medio, aunque es previsible que el perfil etiol\u00f3gico en nuestro entorno presente algunas diferencias, especialmente para los virus respiratorios menos frecuentes. La escasa informaci\u00f3n existente sobre etiolog\u00eda de las BA e IRA de v\u00edas bajas en el lactante en nuestro entorno resulta concordante con lo observado en otras \u00e1reas 59, 60, 69, 70, 76 . Sin embargo, los resultados referidos a perfil cl\u00ednico no han probado suficientemente su validez ni mostrado utilidad pr\u00e1ctica como para ser aplicables en la cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "70,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Balance riesgo-beneficio-coste:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "No existe informaci\u00f3n sobre la relaci\u00f3n coste-beneficio de la identificaci\u00f3n etiol\u00f3gica en los pacientes con BA. Se ha evaluado en un estudio nacional el coste de la realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n antig\u00e9nica de VRS y virus de la influenza, en relaci\u00f3n con el porcentaje de positivos, pero no al beneficio de dichos diagn\u00f3sticos. Aunque la identificaci\u00f3n de VRS se ha asociado a menor uso de antibi\u00f3ticos 54 , la reducci\u00f3n del empleo de antibi\u00f3ticos en los pacientes con BA esta suficientemente justificada incluso en ausencia de identificaci\u00f3n etiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intensidad del efecto o fuerza de la asociaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ser\u00eda conveniente disponer de m\u00e1s informaci\u00f3n sobre el perfil etiol\u00f3gico y cl\u00ednico de los pacientes con BA en nuestro medio, con estudios de cohortes, bien dise\u00f1ados, empleando t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas sensibles, y medidas de efecto de inter\u00e9s cl\u00ednico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estimaci\u00f3n del impacto de futuros estudios"
        },
        {
            "text": "Mar\u00eda Garc\u00eda-Puente S\u00e1nchez. Hospital de Torrevieja. Alicante. Beatriz Mu\u00f1oz Mart\u00edn. Complejo Asistencial de Zamora. Zamora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Documentalistas"
        },
        {
            "text": "Financiado con una beca de la Fundaci\u00f3n Hospital Torrevieja (c\u00f3digo de protocolo: BECA0001).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Financiaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Todos los autores implicados en la elaboraci\u00f3n de este documento han realizado una declaraci\u00f3n expl\u00edcita de los conflictos de intereses por escrito. No constan conflictos de intereses que puedan influir en el contenido de este documento. No obstante, algunos autores (JFS, JMEB y SLLA) han declarado su participaci\u00f3n en ponencias, congresos y proyectos patrocinados por distintas empresas de la industria farmac\u00e9utica relacionadas con el tema tratado (ALK-Abell\u00f3, GSK y MSD, fundamentalmente). Anexo 1. Miembros del Grupo de Revisi\u00f3n del proyecto aBREVIADo (por orden alfab\u00e9tico)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflictos de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Revisi\u00f3n y Panel de Expertos de la Conferencia de Consenso del Proyecto aBREVIADo. Recomendaciones de la Conferencia de Consenso sobre Bronquiolitis aguda. An Pediatr (Barc)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez De Dios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ochoa",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "What's in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronchiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchiolitis in children. A national clinical guideline",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "SIGN",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Bronchiolitis-associated hospitalizations among US children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "282",
            "issn": "",
            "pages": "1440--1446",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Comparaci\u00f3n con el ImpactRSV Study Group. Antecedentes perinatales y hospitalizaci\u00f3n por bronquiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Bonillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Perales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D\u00edez",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortega",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Infante",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1rquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Liria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Batlles",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "527--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rates of hospitalization for respiratory syncytial virus infection among children in medicaid",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mitchel",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediat",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "865--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinicoepidemiological study of acute bronchiolitis objective",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonzalez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garcia",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fernandez",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Izquierdo",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pino",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "520--526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Risk factors associated with hospitalization for bronchiolitis in the post-neonatal period",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Albernaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amb",
                    "middle": [],
                    "last": "Menezes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cesar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Victoria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Barros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Halpern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Revista de Saude Publica",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "485--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection-risk factors for hospital admission: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Siersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gahrn-Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mordhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Norgaard-Pedersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1314--1335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Bronchiolitis-associated outpatient visits and hospitalizations among American Indian and Alaska Native children-United States",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "707--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Hospitalisations for respiratory syncytial virus bronchiolitis in Akershus",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Fjaerli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Farstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bratlid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "BMC Pediatr",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Bronchiolitis in US emergency departments 1992 to 2000: epidemiology and practice variation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Emond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Camargo",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "242--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Incidencia y costes de la hospitalizaci\u00f3n por bronquiolitis y de las infecciones por virus respiratorio sincitial en la Comunidad Valenciana",
            "authors": [
                {
                    "first": "D\u00edez",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ridao",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "\u00dabeda",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ballester",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "325--355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Maternal asthma and maternal smoking are associated with increased risk of bronchiolitis during infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mitchel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1104--1116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "US outpatient office visits for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Camargo",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ambul Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "304--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Severe bronchiolitis and respiratory syncytial virus among young children in Hawaii",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yorita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Holman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Effler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Forbes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1081--1089",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The Pediatric Investigators Collaborative Network on Infections in Canada study of predictors of hospitalization for respiratory syncytial virus infection for infants born at 33 through 35 completed weeks of gestation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Paes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "806--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Prospective study of healthcare utilisation and respiratory morbidity due to RSV infection in prematurely born infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuckerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudhry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1039--1083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Down syndrome: A novel risk factor for respiratory syncytial virus bronchiolitis-A prospective birth-cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Blp",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloemers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Furth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weijerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rjbj",
                    "middle": [],
                    "last": "Gemke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Broers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Ende",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1076--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "PICNIC (Pediatric Investigators Collaborative Network on Infections in Canada) study of the role of age and respiratory syncytial virus neutralizing antibody on respiratory syncytial virus illness in patients with underlying heart or lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Law",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jumaah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "IRIS Study Group. Rehospitalization because of respiratory syncytial virus infection in premature infants younger than 33 weeks of gestation: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bustos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Domenech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "592--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Population-based rates of severe respiratory syncytial virus infection in children with and without risk factors, and outcome in a tertiary care setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bennet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotzen-Ostlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Sydow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wirgart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "593--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Readmission with respiratory syncytial virus (RSV) infection among graduates from a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tubman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "262--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Incidence and risk factors of respiratory syncytial virus-related hospitalizations in premature infants in Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Liese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Roeckl-Wiedmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Belohradsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "230--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Rehospitalization for respiratory syncytial virus infection in infants with extremely low gestational age or birthweight in Denmark",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Herskind",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nielsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "240--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Hospitalization for respiratory syncytial virus in the paediatric population in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Perez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "867--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Low incidence of respiratory syncytial virus hospitalisations in haemodynamically significant congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Duppenthaler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ammann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorgievski-Hrisoho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pfammatter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aebi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "961--966",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Lower respiratory tract illness and RSV prophylaxis in very premature infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacaze-Masmonteil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Truffert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldfarb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicaut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "562--569",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Hospital admission of high risk infants for respiratory syncytial virus infection: implications for palivizumab prophylaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Valkonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Dis Child Fetal Neonatal Ed",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "64--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Risk factors for hospitalization due to respiratory syncytial virus infection among infants in the Basque Country",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arostegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Yarza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Spain. Epidemiol Infect",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "506--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The risk of respiratory syncytial virus-related hospitalizations in preterm infants of 29 to 35 weeks' gestational age",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Doering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Gusenleitner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Belohradsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Burdach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Resch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Liese",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1188--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Hospitalization for respiratory syncytial virus infection in young children: development of a clinical prediction rule",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rietveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergouwe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Steyerberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Huysman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "201--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Hospitalization for respiratory syncytial virus among California infants: disparities related to race, insurance, and geography",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangare",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "373--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Hospitalization rates for respiratory syncytial virus infection in premature infants born during two consecutive seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "874--883",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Rehospitalization for respiratory illness in infants of less than 32 weeks' gestation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcmillan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "527--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Deprivation and bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Influence of parental smoking on pediatric hospitalization for respiratory illness among children aged less than 2 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pardo",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Llorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodrigo",
                    "middle": [],
                    "last": "Calabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alvarez",
                    "middle": [],
                    "last": "Granda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Delgado",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "339--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pre and postnatal tobacco exposure and bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Zabaleta",
                    "middle": [],
                    "last": "Camino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torre",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes De Neira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yep",
                    "middle": [],
                    "last": "Chullen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Melendi",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Bayle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "115--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Case-control study of the risk factors linked to respiratory syncytial virus infection requiring hospitalization in premature infants born at a gestational age of 33-35 weeks in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "815--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Pertussis vaccination and the risk of respiratory syncytial virus-associated hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "St",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sauver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Woodward-Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stancl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatric Infectious Disease Journal",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Familial susceptibility to severe respiratory infection in early life",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Goetghebuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwiatkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hull",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "321--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Climatic factors and lower respiratory tract infection due to respiratory syncytial virus in hospitalised infants in northern Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Robles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Castanon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reguero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Predicting respiratory syncytial virus hospitalisation in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reeve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Whitehall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Buettner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Norton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reeve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "248--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Diminished lung function, RSV infection, and respiratory morbidity in prematurely born infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuckerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rafferty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "26--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "A case-crossover study of wintertime ambient air pollution and infant bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Environ Health Perspect",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "277--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Effects of subchronic and chronic exposure to ambient air pollutants on infant bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lumley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schreuder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "553--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Risk factors for severe RSV-induced lower respiratory tract infection over four consecutive epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Medici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Arcangeletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lanari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Merolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Udl",
                    "middle": [],
                    "last": "Paparatti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "European Journal of Pediatrics",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1267--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "FLIP-2 Study: risk factors linked to respiratory syncytial virus infection requiring hospitalization in premature infants born in Spain at a gestational age of 32 to 35 weeks",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero-Jimenez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Colomer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guzman-Cabanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Echaniz-Urcelay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "788--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Development and validation of a risk scoring tool to predict respiratory syncytial virus hospitalization in premature infants born at 33 through 35 completed weeks of gestation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sampalis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonell-Estrany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Paes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "471--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Respiratory syncytial virus epidemics: the ups and downs of a seasonal virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stensballe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Devasundaram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simoes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "2",
            "pages": "21--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Defining the timing of respiratory syncytial virus (RSV) outbreaks: an epidemiological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Terletskaia-Ladwig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Enders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schalasta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Bronchiolitis due to respiratory syncytial virus in hospitalized children: a study of seasonal rhythm",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Garmendia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Diez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "731--736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Differences in admission rates of children with bronchiolitis by pediatric and general emergency departments",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Adair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Effect of rapid viral diagnosis on the management of children hospitalized with lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hauck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "842--848",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Differential detection of rhinoviruses and enteroviruses RNA sequences associated with classical immunofluorescence assay detection of respiratory virus antigens in nasopharyngeal swabs from infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Deschildre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dewilde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wattre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "341--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Detection of human metapneumovirus RNA sequences in nasopharyngeal aspirates of young French children with acute bronchiolitis by real-time reverse transcriptase PCR and phylogenetic analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouscambert-Duchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lina",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Trompette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Motte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreoletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1411--1415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Human metapneumovirus and lower respiratory tract disease in otherwise healthy infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tollefson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Halburnt-Rush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pingsterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "443--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Rhinovirus and acute bronchiolitis in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pitrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuermer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Macedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "417--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalised infants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "290--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Prevalence and clinical characteristics of human metapneumovirus infections in hospitalized infants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Cea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "863--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Association of respiratory picornaviruses with acute bronchiolitis in French infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouscambert-Duchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Moret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carquin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brodard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "463--469",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Comparison of human metapneumovirus, respiratory syncytial virus and influenza A virus lower respiratory tract infections in hospitalized young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalkstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Givon-Lavi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Saleh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "320--324",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Human respiratory syncytial virus and other viral infections in infants receiving palivizumab",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caouette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouakki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Human respiratory syncytial virus (hRSV) RNA quantification in nasopharyngeal secretions identifies the hRSV etiologic role in acute respiratory tract infections of hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Campanini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Percivalle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertaina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marchi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "119--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Epidemiological and clinical features of hMPV, RSV and RVs infections in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manoha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Aho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Huet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "221--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in a Sicilian pediatric population: risk factors, epidemiology, and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Corsello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Salsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Meli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Allergy Asthma Proc",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "205--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Clinical predictors of respiratory syncytial virus infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Durani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Attia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "352--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Prospective multicenter study of the viral etiology of bronchiolitis in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcadam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Flood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Acholonu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "111--119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Establecimiento de la probabilidad etiol\u00f3gica en las bronquiolitis v\u00edricas de la poblaci\u00f3n lactante",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballesteros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figuerola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesquida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Galmes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Esp Pediatr",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "321--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Estudio cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda en pacientes menores de un a\u00f1o de edad",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Baylach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Retana",
                    "middle": [],
                    "last": "Cast\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cubells",
                    "middle": [],
                    "last": "Rier\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acta Pediatr Esp",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "275--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Dual infection of infants by human metapneumovirus and human respiratory syncytial virus is strongly associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Halfhide",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "382--388",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Can respiratory syncytial virus etiology be diagnosed clinically? A hospital-based case-control study in children under two years of age",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weigl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Puppe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schmitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "431--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Human metapneumovirus in children with bronchiolitis or pneumonia in New Zealand",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Werno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "40",
            "issn": "9",
            "pages": "549--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The Impact of Dual Viral Infection in Infants Admitted to a Pediatric Intensive Care Unit Associated with Severe Bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Komurian-Pradel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Javouhey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajoharison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagnaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "213--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Infecciones respiratorias por metapneumovirus en lactantes hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Valle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Huertas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casas",
                    "middle": [],
                    "last": "Flecha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Delgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "213--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Human bocavirus infections in Spanish 0-14 year-old: clinical and epidemiological characteristics of an emerging respiratory virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garcia-Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pozo",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez Alvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonzalez",
                    "middle": [],
                    "last": "Vergaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Brena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "212--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Use of the rapid antigenic test to determine the duration of isolation in infants hospitalized for respiratory syncytial virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Posfay-Barbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gervaix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clinical Pediatrics",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "493--498",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Viral co-infections in immunocompetent infants with bronchiolitis: prospective epidemiologic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "7",
            "issn": "3",
            "pages": "531--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Rhinovirus-associated wheezing in infancy: comparison with respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotaniemi-Syrjanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reijonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "995--1004",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Does respiratory syncytial virus subtype influences the severity of acute bronchiolitis in hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Papadopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourgiotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Javadyan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bossios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallergi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Psarras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "879--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Pertussis and respiratory syncytial virus infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosnes-Lambe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalumeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons-Catalano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Suremain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1017--1026",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "RC. A comparison of epidemiologic and immunologic features of bronchiolitis caused by influenza virus and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Garofalo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Patti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Welliver",
                    "middle": [],
                    "last": "Sr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "282--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Human metapneumovirus in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Greensill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "372--377",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Impact of human metapneumovirus and respiratory syncytial virus co-infection in severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Flanagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "740--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Absence of human metapneumovirus co-infection in cases of severe respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van Woensel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rossen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuurman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "872--876",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Tabla 1 Tabla simplificada de los trabajos sobre riesgo de bronquiolitis aguda A: ambulatorio; BA: bronquiolitis aguda; CIE: c\u00f3digos de la clasificaci\u00f3n internacional de enfermedades; CP: cohortes; CR: cohortes retrospectivo; E: entorno asistencial; Ec: estudio ecol\u00f3gico; EPC: enfermedad pulmonar cr\u00f3nica; ET: estudio transversal; D: dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico; H: hospital; IC95%: intervalo de confianza del 95%; IRA: infecci\u00f3n respiratoria aguda; n: tama\u00f1o muestral; P: poblacional; SG: semanas de gestaci\u00f3n; VRS: virus respiratorio sincitial. Tabla 2 Tabla simplificada de los trabajos sobre factores de riesgo de bronquiolitis aguda infecci\u00f3n por VRS en distintas \u00e1reas geogr\u00e1ficas. Varios estudios 22,51 han analizado las variaciones anuales de inicio e intensidad de las epidemias de ingresos por infecci\u00f3n por VRS. Alonso et al 52 han analizado las tendencias de comienzo y final de las epidemias de BA en un \u00e1rea de Castilla y Le\u00f3n. Jhonson et al 53 han comparado el riesgo de ingreso de los casos con BA atendidos en servicios de Urgencias de un hospital pedi\u00e1trico y otro general.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tabla simplificada de evidencias de los trabajos sobre perfil etiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Tabla 4 Tabla simplificada de evidencias sobre patrones cl\u00ednicos asociados al perfil etiol\u00f3gico de la bronquiolitis aguda Conferencia de Consenso sobre bronquiolitis aguda (II): epidemiolog\u00eda estudio una mediana de ahorro de un d\u00eda). No obstante, no se ha demostrado que el ahorro de antibi\u00f3ticos sea relevante, dado que se trata de un tratamiento innecesario en la BA. Tambi\u00e9n se ha evaluado el perfil de los casos con VRS entre lactantes con IRA, en general 67,72 , encontrando asociaci\u00f3n entre la identificaci\u00f3n de VRS y menor edad, mayor presencia de sibilancias y tiraje, menor prote\u00edna C reactiva, mayor duraci\u00f3n de s\u00edntomas y prematuridad. No obstante, la capacidad predictiva de dichas variables resultaba limitada cuando se consideraban en conjunto (sensibilidades 73 -80% y especificidades 68 -73%), y no se ha analizado su rendimiento cl\u00ednico sobre el paciente.En 2 estudios retrospectivos",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Las estimaciones de perfil etiol\u00f3gico de las BA pueden ser consideradas directas, dado que las muestras analizadas y ARTICLE IN PRESS A: ambulatorio; BA: bronquiolitis aguda; CC: casos y controles/cohorte control o controles; CP: cohortes; CR: cohortes retrospectivo; E: entorno asistencial; ECA: ensayo cl\u00ednico aleatorizado; EE: estimador de efecto; EIA: enzimoinmunoan\u00e1lisis; D: dise\u00f1o epidemiol\u00f3gico; DM: diferencia de medias; DP: diferencia de porcentajes; H: hospital; IC95%: intervalo de confianza del 95%; IFD: inmunofluorescencia directa; IRA: infecci\u00f3n respiratoria aguda; MPV: metapneumovirus; n: tama\u00f1o muestral; ns: no significativo; OR: odds ratio ORa: odds ratio ajustado; p: significaci\u00f3n estad\u00edstica; RDAI: respiratory distress assessment instrument; RGC: riesgo grupo control; RR: riesgo relativo; RX radiograf\u00eda; U: Servicio de Urgencias; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos; VRS: virus respiratorio sincitial; vs.: grupo comparado.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u00c3 Para algunos estudios riesgo de la muestra global. a En negrita los porcentajes de trabajos con muestras representativas de las BA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ARTICLE IN PRESS"
        }
    ]
}