{
    "paper_id": "cc3bcd7a36188079b263d68d9dbbab42e0568ce2",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect M\u00e9moire original 825",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Zacharie",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Vabret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guillois",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Dupont",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Brouard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale",
                    "institution": "CHU de Caen",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue C\u00f4te-de-Nacre",
                        "postCode": "14033",
                        "settlement": "Caen",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ":brouard-j@chu-caen.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introduction. In recent years, developments in virological tools have led to the easy detection of rhinoviruses and enteroviruses (E/ RV). Their detection is very frequent in cases of airway involvement in children and their demonstrated causality. But the morbidity of E/ RV in the neonatal period is unknown due to lack of epidemiological data. The objective of this study was to evaluate the incidence and clinical characteristics of these infections in hospitalized neonates. Materials and methods. We retrospectively analyzed the virology specimens of all neonates hospitalized at the Caen University Hospital between 2006 and 2011. Clinical characteristics were obtained from the charts. Results. During the study period, 4544 infants aged less than 28 days were hospitalized: 4159 in the neonatal ward and 385 in the pediatric ward. Among these, 711 virology specimens were available, 31% of which identified at least one virus. An E/RV was identified in 87 patients (1.9% of the neonates admitted during the study period): 52 in the pediatric ward (13.5% of 385), and 35 in the neonatal ward (0.8% of 4159). The mean gestational age was 39 weeks in the pediatric cohort and 35 weeks in the neonatal cohort. The main indication for virological analysis was persistent drowsiness (28%), temperature above 38 8C (25%), an apparently lifethreatening event (23%), bradycardia (20.5%), and pallor (20.5%). Respiratory symptoms associated with E/RV infection were coryza",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Introduction. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements des outils de diagnostic virologique ont permis d'identifier les ent\u00e9rovirus et rhinovirus (E/ RV) plus ais\u00e9ment. Leur mise en \u00e9vidence est tr\u00e8s fr\u00e9quente lors d'atteintes des voies a\u00e9riennes chez l'enfant et leur causalit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e. La morbidit\u00e9 n\u00e9onatale des infections \u00e0 E/RV est m\u00e9connue, le manque de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques emp\u00eache l'interpr\u00e9tation de tels r\u00e9sultats virologiques. Les objectifs de cette \u00e9tude \u00e9taient d'\u00e9valuer en p\u00e9riode n\u00e9onatale la fr\u00e9quence d'identification et l'expression clinique corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'identification d'E/RV. Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes. Six ann\u00e9es de r\u00e9sultats virologiques issus de pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s d'enfants \u00e0 terme \u00e2g\u00e9s de moins de 28 jours et pr\u00e9matur\u00e9s de moins de 28 jours d'\u00e2ge corrig\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 collig\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. Au cours de la p\u00e9riode d'inclusion 4544 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, 711 pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dont 31 % ont identifi\u00e9 au moins un virus respiratoire. La fr\u00e9quence globale d'identification d'E/RV a \u00e9t\u00e9 de 1,9 % (0,8 % en n\u00e9onatologie, 13 % en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale) : 35 enfants en n\u00e9onatologie (terme moyen : 35 semaines), 52 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale (terme moyen : 39 semaines). Les motifs du pr\u00e9l\u00e8vement virologique avaient \u00e9t\u00e9 : une hypo-r\u00e9activit\u00e9 persistante (28 %), une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38 8C (25 %), un malaise brutal (23 %), une bradycardie (20,5 %) et un changement de teint inexpliqu\u00e9 (20,5 %). L'identification virale",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction. In recent years, developments in virological tools have led to the easy detection of rhinoviruses and enteroviruses (E/ RV). Their detection is very frequent in cases of airway involvement in children and their demonstrated causality. But the morbidity of E/ RV in the neonatal period is unknown due to lack of epidemiological data. The objective of this study was to evaluate the incidence and clinical characteristics of these infections in hospitalized neonates. Materials and methods. We retrospectively analyzed the virology specimens of all neonates hospitalized at the Caen University Hospital between 2006 and 2011. Clinical characteristics were obtained from the charts. Results. During the study period, 4544 infants aged less than 28 days were hospitalized: 4159 in the neonatal ward and 385 in the pediatric ward. Among these, 711 virology specimens were available, 31% of which identified at least one virus. An E/RV was identified in 87 patients (1.9% of the neonates admitted during the study period): 52 in the pediatric ward (13.5% of 385), and 35 in the neonatal ward (0.8% of 4159). The mean gestational age was 39 weeks in the pediatric cohort and 35 weeks in the neonatal cohort. The main indication for virological analysis was persistent drowsiness (28%), temperature above 38 8C (25%), an apparently lifethreatening event (23%), bradycardia (20.5%), and pallor (20.5% ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1399,
                    "end": 1405,
                    "text": "(20.5%",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence et la causalit\u00e9 des identifications virales dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires sont m\u00e9connues en p\u00e9riode n\u00e9onatale. Les enfants concern\u00e9s sont \u00e0 risque d'infection en raison de leur immaturit\u00e9 immunitaire, accentu\u00e9e en cas d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9 par une immunit\u00e9 humorale passive maternelle incompl\u00e8te. L'absence d'allaitement maternel et la n\u00e9cessit\u00e9 de gestes invasifs augmentent cette fragilit\u00e9 [1] . Une d\u00e9t\u00e9rioration clinique \u00e0 cet \u00e2ge faisant craindre une origine bact\u00e9rienne, une antibioth\u00e9rapie pr\u00e9emptive est la r\u00e8gle malgr\u00e9 des r\u00e9sultats bact\u00e9riologiques ou biologiques parfois non concluants. L'origine virale est rarement \u00e9voqu\u00e9e ou recherch\u00e9e dans ces situations. La disponibilit\u00e9 des outils mol\u00e9culaires de diagnostic virologique permet une meilleure reconnaissance du r\u00f4le des infections virales durant la p\u00e9riode n\u00e9onatale [2] . Les infections virales respiratoires peuvent \u00eatre nosocomiales, un quart \u00e0 un tiers de toutes les infections acquises en secteur p\u00e9diatrique \u00e9tant virales [3] . Dans une r\u00e9cente revue de la litt\u00e9rature, Civardi et al. ont rapport\u00e9 32 \u00e9pid\u00e9mies virales survenues en unit\u00e9 de soins intensifs n\u00e9onatals [4] . Certaines \u00e9taient caus\u00e9es par un virus reconnu pour son agressivit\u00e9 : virus respiratoire syncytial (RSV), ad\u00e9novirus (ADV), virus influenza (VI) ou para-influenza (VPI). Cette \u00e9tude a \u00e9galement soulign\u00e9 le r\u00f4le potentiel de virus ayant la r\u00e9putation historique de b\u00e9nignit\u00e9 avec une expression limit\u00e9e au tractus respiratoire sup\u00e9rieur : rhinovirus et coronavirus. Les objectifs de cette \u00e9tude \u00e9taient d'\u00e9valuer la fr\u00e9quence et l'expression clinique corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'identification d'ent\u00e9rovirus et de rhinovirus (E/RV) au sein d'une cohorte de nouveau-n\u00e9s.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 416,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 854,
                    "end": 857,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1018,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1163,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude mono-centrique r\u00e9trospective, en soin courant avec reconstitution de cohorte \u00e0 partir des bases de donn\u00e9es hospitali\u00e8res, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans 2 services du centre hospitalier universitaire (CHU) de Caen (n\u00e9onatologie, p\u00e9diatrie m\u00e9dicale). Elle a inclus les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 28 jours hospitalis\u00e9s en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale et ceux de moins de 28 jours d'\u00e2ge corrig\u00e9 hospitalis\u00e9s en n\u00e9onatologie, pour lesquels une recherche virologique sur un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 avait identifi\u00e9 un E/RV. Les dossiers hospitaliers compris entre le 1 er janvier 2006 et le 31 d\u00e9cembre 2011 ont \u00e9t\u00e9 inclus. Le recrutement du service de n\u00e9onatologie avait \u00e9t\u00e9 par admission directe d'une maternit\u00e9, celui de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale par une affection en p\u00e9riode n\u00e9onatale apparue apr\u00e8s retour au domicile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Type d'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Les investigations virologiques avaient \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es d\u00e8s l'admission ou au d\u00e9cours de l'hospitalisation, en cas d'affection f\u00e9brile ou d'alt\u00e9ration clinique inexpliqu\u00e9e : augmentation des besoins en oxyg\u00e8ne, troubles du rythme cardiaque ou respiratoire, alt\u00e9ration neurologique. Les protocoles en soin (74%), cough (35%), hypoxemia (32%), accessory muscle use, and recession (31%). Digestive symptoms were poor feeding (59%), regurgitation (38%), abdominal distension (24%), and projectile vomiting (17%). Twenty-three percent of the patients required admission to the neonatal ICU or pediatric ICU. Respiratory treatments included oxygen (24% of 87 patients), continuous positive airway pressure (11%), and ventilation (5%). Antibiotics were prescribed in 41% of the patients (46), but only 10% (9) had an identified concomitant bacterial infection. In the neonatal department, nosocomial acquisition was suspected in 50% of E/RV infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identification virale"
        },
        {
            "text": "Conclusion. E/RV infections have a significant morbidity in neonates, and nosocomial transmission of the virus is underestimated. We recommend that respiratory viruses, including E/RV, be tested for in any unexplained signs in a neonate. Better identification of viruses might shorten the duration of unnecessary antibiotics. \u00df 2017 Elsevier Masson SAS. All rights reserved. positive avait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e principalement \u00e0 une symptomatologie respiratoire (rhinite : 74 %, toux : 35 %, d\u00e9saturation : 32 %, tirage : 31 %) ou digestive (diminution des prises alimentaires : 59 %, r\u00e9gurgitations : 38 %, ballonnement abdominal : 24 %, vomissements en jet : 17 %). Une prise en charge en soin intensif n\u00e9onatal ou en r\u00e9animation p\u00e9diatrique avait concern\u00e9 23 % de la cohorte. Une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie avait \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaire chez 24 % des enfants, une ventilation non invasive chez 11 % et une intubation trach\u00e9ale chez 5 %. Une antibioth\u00e9rapie avait \u00e9t\u00e9 prescrite chez 36 des enfants (41 %) et une co-infection bact\u00e9rienne avait \u00e9t\u00e9 authentifi\u00e9e chez 9 (10 %). Dans le service de n\u00e9onatologie, une acquisition nosocomiale avait \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9e chez 50 % des infections E/RV. Conclusion. L'atteinte respiratoire haute b\u00e9nigne par E/RV est classique, les infections n\u00e9onatales \u00e0 E/RV semblent pourtant corr\u00e9l\u00e9es \u00e0 une morbidit\u00e9 marqu\u00e9e. Cette fr\u00e9quence d'identification permet de souligner la sous-estimation de la transmission nosocomiale et l'importance de r\u00e9\u00e9valuer les mesures de pr\u00e9vention dans ces secteurs. Nos r\u00e9sultats sont en faveur de la recherche des virus respiratoires, dont E/RV, lors d'une alt\u00e9ration clinique inexpliqu\u00e9e en p\u00e9riode n\u00e9onatale ; une identification virale rapide serait susceptible de raccourcir une antibioth\u00e9rapie souvent pr\u00e9emptive. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identification virale"
        },
        {
            "text": "Les variables cat\u00e9gorielles ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es sous forme de nombre et de pourcentages, les valeurs continues ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites sous forme de moyenne AE d\u00e9viation standard et de m\u00e9diane. La comparaison des donn\u00e9es continues a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par le test de Student ; la comparaison des donn\u00e9es qualitatives a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par le test de x 2 de Pearson et lors d'effectifs inf\u00e9rieurs \u00e0 5 par les tests exacts de Fischer. Une diff\u00e9rence a \u00e9t\u00e9 dite significative si le risque alpha \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 5 % (p < 0,05). Cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 descriptive, la r\u00e9alisation des investigations virologiques a \u00e9t\u00e9 secondaire au contexte clinique \u00e9valu\u00e9 par le praticien prenant en charge l'enfant. Les analyses statistiques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es par l'interm\u00e9diaire du site de biostatistiques en ligne BiostaTGV (https://marne.u707.jussieu.fr/biostatgv/).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Statistiques"
        },
        {
            "text": "Les dossiers m\u00e9dicaux (version papier ou informatique) ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s \u00e0 partir des donn\u00e9es du laboratoire de virologie puis consult\u00e9s directement dans les services respectifs, l'investigateur coordonnateur (SZ) s'assurait que l'anonymat du patient \u00e9tait respect\u00e9. Seul le num\u00e9ro d'inclusion et les initiales des patients ont \u00e9t\u00e9 inscrits dans les fiches de recueil de donn\u00e9es. Une d\u00e9claration a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e \u00e0 la Commission Les infections \u00e0 E/RV avaient pr\u00e9sent\u00e9 2 pics de fr\u00e9quence, l'un printanier (mai-juin), l'autre automnal (octobre-d\u00e9cembre) (Fig. 1 ). L'acquisition nosocomiale avait \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9e \u00e0 18 reprises, toujours chez des nouveau-n\u00e9s pris en charge en n\u00e9onatologie, soit 50 % de la cohorte infect\u00e9e par E/RV de ce service. E/RV avait \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 11 fois dans le liquide c\u00e9phalorachidien (n\u00e9onatologie : 1, p\u00e9diatrie m\u00e9dicale : 10), 7 fois dans les selles (n\u00e9onatologie : 1, p\u00e9diatrie m\u00e9dicale : 6) et une fois dans les urines (n\u00e9onatologie ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 555,
                    "end": 562,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Consid\u00e9rations \u00e9thiques"
        },
        {
            "text": "Le spectre clinique en cas d'identification d'un E/RV s'\u00e9tait \u00e9tendu chez les 87 patients concern\u00e9s d'une fi\u00e8vre isol\u00e9e \u00e0 une d\u00e9tresse vitale (Tableau 2). Plusieurs indicateurs cliniques ayant conduit \u00e0 la r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement avaient \u00e9t\u00e9 significativement plus graves dans la cohorte de n\u00e9onatologie : malaise inexpliqu\u00e9, bradycardie, changement de teint. Ceci se retrouve avec la s\u00e9miologie respiratoire (apn\u00e9es, d\u00e9saturation) et digestive (r\u00e9gurgitations alimentaires, ballonnement abdominal). La prise en charge avait \u00e9t\u00e9 significativement plus lourde dans la cohorte de n\u00e9onatologie (sauf le nombre d'intubation). Vingt nourrissons avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s en secteur de soins intensifs : 7 en r\u00e9animation n\u00e9onatale au moment de l'aggravation clinique, 13 secondairement apr\u00e8s identification d'un E/RV en unit\u00e9 n\u00e9onatale de soins intensifs ou de r\u00e9animation p\u00e9diatrique (9 en n\u00e9onatologie, 4 en r\u00e9animation p\u00e9diatrique). Une assistance respiratoire avait \u00e9t\u00e9 mise en place chez 6 nouveau-n\u00e9s avant l'identification virale. Co\u00efncidant avec cette identification virale, une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie avait \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre chez 21 enfants (24 %), dont 10 avaient n\u00e9cessit\u00e9 une ventilation non invasive et 5 une intubation trach\u00e9ale. Les difficult\u00e9s alimentaires avaient impos\u00e9 un arr\u00eat de la nutrition ent\u00e9rale chez 14 enfants (10 en n\u00e9onatologie, 4 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale), une perfusion exclusive ou partielle chez 26 enfants (19 en Infection n\u00e9onatale \u00e0 rhinovirus n\u00e9onatologie : 8 voies p\u00e9riph\u00e9riques, 4 poses d'une voie centrale, 4 voies centrales en cours ; 7 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale ou r\u00e9animation p\u00e9diatrique : 6 voies p\u00e9riph\u00e9riques, 1 pose d'une voie centrale). Une antibioth\u00e9rapie probabiliste avait \u00e9t\u00e9 prescrite 36 fois (13 en n\u00e9onatologie, 23 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale, diff\u00e9rence non significative), pour laquelle une argumentation bact\u00e9riologique avait \u00e9t\u00e9 obtenue seulement 9 fois.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1428,
                    "end": 1434,
                    "text": "(19 en",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs pr\u00e9dictifs de gravit\u00e9 et d'\u00e9volution"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude souligne la fr\u00e9quence des identifications d'E/RV chez les enfants hospitalis\u00e9s en p\u00e9riode n\u00e9onatale lorsqu'un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 est effectu\u00e9. Cette fr\u00e9quence \u00e9tait 15 fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les enfants rentr\u00e9s \u00e0 domicile avant leur hospitalisation. L'\u00e2ge moyen lors du pr\u00e9l\u00e8vement avait \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieur de 11 jours en n\u00e9onatologie par rapport aux enfants de p\u00e9diatrie m\u00e9dical, ce qui traduit une acquisition virale communautaire rapide. Les infections respiratoires virales sont peu fr\u00e9quentes dans un secteur de soins intensifs n\u00e9onatal gr\u00e2ce aux strat\u00e9gies strictes de pr\u00e9vention, d'o\u00f9 une acquisition plus tardive d'E/RV. Une \u00e9tude r\u00e9cente a constat\u00e9 un tel diff\u00e9rentiel d'acquisition d'E/RV entre la ville et les soins intensifs [7] . Nos r\u00e9sultats sugg\u00e8rent qu'une transmission intra-hospitali\u00e8re, y compris en secteur de soins intensifs, est \u00e0 consid\u00e9rer, 50 % des identifications d'E/RV dans le service de n\u00e9onatologie ayant \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9s de transmission nosocomiale. Une confirmation aurait n\u00e9cessit\u00e9 une \u00e9tude phylog\u00e9nique des souches pour la diff\u00e9rencier d'une transmission par les parents. La morbidit\u00e9 concomitante \u00e0 l'identification virale est variable et non pr\u00e9dictible [8] , la responsabilit\u00e9 d'E/RV dans une myocardite n\u00e9onatale aigu\u00eb grave a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite [9] . R\u00e9cemment d'autres \u00e9tudes ont mis en lumi\u00e8re ces infections virales chez les nouveau-n\u00e9s hospitalis\u00e9s [2, [10] [11] [12] . Notre \u00e9tude permet de souligner le nombre d'identifications d'E/RV en p\u00e9riode n\u00e9onatale coexistant avec une pr\u00e9sentation clinique parfois s\u00e9v\u00e8re notamment chez les pr\u00e9matur\u00e9s. Dans une \u00e9tude hollandaise ayant collig\u00e9 les r\u00e9sultats de 904 pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires effectu\u00e9s chez 644 enfants hospitalis\u00e9s, les rhinovirus \u00e9taient les seuls pathog\u00e8nes isol\u00e9s dans 28 % des cas (99 s\u00e9rotypes diff\u00e9rents) ; aucun des sympt\u00f4mes respiratoires n'avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9dictif de leur pr\u00e9sence et 22 % des \u00e9pisodes cliniques li\u00e9s \u00e0 leur identification \u00e9taient li\u00e9s \u00e0 une transmission acquise durant l'hospitalisation (mise en \u00e9vidence de clusters g\u00e9n\u00e9tiques sp\u00e9cifiques d'unit\u00e9s hospitali\u00e8res) [13] . En accord avec d'autres \u00e9tudes [14] , nos r\u00e9sultats appuient l'int\u00e9r\u00eat d'associer une recherche virologique \u00e0 la recherche bact\u00e9riologique chez des nouveau-n\u00e9s symptomatiques. Outre les virus respiratoires les plus connus (RSV, VI, VPI, MPV, ADV), il est actuellement possible par des techniques mol\u00e9culaires rapides d'identifier des virus n\u00e9glig\u00e9s historiquement (E/RV, coronavirus). [15] . R\u00e9cemment une \u00e9tude prospective r\u00e9alis\u00e9e en r\u00e9animation n\u00e9onatale a pu montrer qu'environ 50 % des pr\u00e9matur\u00e9s de moins de 33 semaines de gestation avaient une identification virale au moins une fois durant leur hospitalisation et que celle-ci \u00e9tait associ\u00e9e au risque de d\u00e9velopper une dysplasie bronchopulmonaire [2] . La recherche virale dans cette \u00e9tude, contrairement \u00e0 la notre avait \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matique sans tenir compte de la symptomatologie. Une autre \u00e9tude prospective \u00e0 partir d'une cohorte n\u00e9onatale a \u00e9tabli que les E/RV pouvaient \u00eatre identifi\u00e9s chez 20 % des nourrissons asymptomatiques [16] . Dans notre \u00e9tude, la recherche d'E/RV avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e uniquement sur des pr\u00e9l\u00e8vements d'enfants symptomatiques et il n'y a pas eu de population t\u00e9moin. Smit et al. ont recherch\u00e9 un virus respiratoire chez 334 nouveau-n\u00e9s hospitalis\u00e9s dans un secteur n\u00e9onatal hors r\u00e9animation : 10 % des nouveau-n\u00e9s avaient eu une identification d'un virus respiratoire [17] . La morbidit\u00e9 secondaire aux infections n\u00e9onatales \u00e0 E/RV est sous-estim\u00e9e. L'\u00e9quipe d'Anne Greenough au King's College Hospital de Londres, a montr\u00e9 que les atteintes respiratoires basses \u00e0 rhinovirus \u00e9taient associ\u00e9es \u00e0 des co\u00fbts de sant\u00e9 significativement sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux li\u00e9s au RSV durant la 1\u00e8re ann\u00e9e de vie [18] . R\u00e9cemment une \u00e9quipe espagnole a effectu\u00e9 une recherche virologique prospective dans une unit\u00e9 n\u00e9onatale de soins intensifs \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s r\u00e9alis\u00e9s hebdomadairement ou \u00e0 l'occasion d'\u00e9pisodes symptomatiques [19] . Les s\u00e9quelles respiratoires \u00e0 long terme de ces infections pr\u00e9coces n'ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es dans notre \u00e9tude. Elles sont possibles car l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire o\u00f9 s'effectuent la r\u00e9plication virale et la mise en route de la r\u00e9ponse immunitaire est la cible principale des virus pneumotropes. Une \u00e9tude r\u00e9cente sur un mod\u00e8le n\u00e9onatal murin a mis en \u00e9vidence le r\u00f4le de l'infection \u00e0 rhinovirus sur l'augmentation de production des interleukines IL-13 et IL-25 avec en parall\u00e8le la diminution de l'interf\u00e9ron-g (IFN-g) et du facteur de n\u00e9crose tumorale-a (TNFa). Ses r\u00e9sultats sugg\u00e8rent qu'une infection tr\u00e8s pr\u00e9coce \u00e0 E/RV pourrait contribuer \u00e0 l'apparition d'un asthme en induisant une orientation immunitaire de type Th2 c'est-\u00e0-dire atopique [20] . Les m\u00e9thodes de diagnostic mol\u00e9culaire (amplification g\u00e9nique et g\u00e9notypage) des infections \u00e0 E/RV permettent d'identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les souches circulantes. En 2008 ces techniques ont permis de relever que 5 s\u00e9rotypes pr\u00e9dominaient en Normandie dont pr\u00e8s de 30 % \u00e9taient des ent\u00e9rovirus D68 (EV-D68), anciennement class\u00e9s comme rhinovirus 87, variant recombinant avec un fort tropisme respiratoire [21] . En 2014 une alerte a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par les \u00c9tats-Unis et le Canada en raison de la survenue d'atteintes respiratoires graves et parfois neurologiques secondaire \u00e0 l'EV-D68 [22] . Une \u00e9tude collaborative europ\u00e9enne a rapidement suivi cette alerte mais n'a pas retrouv\u00e9 cette s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 malgr\u00e9 une grande similarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique avec les virus am\u00e9ricains [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 749,
                    "end": 752,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1202,
                    "end": 1205,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1289,
                    "end": 1292,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1397,
                    "end": 1400,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1401,
                    "end": 1405,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1406,
                    "end": 1410,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1411,
                    "end": 1415,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2094,
                    "end": 2098,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2132,
                    "end": 2136,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2486,
                    "end": 2490,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2807,
                    "end": 2810,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 3091,
                    "end": 3095,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3454,
                    "end": 3458,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 3777,
                    "end": 3781,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 4015,
                    "end": 4019,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 4766,
                    "end": 4770,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 5174,
                    "end": 5178,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 5349,
                    "end": 5353,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 5525,
                    "end": 5529,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Peu de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques sur les virus pneumotropes concernent la p\u00e9riode n\u00e9onatale. Notre \u00e9tude renforce l'int\u00e9r\u00eat d'une recherche virologique \u00e9largie, utilisant les techniques mol\u00e9culaires multiplex, en p\u00e9riode n\u00e9onatale \u00e0 l'occasion de tableaux cliniques d'alt\u00e9ration inexpliqu\u00e9e de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral ou \u00e9vocateur de sepsis. La morbidit\u00e9 induite par ces virus est essentiellement respiratoire, prolongeant probablement les hospitalisations. Une proportion non n\u00e9gligeable des infections \u00e0 E/RV est d'origine nosocomiale, ce qui est largement m\u00e9connu contrairement aux causes bact\u00e9riennes. L'absence de groupe t\u00e9moin ne nous permet pas de discuter une \u00e9ventuelle relation causale. Pour ceci une \u00e9tude prospective serait n\u00e9cessaire avec recherche syst\u00e9matique it\u00e9rative des virus respiratoires incluant E/RV chez tous les enfants hospitalis\u00e9s en p\u00e9riode n\u00e9onatale en prenant en compte les variations saisonni\u00e8res. La disponibilit\u00e9 d'outils mol\u00e9culaires de diagnostic virologique rapide qui serait r\u00e9alisable sur les lieux de soins favoriserait l'\u00e9valuation des pratiques professionnelles des mesures pr\u00e9ventives. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The developing human preterm neonatal immune system: a case for more research in this area",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jen",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Immunol",
            "volume": "145",
            "issn": "",
            "pages": "61--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Unrecognized viral respiratory tract infections in premature infants during their birth hospitalization: a prospective surveillance study in two neonatal intensive care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tabarani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bartholoma",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "814--822",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Nosocomial viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Microbiol Newsl",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "81--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Viral outbreaks in neonatal intensive care units: what we do not know",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Civardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tzialla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "854--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rhinoviruses and respiratory enteroviruses: not as Simple as ABC. Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Royston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapparel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Presentation, diagnosis, and management of enterovirus infections in neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abzug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Drugs",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral respiratory infections in preterm infants during and after hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Caserta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Enterovirus infections in neonates",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tebruegge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Semin Fetal Neonatal Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "222--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "D\u00e9faillance cardiaque aigu\u00eb n\u00e9onatale : diagnostiquer une myocardite avec certitude",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grisel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crucis",
                    "middle": [],
                    "last": "Armangaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "982--987",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical and epidemiologic characteristics of viral infections in a neonatal intensive care unit during a 12-year period",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Verboon-Maciolek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Krediet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gerards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "901--905",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Nosocomial rhinovirus infection in preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Strassl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Straub",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1302--1306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Infections nosocomiales \u00e0 ent\u00e9rovirus en n\u00e9onatologie : du diagnostic \u00e0 la preuve, \u00e0 propos d'une observation d'infection neurom\u00e9ning\u00e9e",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Farcy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marque",
                    "middle": [],
                    "last": "Juillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "921--927",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The significance of rhinovirus detection in hospitalized children: Infection n\u00e9onatale \u00e0 rhinovirus clinical, epidemiological and virological features",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rahamat-Langendoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Riezebos-Brilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "435--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Detection of respiratory viral infections in neonates treated for suspicion of nosocomial bacterial sepsis: a feasibility study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidszun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "102--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Viral respiratory tract infections in the neonatal intensive care unit: the VIRIoN-I study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ronchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chapin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "690--696",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Predominance of rhinovirus in the nose of symptomatic and asymptomatic infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Benten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "363--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "RT-PCR detection of respiratory pathogens in newborn children admitted to a neonatal medium care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pronk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kaandorp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "355--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Rhinovirus infection and healthcare utilisation in prematurely born infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drysdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcazar-Paris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1029--1065",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Viral respiratory tract infections in the neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Carrasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "242--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Neonatal rhinovirus induces mucous metaplasia and airways hyperresponsiveness through IL-25 and type 2 innate lymphoid cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "429--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Molecular diagnosis of respiratory enterovirus infections: use of PCR and molecular identification for a best approach of the main circulating strains during",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dina",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Petitjean-Lecherbonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Pathol Biol (Paris)",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "113--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Severe respiratory illness associated with enterovirus D68 -Missouri and Illinois",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Midgley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Selvarangan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "798--807",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "European surveillance for enterovirus D68 during the emerging North-American outbreak in 2014",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Poelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuffenecker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Leer-Buter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Rhinovirus : des pathog\u00e8nes sous-estim\u00e9s chez les patients en p\u00e9riode n\u00e9onatale Rhinovirus: Underestimated pathogens in patients during the neonatal period S. Zacharie a,b , A. Vabret c,d , B. Guillois e , C. Dupont a , J. Brouard a, * ,d a Service de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale, CHU de Caen, avenue C\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen, France b Service de p\u00e9diatrie, h\u00f4pital Sainte-Musse, centre hospitalier intercommunal Toulon-La-Seyne-sur-Mer, CS 31412, 83056 Toulon, France c Laboratoire de virologie, CHU de Caen, avenue Clemenceau, 14033 Caen, France d Groupe de recherche sur l'adaptation microbienne (GRAM2), Normandie universit\u00e9, Unicaen, Unirouen, 14000 Caen, France e Service de n\u00e9onatologie, CHU de Caen, avenue C\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen, France Disponible en ligne sur ScienceDirect www.sciencedirect.com Summary",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00df 2017 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. courant dans les 2 services n'incluaient pas de pr\u00e9l\u00e8vements viraux syst\u00e9matiques. Les \u00e9chantillons avaient \u00e9t\u00e9 obtenus par un pr\u00e9l\u00e8vement des s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es (aspiration ou \u00e9couvillonnage), puis adress\u00e9 au laboratoire de virologie dans un milieu de transport virologique et conserv\u00e9s initialement \u00e0 4 8C. Ces pr\u00e9l\u00e8vements avaient b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une immunofluorescence (RSV A et B, VI A et B, ADV, VPI 1-2-3, m\u00e9tapneumovirus [MPV]) et d'une culture cellulaire avec identification virale mol\u00e9culaire (consid\u00e9r\u00e9e comme n\u00e9gative en l'absence d'effet cytopathique \u00e0 3 semaines). \u00c0 partir de 2010, une d\u00e9tection mol\u00e9culaire multiplex des virus respiratoires et germes atypiques (Respifinder Smart 22 W ) \u00e9tait devenue la technique de r\u00e9f\u00e9rence (Tableau 1). En accord avec la taxonomie actuelle, rhinovirus et ent\u00e9rovirus ont \u00e9t\u00e9 regroup\u00e9s au genre ent\u00e9rovirus (E/RV)[5]. La d\u00e9finition retenue d'une acquisition nosocomiale d'un E/RV a \u00e9t\u00e9 une identification virale plus de 5 jours apr\u00e8s l'admission de l'enfant[6].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "nationale de l'informatique et des libert\u00e9s (CNIL) (N o : 1957428 V 0) et un avis favorable a \u00e9t\u00e9 obtenu aupr\u00e8s du Comit\u00e9 de protection des personnes Nord-Ouest III. janvier 2006 et le 31 d\u00e9cembre 2011 il y avait eu 4159 entr\u00e9es dans le service de n\u00e9onatalogie et 385 enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 28 jours dans celui de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale. Sept cent onze pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s (parfois plusieurs chez le m\u00eame enfant).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "711 pr\u00e9l\u00e8vements, 490 avaient \u00e9t\u00e9 n\u00e9gatifs (taux de positivit\u00e9 de la recherche virale : 31 %), 99 E/RV avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s, 90 RSV, 12 coronavirus, 10 VPI, 7 VI, 2 ADV, 1 bocavirus. En excluant les doublons, 87 enfants de moins de 28 jours ont \u00e9t\u00e9 inclus (Tableau 2) : 35 en n\u00e9onatologie et 52 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale (52 identifications virales avant 2010, 35 identifications virales entre 2010 et 2011). La fr\u00e9quence de l'infection E/RV avait \u00e9t\u00e9 de 1,9 % sur l'ensemble des enfants hospitalis\u00e9s (n\u00e9onatologie 0,8 %, p\u00e9diatrie 13 %, x 2 : p < 10-3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP) avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e (> 20 mg/L) 6 fois sur 63 r\u00e9alisations ; sur 56 num\u00e9rations formule sanguine 4 avaient montr\u00e9 une hyperleucocytoses \u00e0 polynucl\u00e9aires neutrophiles (> 15 000 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 ) et 2, une neutrop\u00e9nie (550 et 940 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 ). Un nouveau-n\u00e9, suspect d'infection bact\u00e9rienne d\u00e8s sa 7 e heure de vie, avait pr\u00e9sent\u00e9 au 4 e jour sans preuve bact\u00e9riologique une thrombop\u00e9nie \u00e0 14 000/mm 3 , une cytolyse (aspartate aminotransf\u00e9rase [ASA-T] = 109 UI/L, alanine aminotransf\u00e9rase [ALAT] = 56 UI/L), puis tout s'\u00e9tait normalis\u00e9 \u00e0 un mois de vie. Quinze radiographies thoraciques sur les 40 effectu\u00e9es avaient \u00e9t\u00e9 anormales, montrant des foyers de condensation (n = 7), un trappage a\u00e9rien (n = 4), une accentuation bronchique p\u00e9ri-hilaire (n = 4) ou un syndrome interstitiel (n = 3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Fr\u00e9quence mensuelle d'identification de rhino/ent\u00e9rovirus au sein de la cohorte n\u00e9onatale (1 er janvier 2006-31 d\u00e9cembre 2011).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "de liens d'int\u00e9r\u00eats J.B. : Novartis, Astra-Zeneca, Sanofi-Pasteur-MSD (r\u00e9unions d'experts). Les autres auteurs [S.D., A.V., B.G., C.D.] d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). Respiratory symptoms associated with E/RV infection were coryza R\u00e9sum\u00e9 Introduction. Les r\u00e9cents d\u00e9veloppements des outils de diagnostic virologique ont permis d'identifier les ent\u00e9rovirus et rhinovirus (E/ RV) plus ais\u00e9ment. Leur mise en \u00e9vidence est tr\u00e8s fr\u00e9quente lors d'atteintes des voies a\u00e9riennes chez l'enfant et leur causalit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e. La morbidit\u00e9 n\u00e9onatale des infections \u00e0 E/RV est m\u00e9connue, le manque de donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques emp\u00eache l'interpr\u00e9tation de tels r\u00e9sultats virologiques. Les objectifs de cette \u00e9tude \u00e9taient d'\u00e9valuer en p\u00e9riode n\u00e9onatale la fr\u00e9quence d'identification et l'expression clinique corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'identification d'E/RV. Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes. Six ann\u00e9es de r\u00e9sultats virologiques issus de pr\u00e9l\u00e8vements naso-pharyng\u00e9s d'enfants \u00e0 terme \u00e2g\u00e9s de moins de 28 jours et pr\u00e9matur\u00e9s de moins de 28 jours d'\u00e2ge corrig\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 collig\u00e9es. R\u00e9sultats. Au cours de la p\u00e9riode d'inclusion 4544 enfants ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, 711 pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s dont 31 % ont identifi\u00e9 au moins un virus respiratoire. La fr\u00e9quence globale d'identification d'E/RV a \u00e9t\u00e9 de 1,9 % (0,8 % en n\u00e9onatologie, 13 % en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale) : 35 enfants en n\u00e9onatologie (terme moyen : 35 semaines), 52 en p\u00e9diatrie m\u00e9dicale (terme moyen : 39 semaines). Les motifs du pr\u00e9l\u00e8vement virologique avaient \u00e9t\u00e9 : une hypo-r\u00e9activit\u00e9 persistante (28 %), une temp\u00e9rature sup\u00e9rieure \u00e0 38 8C (25 %), un malaise brutal (23 %), une bradycardie (20,5 %) et un changement de teint inexpliqu\u00e9 (20,5 %). L'identification virale",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "). Parmi les 87 E/RV avaient \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s : 31 rhinovirus, 3 \u00e9chovirus 9, 2 coxsackievirus A21, 2 coxsackievirus B5, 1 \u00e9chovirus 30, 1 \u00e9chovirus 11 et 1 coxsackievirus B6.3.3. Analyse descriptive cliniqueLe sex-ratio \u00e9tait de 1,48, identique au sein de chaque cohorte. Le terme moyen en n\u00e9onatologie \u00e9tait de 35 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA) (m\u00e9diane : 34 SA) et en p\u00e9diatrie de 39 SA (m\u00e9diane : 40 SA). Cinquante-sept enfants \u00e9taient n\u00e9s \u00e0 terme et 24 pr\u00e9matur\u00e9ment : 2 avec un terme inf\u00e9rieur \u00e0 28 semaines",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Vingt pour cent des nouveau-n\u00e9s ont eu au moins un pr\u00e9l\u00e8vement positif, 70 % d'entre eux \u00e9taient symptomatiques (75 % apn\u00e9es, 80 % oxyg\u00e9no-d\u00e9pendance) et les rhinovirus repr\u00e9sentaient 80 % des virus identifi\u00e9s. Notre \u00e9tude pr\u00e9sente de nombreuses limites. Elle est r\u00e9trospective, m\u00eame si la cohorte a \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9e \u00e0 partir des donn\u00e9es informatis\u00e9es exhaustives issues du laboratoire de virologie. L'\u00e9chantillon est de petite taille et les techniques virologiques utilis\u00e9es n'avaient pas \u00e9t\u00e9 homog\u00e8nes dans le temps (initialement culture virale puis mise en place des techniques de biologie mol\u00e9culaires avec un gain de sensibilit\u00e9 et de rapidit\u00e9). Il existe un biais d'indication car le protocole des pr\u00e9l\u00e8vements en cas de suspicion de sepsis n'incluait pas syst\u00e9matiquement une enqu\u00eate virologique, l'\u00e9valuation clinique \u00e9tant d\u00e9cisionnelle. L'absence de groupe t\u00e9moin enfin ne permet pas d'estimer la fr\u00e9quence du portage asymptomatique des E/RV \u00e0 cet \u00e2ge.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}