{
    "paper_id": "cc52edbe5fbd1811a453335e520b5aeacd47ee14",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Article original Agents infectieux \u00e9mergents Emerging infectious agents",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Chidiac",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "Ferry",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Service des maladies infectieuses et tropicales, hospices civils de Lyon, GHN, CIRI U1111, h\u00f4pital de la Croix-Rousse, universit\u00e9 Claude-Bernard Lyon 1, 103, grande rue de la Croix-Rousse, 69317 Lyon cedex 04, France Disponible sur Internet le 17 septembre 2016",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "De nombreuses maladies infectieuses \u00e9mergentes ou r\u00e9-\u00e9mergentes sont survenues au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies, certaines posant des probl\u00e8mes de sant\u00e9 publique majeurs. SRAS, MERS-CoV, grippe aviaire hautement pathog\u00e8ne A(H5N1), MERS-CoV, maladie \u00e0 virus Ebola ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e9occupants en raison de la virulence, de la mortalit\u00e9, des modalit\u00e9s de transmission, de l'impact sur la transmission maternofoetale (Zika). La prise de conscience de ces \u00e9mergences a conduit les autorit\u00e9s sanitaires \u00e0 \u00e9laborer des plans et des recommandations, d'imaginer de nouvelles organisations des syst\u00e8mes de soins de mani\u00e8re \u00e0 identifier tout cas de maladie infectieuse \u00e9mergente hautement transmissible virulente pour isolement imm\u00e9diat et prise en charge ad\u00e9quate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Emergence of many emerging or re-emerging infectious diseases have occurred over the past decade, some of which are major public threat. SARS, MERS-CoV, highly pathogenic avian influenza A(H5N1), Ebola virus disease have raised concerns because of their virulence, their mortality, and/or their modality of transmission, or their impact on maternofoetal transmission (Zika virus). The witness of these emergences have conducted health authorities to have policies and plans and to imagine new organizations for health systems in order to identify any case of highly communicable virulent disease for immediate isolation, and adequate management.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En 1967, William Stewart, surgeon g\u00e9n\u00e9ral des \u00c9tats-Unis aurait d\u00e9clar\u00e9 la \u00ab fin de la guerre contre la pestilence et la fermeture du grand livre des maladies infectieuses \u00bb ; dans le m\u00eame temps, se propageait l'\u00e9pid\u00e9mie de sida [1] . Depuis, de nombreux autres pathog\u00e8nes ont \u00e9merg\u00e9s, dont le VHC, le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), l'infection \u00e0 virus West Nile, le chikungunya, la grippe aviaire A(H5N1), le MERS-CoV, la * Auteur correspondant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Adresse e-mail : christian.chidiac@chu-lyon.fr (C. Chidiac). grippe pand\u00e9mique A(H1N1)pdm2009, la maladie \u00e0 virus Ebola (MVE), l'infection \u00e0 virus Zika. . . Selon la d\u00e9finition retenue par le HCSP, une maladie infectieuse \u00e9mergente (MIE) est une maladie infectieuse -ou pr\u00e9sum\u00e9e infectieuse -inattendue (en r\u00e9f\u00e9rence aux propri\u00e9t\u00e9s intrins\u00e8ques ou \u00e0 la connaissance que l'on a de la biologie de son agent responsable), touchant l'homme, l'animal ou les deux [2] . Il peut s'agir : (i) d'une entit\u00e9 clinique d'origine infectieuse nouvellement apparue ou identifi\u00e9e, ou (ii) d'une maladie infectieuse connue, dont l'incidence augmente ou dont les caract\u00e9ristiques (cliniques, \u00e9volutives. . .) se modifient dans un espace ou dans un groupe de population donn\u00e9. http Le but de cette revue limit\u00e9e est de d\u00e9crire certaines maladies infectieuses \u00e9mergentes et les r\u00e9ponses apport\u00e9es. Cependant, l'\u00e9volution permanente des connaissances, en particulier pour les \u00e9mergences, invite les lecteurs \u00e0 se reporter aux publications les plus r\u00e9centes post\u00e9rieures \u00e0 cette revue non exhaustive.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 762,
                    "text": "http",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'ann\u00e9e 2003 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'\u00e9mergence du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), maladie li\u00e9e au virus SARS-CoV de la famille des Coronavirus, qui se caract\u00e9rise par une symptomatologie principalement respiratoire [3, 4] . L'\u00e9pid\u00e9mie a rapidement pris une dimension internationale, faisant plus de 8000 malades et 774 morts dans une trentaine de pays [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 358,
                    "end": 361,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "En f\u00e9vrier 2003, un m\u00e9decin chinois de la province du Guangdong qui s\u00e9journe \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hong Kong a contamin\u00e9 une quinzaine de clients et visiteurs de cet h\u00f4tel, lesquelles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine des diff\u00e9rents foyers dans le monde [5] . L'alerte OMS a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e le 12 mars 2003.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 244,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re"
        },
        {
            "text": "Une transmission du germe de personne \u00e0 personne par contact rapproch\u00e9 a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9e en raison du nombre \u00e9lev\u00e9 de cas parmi les personnels soignants [6] et les modalit\u00e9s de transmission d\u00e9crites ont celles d'une transmission par les s\u00e9cr\u00e9tions, puis envisag\u00e9e par a\u00e9rosol. La transmission principalement a\u00e9rienne du virus coupl\u00e9e \u00e0 des voyages de plus en plus nombreux ont permis la propagation du virus [7] . L'\u00e9valuation du risque a \u00e9t\u00e9 faite rapidement sur la gravit\u00e9 des cas, la diffusion rapide et l'atteinte plus particuli\u00e8re des personnels soignants [8, 9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 559,
                    "end": 562,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 565,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "L'existence de formes cliniques paucisymptomatiques, voire asymptomatiques, de SRAS est possible (Tableaux 1 et 2). Les signes cliniques d\u00e9butent le plus souvent apr\u00e8s une p\u00e9riode d'incubation de 2 \u00e0 11 jours (6 jours en moyenne). Le tableau comporte les \u00e9l\u00e9ments suivants : fi\u00e8vre (94 \u00e0 100 % des cas), Tableau Fi\u00e8vre  100  100  94  99  Frissons  73  74  65 a  28 a  Toux  57  62  50  69  Myalgies  61  54  51  49  Malaise  -50  64  31  Rhinorr\u00e9e  23  24  25  2  Pharyngite  23  20  23  12  Dyspn\u00e9e  -20  31  -Diarrh\u00e9e  20  10  27  24  C\u00e9phal\u00e9es  56  20  50  35 D'apr\u00e8s Lee et al. [56] , Peiris et al. [57] , Donnely et al. [58] , Booth [12] . a Frissons. syndrome pseudo-grippal (28 \u00e0 74 %), signes respiratoires (50 \u00e0 69 %), signes digestifs (10 \u00e0 27 %). \u00c0 la phase pr\u00e9coce, l'examen physique est souvent pauvre, avec parfois une auscultation pulmonaire anormale. L'\u00e9volution est marqu\u00e9e par le risque de d\u00e9tresse respiratoire au cours de la deuxi\u00e8me semaine, avec 25 % de s\u00e9jour en r\u00e9animation et environ 10 % de mortalit\u00e9 surtout fonction des comorbidit\u00e9s [10, 11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 311,
                    "text": "Tableau",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 582,
                    "end": 586,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 607,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1061,
                    "end": 1065,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1066,
                    "end": 1069,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 562,
                    "text": "Fi\u00e8vre  100  100  94  99  Frissons  73  74  65 a  28 a  Toux  57  62  50  69  Myalgies  61  54  51  49  Malaise  -50  64  31  Rhinorr\u00e9e  23  24  25  2  Pharyngite  23  20  23  12  Dyspn\u00e9e  -20  31  -Diarrh\u00e9e  20  10  27  24  C\u00e9phal\u00e9es  56  20  50  35",
                    "ref_id": "TABREF4"
                }
            ],
            "section": "Pr\u00e9sentation clinique et biologique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de SRAS repose d'abord sur le contexte \u00e9pid\u00e9miologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La biologie sanguine non sp\u00e9cifique peut r\u00e9v\u00e9ler l'existence d'une lymphop\u00e9nie, d'une thrombop\u00e9nie, d'une \u00e9l\u00e9vation des transaminases, d'une augmentation des LDH et de la CPK.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "La radiographie pulmonaire peut \u00eatre normale initialement. Les anomalies sont \u00e0 pr\u00e9dominance interstitielle, focalis\u00e9es ou diffuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de certitude repose sur l'identification du virus dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou dans les selles ou sur la s\u00e9rologie, le meilleur examen \u00e9tant la d\u00e9tection par RT-PCR [11] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les autres \u00e9tiologies de pneumopathie doivent \u00eatre syst\u00e9matiquement \u00e9limin\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les mesures ayant permis le contr\u00f4le de la maladie sont :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le"
        },
        {
            "text": "\u2022 la d\u00e9tection pr\u00e9coce des cas suspects et probables ; \u2022 les mesures strictes d'isolement respiratoire des cas probables ; \u2022 les mesures de protection du personnel soignant et d'un isolement pendant 10 jours (quarantaine) des personnes ayant \u00e9t\u00e9 en contact avec des cas probables ; \u2022 l'information du public et recommandations quant \u00e0 la restriction de voyager dans les zones de transmission active du SRAS ; \u2022 les mesures de contr\u00f4le aux fronti\u00e8res ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le"
        },
        {
            "text": "\u2022 la mise en place d'un syst\u00e8me d'alerte et de surveillance national et international [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le"
        },
        {
            "text": "Le virus A(H5N1) apparu \u00e0 Hong Kong en 1997 a diffus\u00e9 par la suite \u00e0 de nombreux pays, marquant le d\u00e9but de la propagation de l'\u00e9pizootie qui s'est \u00e9tendue de l'Asie, \u00e0 l'Europe puis l'Afrique (situation \u00e9pid\u00e9miologique internationale) et au Moyen-Orient.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Des cas humains de grippe aviaire ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits, notamment \u00e0 Hong Kong en 1997 (18 cas humains, 6 d\u00e9c\u00e8s) et en janvier 2004, puis dans les pays ayant signal\u00e9 des foyers animaux de grippe aviaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "L'OMS rapporte pour la p\u00e9riode 2003-2016, 854 cas dont 450 d\u00e9c\u00e8s dans 17 pays [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grippe aviaire A(H5N1)"
        },
        {
            "text": "Le virus de la grippe aviaire A(H5N1) peut se transmettre \u00e0 l'homme lors de contacts fr\u00e9quents et intensifs avec des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires et des d\u00e9jections d'animaux infect\u00e9s. Bien que quelques clusters de taille r\u00e9duite aient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, incluant des cas chez des soignants, les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et virologiques sugg\u00e8rent que le virus n'a pas acquis la comp\u00e9tence d'une transmission inter humaine [13, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Les manifestations cliniques sont celles d'une infection respiratoire aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re, d'\u00e9volution souvent fatale. Les caract\u00e9ristiques d\u00e9crites \u00e0 partir de pr\u00e8s de 60 cas figurent au niveau du Tableau 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Est consid\u00e9r\u00e9 comme cas possible selon l'Invs [15] : ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic biologique est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 des laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s dont les laboratoires de r\u00e9f\u00e9rence pour l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Un nouveau coronavirus (MERS-CoV), proche de celui du SRAS, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 en septembre 2012 chez des patients pr\u00e9sentant des pneumonies s\u00e9v\u00e8res en Arabie Saoudite et au Qatar. Depuis cette date, l'OMS rapporte 1791 cas confirm\u00e9s, 640 d\u00e9c\u00e8s, et 27 pays atteints [16] . La majorit\u00e9 des cas (plus de 85 %) a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans la p\u00e9ninsule Arabique et la majorit\u00e9 des cas hors p\u00e9ninsule Arabique ont \u00e9t\u00e9 export\u00e9s de cette r\u00e9gion. L'\u00e9pid\u00e9mie survenue r\u00e9cemment en Cor\u00e9e est la plus importante hors le Moyen-Orient.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 267,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MERS-CoV"
        },
        {
            "text": "En France, depuis le 1 er janvier 2016, 123 signalements ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s dont 34 cas possibles, test\u00e9s puis exclus [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MERS-CoV"
        },
        {
            "text": "La principale hypoth\u00e8se est celle d'une transmission des chauves-souris aux cam\u00e9lid\u00e9s, lesquels constituent le principal r\u00e9servoir et la source de la transmission \u00e0 l'homme. La consommation de produits d\u00e9riv\u00e9s des animaux (incluant viande et lait) crus ou insuffisamment cuits est \u00e0 risque de transmission [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 306,
                    "end": 310,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Source du virus, transmission"
        },
        {
            "text": "De multiple foyers d'infection \u00e0 MERS-CoV ont impliqu\u00e9 des \u00e9tablissements de sant\u00e9 [19] [20] [21] [22] [23] , y compris en Cor\u00e9e du Sud ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 97,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 107,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Source du virus, transmission"
        },
        {
            "text": "Le tableau clinique typique associe fi\u00e8vre, toux, dyspn\u00e9e (Tableau 4). La pneumonie est fr\u00e9quente mais non constante. Des signes digestifs, en particulier diarrh\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. La mortalit\u00e9 rapport\u00e9e est de l'ordre 36 %. L'existence de comorbidit\u00e9s, telles que le diab\u00e8te, l'insuffisance r\u00e9nale, les maladies pulmonaires chroniques, les immunod\u00e9pressions sont des facteurs de risque de maladies s\u00e9v\u00e8res \u00e0 MERS-CoV [28, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 425,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 429,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Est consid\u00e9r\u00e9 comme cas possible toute personne ayant voyag\u00e9 ou s\u00e9journ\u00e9 dans un des pays list\u00e9s, qui, au cours des 14 jours apr\u00e8s son retour, a pr\u00e9sent\u00e9 : (i) des signes cliniques et/ou radiologiques de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb (SDRA) ou d'infection du parenchyme pulmonaire, avec une fi\u00e8vre \u2265 38 \u2022 C et de la toux, sans autre \u00e9tiologie identifi\u00e9e pouvant expliquer la pathologie ; (ii) tout contact (ex. : famille, soignants) d'un cas possible ou confirm\u00e9, ayant pr\u00e9sent\u00e9 une infection respiratoire ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose sur l'imagerie pulmonaire et la mise en \u00e9vidence du virus par RT-PCR. Seuls les pr\u00e9l\u00e8vements des voies a\u00e9riennes basses profonds sont formellement informatifs. Certains pr\u00e9l\u00e8vements trop pr\u00e9coces (moins de 4 jours apr\u00e8s l'apparition des sympt\u00f4mes) peuvent \u00eatre faussement n\u00e9gatifs. L'\u00e9volution clinique rapidement favorable des patients class\u00e9s cas possibles est un crit\u00e8re de jugement utile pour exclure une infection \u00e0 MERS-CoV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "D'autres pr\u00e9l\u00e8vements sont possibles : selles (ou \u00e9couvillonnage rectal) en cas de diarrh\u00e9e, sanguins, en respectant strictement l'application des mesures d'hygi\u00e8ne de type contact (vir\u00e9mie d\u00e9montr\u00e9e chez certains patients) [29] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Les mesures reposent sur la surveillance, la d\u00e9tection, le diagnostic, les mesures d'isolement des cas suspects et possibles jusqu'\u00e0 exclusion, et a fortiori des cas confirm\u00e9s, et des mesures locales vis-\u00e0-vis de la manipulation et la consommation d'aliments d\u00e9riv\u00e9s des cam\u00e9lid\u00e9s, qui ne doivent pas \u00eatre exclus car nourrissants, mais bien cuits.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "De mani\u00e8re importante, le risque de transmission nosocomiale souligne la n\u00e9cessit\u00e9 d'observer les mesures de pr\u00e9vention et de lutte contre les infections respiratoires pour \u00e9viter la propagation du MERS-CoV dans les \u00e9tablissements de soins [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 244,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de vaccin ou de th\u00e9rapeutique sp\u00e9cifique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "Le ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infection par le virus Zika"
        },
        {
            "text": "La transmission vectorielle est r\u00e9alis\u00e9e par des moustiques, principalement A. aegypti et A. albopictus (transmission urbaine). Le moustique h\u00e9matophage s'infecte lors d'un repas sanguin et re-transmet le virus lors de repas sanguins ult\u00e9rieurs [32] . Une transmission autochtone chez 4 cas a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite r\u00e9cemment en Floride [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Un premier cas de transmission sexuelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite aux \u00c9tats-Unis [34] . Depuis d'autres cas ont confirm\u00e9 cette transmission, et une transmission de la femme \u00e0 l'homme a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite r\u00e9cemment [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 69,
                    "end": 73,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "En 2016, 15 cas de transmission sexuelle ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s aux \u00c9tats-Unis et dans d'autres pays [36] . Le plus long d\u00e9lai d\u00e9crit par rapport au d\u00e9but des sympt\u00f4mes atteint 32-41 jours [37] . L'ARN du virus Zika a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 dans le sperme jusqu'\u00e0 93 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes [38] et plus r\u00e9cemment dans le fluide vaginal et la glaire cervicale 3 et 11 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes respectivement [39, 40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 100,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 290,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 417,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 421,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Une transmission par transfusion sanguine, et p\u00e9rinatale par le lait maternel n'a jamais \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence, mais le risque ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9 [32, 41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Les sympt\u00f4mes (70 \u00e0 80 % asymptomatiques) non sp\u00e9cifiques se caract\u00e9risent par une \u00e9ruption cutan\u00e9e (exanth\u00e8me maculo-papuleux), \u00e9ventuellement accompagn\u00e9e de d\u00e9mangeaisons, avec ou sans fi\u00e8vre, et d'autres sympt\u00f4mes tels que conjonctivite, fatigue, douleurs musculaires et articulaires, maux de t\u00eate et douleurs r\u00e9tro-orbitaires. Ces sympt\u00f4mes durent quelques jours et disparaissent spontan\u00e9ment. Le diagnostic de certitude est difficile, notamment lorsque coexistent dans la zone concern\u00e9e d'autres arboviroses telles que la dengue ou le chikungunya.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Deux types principaux de complications sont d\u00e9crits : des complications neurologiques, principalement des syndromes de Guillain-Barr\u00e9 et des complications embryofoetales, notamment des microc\u00e9phalies (taille anormalement petite du cerveau) et des anomalies du d\u00e9veloppement c\u00e9r\u00e9bral intra-ut\u00e9rin. Le lien entre l'infection et ces malformations est av\u00e9r\u00e9 [42] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestations cliniques"
        },
        {
            "text": "Il repose sur la mise en \u00e9vidence du g\u00e9nome (ARN) du virus dans le sang, les urines et d'autres liquides biologiques (examen direct par RT-PCR), ou la s\u00e9rologie sur un pr\u00e9l\u00e8vement de sang (d\u00e9tection des anticorps sp\u00e9cifiques de la maladie Zika, IgM et IgG anti-Zika). La vir\u00e9mie et la virurie sont pr\u00e9coces et transitoire, les anticorps apparaissent secondairement IgM puis IgM (Fig. 1) . La strat\u00e9gie diagnostique impose une recherche simultan\u00e9e d'infection par les virus de la dengue, du chikungunya et Zika [32] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 386,
                    "text": "(Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Deux points sont \u00e0 consid\u00e9rer : La strat\u00e9gie repose sur : (i) la surveillance des cas import\u00e9s et les cas group\u00e9s autochtone, (ii) le signalement des cas suspects d'infection par le virus Zika \u00e0 la plateforme r\u00e9gionale de veille et d'urgences sanitaires de l'ARS, (iii) la prise en charge des patients en transposant les connaissances de la PEC du chikungunya y compris les mesures pour la pr\u00e9vention de la diss\u00e9mination \u00e0 l'entourage (isolement de tout malade pr\u00e9sentant une maladie \u00e0 virus Zika suspect\u00e9e ou confirm\u00e9e pendant la p\u00e9riode f\u00e9brile sous moustiquaire ou dans un local avec fen\u00eatres ferm\u00e9es, afin d'\u00e9viter la contamination de nouveaux moustiques vecteurs) [32, 43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 669,
                    "end": 673,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 674,
                    "end": 677,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "Le dispositif de surveillance renforc\u00e9e du chikungunya et de la dengue mis en oeuvre chaque ann\u00e9e de mai \u00e0 novembre dans les d\u00e9partements o\u00f9 A. albopictus est implant\u00e9 fait partie int\u00e9grante du \u00ab Guide relatif aux modalit\u00e9s de mise en oeuvre du plan anti-diss\u00e9mination du chikungunya et de la dengue en m\u00e9tropole \u00bb pilot\u00e9 par le minist\u00e8re charg\u00e9 de la sant\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "De plus, les recommandations ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es dans le cadre de la pr\u00e9vention de la transmission sexuelle, de la pr\u00e9vention chez les femmes enceintes, les femmes ayant un projet de grossesse ou les femmes en \u00e2ge de procr\u00e9er, et chez les voyageurs se rendant dans une zone de circulation du Zika [42] [43] [44] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "L'infection se propage d'homme \u00e0 homme :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "\u2022 par contact direct avec tout fluide corporel de personnes infect\u00e9es (sang, larmes, salive, lait maternel, sperme, sueur, selles, vomissements) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "\u2022 par exposition directe \u00e0 des objets contamin\u00e9s par les s\u00e9cr\u00e9tions de patients ; \u2022 possiblement par voie a\u00e9roport\u00e9e notamment en cas d'atteinte pulmonaire et de manoeuvres de soins g\u00e9n\u00e9rant des a\u00e9rosols, une transmission par voie a\u00e9rienne a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e sur mod\u00e8les animaux [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 277,
                    "end": 281,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Les personnels de sant\u00e9 et de laboratoire sont particuli\u00e8rement \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Un nombre infime de particules virales suffit pour infecter un individu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Un patient asymptomatique n'est pas contagieux. Le d\u00e9but de la contagiosit\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 la vir\u00e9mie et \u00e0 l'apparition des premiers sympt\u00f4mes. Plus la maladie \u00e9volue, plus le patient est contagieux. La disparition des sympt\u00f4mes chez les survivants est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la disparition du risque de contagion. Le cas du sperme est mieux document\u00e9 et des mesures de protection lors de rapports sexuels sont pr\u00e9conis\u00e9es durant quelques mois aux convalescents [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Le temps d'incubation est en moyenne de 8 jours (3 \u00e0 21 jours). Les signes sont peu sp\u00e9cifiques avant la phase h\u00e9morragique inconstante. Il existe des formes frustres et des infections inapparentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Dans la forme habituelle, la maladie d\u00e9bute brutalement par un syndrome pseudo-grippal (fi\u00e8vre, myalgies, arthralgies, c\u00e9phal\u00e9es) et une profonde asth\u00e9nie psychomotrice. En 3-4 jours, apparaissent d'autres signes cliniques cutan\u00e9omuqueux (conjonctivite, exanth\u00e8me maculeux ou maculopapuleux, dysphagie) et digestifs (diarrh\u00e9e, vomissements).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "La phase terminale est marqu\u00e9e par des signes neurologiques d'enc\u00e9phalite (de l'obnubilation au coma, agitation, \u00e9pilepsie) et des signes h\u00e9morragiques (principalement saignements aux points de ponction, gingivorragies, h\u00e9mat\u00e9m\u00e8se, m\u00e9laena, selles sanglantes ; plus rarement \u00e9pistaxis, h\u00e9moptysie, h\u00e9morragie g\u00e9nitale ou h\u00e9matome). On peut observer plus inconstamment hoquet, paresth\u00e9sies, acouph\u00e8nes, trismus, h\u00e9patom\u00e9galie, spl\u00e9nom\u00e9galie, pancr\u00e9atite, uv\u00e9ite, parotidite, orchite, et douleur thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Dans les formes h\u00e9morragiques, le d\u00e9c\u00e8s survient dans 80 % des cas en moyenne 8 jours apr\u00e8s l'apparition de la fi\u00e8vre. Sinon la gu\u00e9rison est sans s\u00e9quelle mais la convalescence est longue avec une asth\u00e9nie prolong\u00e9e pendant plusieurs semaines et des arthralgies fluctuantes et migratrices.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Les anomalies biologiques associent lymphop\u00e9nie initiale (3-5 premiers jours), suivie d'une hyperleucocytose \u00e0 polynucl\u00e9aires neutrophiles, thrombop\u00e9nie, coagulation intravasculaire diss\u00e9min\u00e9e (CIVD), augmentation des transaminases (parfois consid\u00e9rable, portant plus sur les SGOT que les SGPT), de l'amylase, de la bilirubine, et des LDH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Le manque de sp\u00e9cificit\u00e9 des signes cliniques, surtout \u00e0 la phase initiale, et l'acc\u00e8s limit\u00e9 aux examens biologiques simples, n\u00e9cessitent de consid\u00e9rer de tr\u00e8s nombreuses pathologies tropicales end\u00e9miques (paludisme notamment) et maladies cosmopolites \u00e0 \u00e9voquer au retour de voyage en pays tropical [47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Selon l'Invs [48] , un cas suspect est d\u00e9fini par toute personne pr\u00e9sentant, dans un d\u00e9lai de 21 jours apr\u00e8s son retour de la zone \u00e0 risque, une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,5 \u2022 C.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 17,
                    "text": "[48]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Un cas possible est d\u00e9fini (i) comme toute personne pr\u00e9sentant une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38,5 \u2022 C et pour laquelle une exposition \u00e0 risque av\u00e9r\u00e9e a pu \u00eatre \u00e9tablie dans un d\u00e9lai de 21 jours avant le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, ou (ii) qui pr\u00e9sente une forme clinique grave compatible avec une fi\u00e8vre h\u00e9morragique virale \u00e0 virus Ebola sans \u00e9valuation possible des expositions \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Les expositions \u00e0 risque sont d\u00e9finies comme suit :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "\u2022 contact avec le sang ou un autre fluide corporel d'un patient infect\u00e9, ou suspect\u00e9 d'\u00eatre infect\u00e9 par le virus Ebola ; \u2022 contact direct avec une personne pr\u00e9sentant un syndrome h\u00e9morragique ou avec le corps d'un d\u00e9funt, dans la zone \u00e0 risque ; \u2022 travail dans un laboratoire qui d\u00e9tient des souches de virus Ebola ou des \u00e9chantillons contenant le virus Ebola ; \u2022 travail dans un laboratoire qui d\u00e9tient des chauves-souris, des rongeurs ou des primates non humains originaires d'une zone d'\u00e9pid\u00e9mie d'Ebola ; \u2022 contact direct avec une chauve-souris, des rongeurs, des primates non humains ou d'autres animaux sauvages dans la zone \u00e0 risque, ou en provenance de la zone \u00e0 risque ; \u2022 manipulation ou consommation de viande issue de la chasse, crue ou peu cuite, dans la zone \u00e0 risque ; \u2022 rapports sexuels avec un cas d'Ebola confirm\u00e9, dans les 10 semaines suivant le d\u00e9but des sympt\u00f4mes du cas ; \u2022 prise en charge pour une autre pathologie ou visite dans un h\u00f4pital ayant re\u00e7u des patients infect\u00e9s par le virus Ebola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques [47]"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de certitude repose sur la d\u00e9tection du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique du virus Ebola par PCR : cette technique peut \u00eatre utilis\u00e9e d\u00e8s les premiers stades de l'infection. Le risque rare d'une n\u00e9gativit\u00e9 de la RT-PCR au d\u00e9but de la phase symptomatique, notamment chez les patients paucisymptomatiques, on ne peut exclure un cas sur la base d'une RT-PCR n\u00e9gative dans les 48 heures suivant l'apparition des sympt\u00f4mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic [49]"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9ploiement de kits de diagnostic rapide par RT-PCR permet de r\u00e9duire le d\u00e9lai du diagnostic dans tous les ESRH. Une confirmation en urgence par le CNR est imp\u00e9rative en cas de positivit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic [49]"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9tection des anticorps IgM ou IgG sp\u00e9cifiques par des m\u00e9thodes s\u00e9rologiques de type Elisa est beaucoup moins performante, et non utilisable dans un contexte d'urgence. [52] L'incubation est de 4 \u00e0 7 jours (1-12 jours). Les signes associent une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e d'apparition brutale accompagn\u00e9e d'arthralgies pouvant \u00eatre intenses, touchant principalement les petites articulations des extr\u00e9mit\u00e9s (poignets, chevilles, phalanges), de myalgies, de c\u00e9phal\u00e9es, d'une \u00e9ruption maculopapuleuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 172,
                    "end": 176,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic [49]"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution est le plus souvent favorable. L'infection peut aussi \u00e9voluer vers une phase chronique marqu\u00e9e par des arthralgies persistantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques"
        },
        {
            "text": "Dans 5 \u00e0 25 % des cas l'infection est asymptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspects cliniques"
        },
        {
            "text": "Il repose sur la d\u00e9tection du virus ou de son g\u00e9nome ou la d\u00e9tection d'anticorps (Fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 89,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Diagnostic biologique [52]"
        },
        {
            "text": "Un diagnostic pr\u00e9coce (dans la semaine qui suit le d\u00e9but des sympt\u00f4mes) peut \u00eatre obtenu par amplification g\u00e9nique (RT-PCR). Les IgM peuvent \u00eatre identifi\u00e9es \u00e0 partir du cinqui\u00e8me jour apr\u00e8s l'apparition des signes cliniques et persistent en moyenne 2 \u00e0 3 mois. Les IgG apparaissent quelques jours apr\u00e8s les IgM et persistent toute la vie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic biologique [52]"
        },
        {
            "text": "Ainsi, la d\u00e9marche diagnostique recommand\u00e9e est la suivante :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic biologique [52]"
        },
        {
            "text": "\u2022 jusqu'\u00e0 5 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des signes (j5) : RT-PCR ; \u2022 entre j5 et j7 : RT-PCR et s\u00e9rologie ; \u2022 apr\u00e8s j7 : s\u00e9rologie uniquement (IgG et IgM) avec un second pr\u00e9l\u00e8vement de confirmation au plus t\u00f4t 10 jours apr\u00e8s le premier pr\u00e9l\u00e8vement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic biologique [52]"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9vention individuelle repose essentiellement sur les moyens de protection contre les piq\u00fbres de moustiques (r\u00e9pulsifs en sprays ou cr\u00e8mes, serpentins, diffuseurs \u00e9lectriques, v\u00eatements longs, moustiquaires). Le moustique vecteur pique la journ\u00e9e, essentiellement \u00e0 l'ext\u00e9rieur des maisons, avec une activit\u00e9 plus importante en d\u00e9but de matin\u00e9e et en fin de journ\u00e9e [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 374,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "Les mesures de lutte contre les moustiques utilisables pour pr\u00e9venir la diffusion du chikungunya en France m\u00e9tropolitaine repose sur (i) la lutte antivectorielle \u00e0 l'\u00e9chelle de territoires, r\u00e9alis\u00e9e par des op\u00e9rateurs publics de d\u00e9moustication, (ii) la lutte communautaire, de la responsabilit\u00e9 de tous, r\u00e9alis\u00e9e par la destruction des g\u00eetes larvaires potentiels autour des habitations (eau stagnante dans les soucoupes, goutti\u00e8res, vases, seaux, d\u00e9tritus. . .) pour priver les moustiques des sites o\u00f9 leurs larves peuvent se d\u00e9velopper, (iii) la protection individuelle contre les piq\u00fbres de moustique [53, 54, 55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 607,
                    "text": "[53,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "54,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 615,
                    "text": "55]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contr\u00f4le de la maladie"
        },
        {
            "text": "Les MIE ou r\u00e9-\u00e9mergentes survenues au cours des derni\u00e8res d\u00e9cades posent des probl\u00e8mes diff\u00e9rents, selon la virulence de l'agent infectieux, la mortalit\u00e9 imput\u00e9e, les modalit\u00e9s de transmission, l'impact sur la transmission maternofoetale (Zika).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Chaque praticien doit \u00eatre conscient de possibles \u00e9mergences, savoir rep\u00e9rer une pathologie inhabituelle, et savoir appliquer les plans et des recommandations \u00e9tablis par les autorit\u00e9s de tutelle, de mani\u00e8re \u00e0 identifier le plus vite possible tout cas de maladie infectieuse \u00e9mergente hautement transmissible virulente pour isolement imm\u00e9diat et prise en charge ad\u00e9quate.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Les maladies infectieuses \u00e9mergentes : \u00e9tat de la situation et perspectives. La documentation fran\u00e7aise",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Koch's postulates fulfilled for SARS virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Doornum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Newly discovered coronavirus as the primary cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rimmelzwaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "263--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re. L'\u00e9pid\u00e9mie de SRAS en 2003 en France ; Rapport sur la gestion \u00e9pid\u00e9miologique du SRAS par l'InVS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bitar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmanuelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS) -multi-country outbreak-Update",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of Severe Acute Respiratory Syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "SARS transmission among hospital workers in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "280--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "SARS in three categories of hospital workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Hong Kong. Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Virus pneumotropes communautaires hors grippe",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "EPilly 2016",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "423--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "including Severe Acute respiratory Syndrome (SARS) and Middle east respiratory Syndrome (MERS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc Intosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perlmann",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Coronaviruses",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Influenza at the human-animal interface",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Dossier th\u00e9matique grippe : Virus A(H5N1) hors France et A(H5) en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Probable person-to-person transmission of avian influenza A (H5N1)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ungchusak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Auewarakul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitphati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Auwanit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Puthavathana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "352",
            "issn": "",
            "pages": "333--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Surveillance et investigation des cas de grippe aviaire A(H5N1) et A(H7N9) hors France et A(H5) en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "search?q=Surveillance%20et%20investigation%20des%20cas%20de %20grippe%20aviaire%20A(H5N1)%20et%20A(H7N9)%20hors %20France%20et%20A(H5)%20en%20France&pc=cosp&ptag= C1N0002D010316A316A5D3C6E&form=CONMHP&conlogo= CT3210127",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "WHO. Middle East respiratory syndrome coronavirus",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Bilan mensuel au 4 juillet 2016",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus (MERS-CoV) Fact sheet n o 401",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Middle East respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zumla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Perlman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "386",
            "issn": "",
            "pages": "995--1007",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus: update for clinicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Swerdlow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1686--1695",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus: implications for health care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsiodras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1261--1266",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Hospital-associated outbreak of Middle East Respiratory Syndrome coronavirus: a serologic, epidemiologic, and clinical description",
            "authors": [
                {
                    "first": "Al-Abdallat Mm",
                    "middle": [],
                    "last": "Payne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Alqasrawi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tohme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Abedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Middle East respiratory syndrome coronavirus in healthcare settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "392--398",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Epidemiologic investigation of MERS-CoV spread in a single hospital in South Korea",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ryu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "MERS-CoV outbreak in Jeddah -a link to health care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Oboho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tomczyk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Al-Asmari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Banjar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Mugti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aloraini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "New Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "846--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la d\u00e9finition et au classement des cas possibles et confirm\u00e9s d'infection \u00e0 MERS-CoV ainsi qu'aux pr\u00e9cautions \u00e0 mettre en oeuvre lors de la prise en charge de ces patients",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Emerging infectious diseases: focus on infection control issues for novel coronaviruses (Severe Acute Respiratory Syndrome-CoV and Middle East Respiratory Syndrome-CoV), hemorrhagic fever viruses (Lassa and Ebola), and highly pathogenic avian influenza viruses, A(H5N1) and A(H7N9)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rutala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanamori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sickbert-Bennett",
                    "middle": [],
                    "last": "Ee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "91--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la prise en charge des patients suspects d'infections dues au nouveau coronavirus (HCoV-EMC)",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Surveillance des infections li\u00e9es au MERS-CoV. D\u00e9finition des cas et signalement",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "dengue et zika -Donn\u00e9es de la surveillance renforc\u00e9e en France m\u00e9tropolitaine en",
            "authors": [
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Inv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chikungunya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prise en charge m\u00e9dicale des personnes atteintes par le virus Zika",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Florida investigation links four recent Zika cases to local mosquito-borne virus transmission",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Probable non-vector-borne transmission of zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kobylinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chilson",
                    "middle": [],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Blitvich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Travassos",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haddow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1705.101939"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Suspected female-to-male sexual transmission of Zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Slavinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Komoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rakeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "716--723",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.3201/eid1705.101939"
                ]
            }
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Prevention of sexual transmission of Zika virus: interim guidance update",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Late sexual transmission of Zika virus related to persistence in the semen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Turmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Abgueguen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vandamme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maquart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillou-Guillemette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "387",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Zika virus in semen of a patient returning from a non-epidemic area",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mansuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Daudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapuy-Regaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Moinard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevreau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "894--899",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Zika virus in the female genital tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Prisant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bujan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Benichou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Phj",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lurel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(16)30193-1]"
                ]
            }
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "CDC Update: interim guidance for prevention of sexual transmission of Zika Virus -United States",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S1473-3099(16)30193-1"
                ]
            }
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Evidence of perinatal transmission of zika virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Besnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lastere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cao-Lormeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lmd",
                    "middle": [],
                    "last": "Musso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Point sur les connaissances",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zika",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Epid\u00e9mie de Zika : recommandations pour les femmes enceintes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la transmission du virus Zika par voie sexuelle",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Ebola virus disease",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la conduite \u00e0 tenir autour des cas suspects de maladie Ebola",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "InVS. Maladie \u00e0 Virus Ebola. D\u00e9finition de cas au 3 avril",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la strat\u00e9gie de classement des patients cas suspects de maladie \u00e0 virus Ebola",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Avis relatif \u00e0 la conduite \u00e0 tenir face au risque de r\u00e9surgence virale chez des patients consid\u00e9r\u00e9s gu\u00e9ris de maladie \u00e0 virus Ebola (MVE) et \u00e0 la prise en charge de leurs contacts",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "HCSP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "dengue et zika -Donn\u00e9es de la surveillance renforc\u00e9e en France m\u00e9tropolitaine en",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chikungunya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "\u00e9tat des connaissances",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Invs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chikungunya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Dispositif de lutte contre la diss\u00e9mination du moustique Aedes albopictus dans le sud de la France",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Dispositif de lutte contre la diss\u00e9mination du moustique",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "DGS/RI1/2015/125 du 16 avril 2015 mettant \u00e0 jour le guide relatif aux modalit\u00e9s de mise en oeuvre du plan anti-diss\u00e9mination du chikungunya et de la dengue en m\u00e9tropole",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "A major outbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1986--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1319--1344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "The Writing Committee of the World Health Organization (WHO) Consultation on Human Influenza A/H5",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1374--85",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMra052211"
                ]
            }
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Epidemiological, demographic, and clinical characteristics of 47 cases of Middle East respiratory syndrome coronavirus disease from Saudi Arabia: a descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Assiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaff Ar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Rabeeah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Rabiah",
                    "middle": [],
                    "last": "Fa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Hajjar",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "752--61",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMra052211"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "[24] et plusieurs cas group\u00e9s nosocomiaux ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Parmi les 191 cas symptomatiques d'infection \u00e0 MERS-CoV survenus \u00e0 Jeddah en Arabie Saoudite entre janvier et mai 2014, 40 (21 %) \u00e9taient des professionnels de sant\u00e9. Parmi 112/151 autres patients, un contact avec une structure sanitaire pour 98 d'entre eux (87,5 %) a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e [25,26]. Les premi\u00e8res estimations du taux de reproduction (R0) du virus variaient de 0,6 (IC 95 % : [0,42-0,8]) \u00e0 0,69 [0,50-0,92]. D'autres donn\u00e9es estiment le R0 \u00e0 0,5 [0,30-0,77], sugg\u00e9rant ainsi le faible potentiel \u00e9pid\u00e9mique du virus[27].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "virus Zika a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 chez l'homme en 1952. Les quatre \u00e9pid\u00e9mies r\u00e9centes (micron\u00e9sie sur l'\u00eele de Yap en 2007, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise en octobre 2013, Nouvelle Cal\u00e9donie en janvier 2014 et Br\u00e9sil en mai 2015) sont dues \u00e0 des souches du lignage Asie et ont eu lieu dans des au sein de populations immunologiquement na\u00efves.Du 1 er mai au 28 juillet 2016, en France m\u00e9tropolitaine, 200 cas import\u00e9s et 2 cas par transmission sexuelle ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s, il n'y a eu aucun cas de transmission vectorielle autochtone[31].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Cin\u00e9tique du virus et des anticorps au cours de l'infection par le virus Zika.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "le risque d'introduction de la maladie et de l'impact \u00e9pid\u00e9mique possible en m\u00e9tropole, les conditions pour une transmission autochtone du virus Zika en m\u00e9tropole \u00e9tant r\u00e9unies, dans les d\u00e9partements o\u00f9 le moustique vecteur est pr\u00e9sent (A. albopictus, vecteur d\u00e9montr\u00e9 est implant\u00e9 en m\u00e9tropole depuis 2004 et s'y \u00e9tend, la p\u00e9riode d'activit\u00e9 s'\u00e9tendant de mai \u00e0 novembre) ; \u2022 le risque d'infection chez le femme enceinte, et de transmission sexuelle de l'homme \u00e0 la femme.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Le 21 mars 2014, la r\u00e9publique de Guin\u00e9e a confirm\u00e9 l'existence d'une \u00e9pid\u00e9mie de MEV, l'OMS faisant \u00e9tat par la suite d'une extension en Sierra Leone et au Lib\u00e9ria principalement puis au Nig\u00e9ria. L'\u00e9pid\u00e9mie s'est caract\u00e9ris\u00e9e tr\u00e8s rapidement par le taux de mortalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 et par la transmission au personnel soignant. Cette \u00e9pid\u00e9mie en Afrique de l'ouest est \u00e0 l'origine de 28 616 cas confirm\u00e9s, probable et suspect\u00e9s en Guin\u00e9e, Lib\u00e9ria et Sierra Leone, dont 11 310 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. En juin 2016, l'OMS a d\u00e9clar\u00e9 la fin de la transmission en Guin\u00e9e et au Lib\u00e9ria [45,46].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Cin\u00e9tique du virus et des anticorps au cours d'une infection par le virus du chikungunya.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "://dx.doi.org/10.1016/j.tracli.2016.08.007 1246-7820/\u00a9 2016 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Grippe humaine A(H5N1) : caract\u00e9ristiques des patients, pr\u00e9sentation clinique et \u00e9volution.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Manifestations cliniques chez 47 cas de MERS-CoV (Arabie saoudite).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}