{
    "paper_id": "cd35abadd56eeb8d79b5be6efab8d09177ee3e30",
    "metadata": {
        "title": "Forme familiale de la maladie de Kawasaki : \u00e0 propos de 2 cas dans une fratrie Family observation of Kawasaki disease: 2 cases in sister and brother",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Caquard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "institution": "h\u00f4pital H\u00f4tel-Dieu",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Alexis-Ricordeau",
                        "postCode": "44093",
                        "settlement": "Nantes cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Parlier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "centre hospitalier de Saint-Nazaire",
                    "location": {
                        "addrLine": "89, boulevard de l'H\u00f4pital",
                        "postCode": "44606",
                        "settlement": "Saint-Nazaire cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Siret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "centre hospitalier de Saint-Nazaire",
                    "location": {
                        "addrLine": "89, boulevard de l'H\u00f4pital",
                        "postCode": "44606",
                        "settlement": "Saint-Nazaire cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 15 avril 2005 ; accept\u00e9 le 13 f\u00e9vrier 2006 Disponible sur internet le 21 avril 2006",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9 Nous pr\u00e9sentons 2 cas de maladie de Kawasaki survenus dans une m\u00eame fratrie \u00e0 7 ans d'intervalle. Ces observations soul\u00e8vent \u00e0 nouveau l'hypoth\u00e8se d'une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique de cette affection. Depuis plusieurs ann\u00e9es, des enqu\u00eates \u00e9pid\u00e9miologiques men\u00e9es au Japon \u00e9voquent l'hypoth\u00e8se d'un facteur g\u00e9n\u00e9tique sans en faire la preuve. Cette vascularite f\u00e9brile de l'enfant reste de diagnostic difficile, et donc souvent retard\u00e9, alors que l'on dispose d'un traitement efficace permettant de pr\u00e9venir ses complications cardiaques, faisant toute la gravit\u00e9 de la maladie. L'identification de son \u00e9tiologie pr\u00e9cise, \u00e9tape pr\u00e9alable indispensable \u00e0 la mise au point d'un \u00e9ventuel marqueur diagnostique sp\u00e9cifique, constituerait un progr\u00e8s majeur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "This article presents the clinical observation of 2 cases of children suffering from Kawasaki disease in the same family at a 7-year interval. This observation suggests a genetic predisposition to the disease. Epidemiological surveys conducted in Japan for some years point to a genetic factor but without proof. Childhood systemic febrile vasculitis is hard to recognise, so its diagnosis is often made lately, while there is an effective therapy, which prevents from serious cardiovascular complications. Identification of its precise cause, a necessary step before any diagnostic laboratory test, will be a major breakthrough.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le syndrome de Kawasaki est une vascularite infantile f\u00e9brile touchant surtout l'enfant de moins de 5 ans. D\u00e9crit pour la 1 re fois en 1967 au Japon sous le nom de \u00ab syndrome ad\u00e9nocutan\u00e9omuqueux \u00bb [1] , son \u00e9tiologie pr\u00e9cise reste inconnue. L'hypoth\u00e8se d'une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e [2] [3] [4] [5] [6] . Nous rapportons 2 cas de syndrome de Kawasaki chez un fr\u00e8re et une soeur.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 308,
                    "end": 311,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 319,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Une petite fille, \u00e2g\u00e9e de 3,5 mois, sans ant\u00e9c\u00e9dent, a consult\u00e9 aux urgences p\u00e9diatriques pour une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e depuis 3 jours malgr\u00e9 la prise d'antibiotiques pour une otite. L'examen clinique initial retrouvait une enfant fatigu\u00e9e avec une \u00e9ruption morbilliforme, une ch\u00e9ilite, des tympans normaux. Le bilan biologique montrait un syndrome inflammatoire biologique (19 900 leucocytes/mm 3 , fibrinog\u00e8ne 7,3 g/l, CRP 160 mg/l, thrombocytose \u00e0 580 000 plaquettes/mm 3 ). L'ionogramme sanguin, le bilan h\u00e9patique, l'ECBU, la radio-http://france.elsevier.com/direct/ARCPED/ Archives de p\u00e9diatrie 13 (2006) 453-455 graphie du thorax, la ponction lombaire \u00e9taient normaux. En attendant les r\u00e9sultats du bilan infectieux un traitement antibiotique intraveineux (ceftriaxone 50 mg/kg par jour) a \u00e9t\u00e9 mis en place, mais la fi\u00e8vre a persist\u00e9 alors que les h\u00e9mocultures \u00e9taient st\u00e9riles. La possibilit\u00e9 d'une maladie de Kawasaki a alors \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e devant l'association d'une fi\u00e8vre persistante depuis plus de 5 jours, d'une ch\u00e9ilite, d'un \u00e9ryth\u00e8me, et d'un syndrome inflammatoire majeur avec thrombocytose. L'\u00e9chographie cardiaque ne montrait pas d'an\u00e9vrisme coronarien. Un traitement par immunoglobulines intraveineuses (2 doses de 1 g/kg \u00e0 24 heures d'intervalle) et aspirine (100 mg/kg par jour) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9 et les antibiotiques arr\u00eat\u00e9s. L'apyrexie a \u00e9t\u00e9 obtenue d\u00e8s le lendemain avec r\u00e9gression rapide du syndrome inflammatoire biologique. L'enfant sera suivi pendant 1 an sur le plan clinique, biologique, \u00e9chographique, avec une \u00e9volution favorable sans s\u00e9quelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observations"
        },
        {
            "text": "Sept ans plus tard, son jeune fr\u00e8re, \u00e2g\u00e9 de 20 mois, sans ant\u00e9c\u00e9dent, a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 par son m\u00e9decin traitant pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et ad\u00e9nite cervicale gauche f\u00e9brile. Le bilan biologique montrait : 22 700 leucocytes/mm 3 , CRP \u00e0 121,7 mg/l, 444 000 plaquettes/mm 3 . Une antibioth\u00e9rapie intraveineuse par amoxicilline et acide clavulanique a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9e, dans l'hypoth\u00e8se d'une ad\u00e9nite cervicale bact\u00e9rienne en voie de collection. Deux jours apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement une \u00e9ruption morbiliforme est apparue et a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une r\u00e9action allergique \u00e0 la p\u00e9nicilline, alors que l'enfant \u00e9tait toujours f\u00e9brile. L'association amoxicilline + acide clavulanique a alors \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par de la ceftriaxone. Mais \u00e0 5 jours du traitement antibiotique, l'hyperthermie persistait accompagn\u00e9e d'une augmentation de l'\u00e9ruption, d'un oed\u00e8me des extr\u00e9mit\u00e9s et du si\u00e8ge, et d'une discr\u00e8te conjonctivite ; l'ad\u00e9nite en revanche \u00e9tait en voie de r\u00e9gression. Le bilan biologique montrait une majoration du syndrome inflammatoire (18 600 leucocytes/mm 3 , CRP \u00e0 170 mg/l) et une thrombocytose \u00e0 633 000 plaquettes/mm 3 . Le diagnostic de syndrome de Kawasaki a alors \u00e9t\u00e9 port\u00e9 et la m\u00e8re de ce jeune gar\u00e7on a relat\u00e9 les ant\u00e9c\u00e9dents similaires de sa fille a\u00een\u00e9e. Un traitement par immunoglobulines intraveineuses (1 dose de 2 g/kg) et aspirine (100 mg/kg par jour) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9, entra\u00eenant une am\u00e9lioration spectaculaire en 24 heures avec disparition de la fi\u00e8vre et de l'\u00e9ruption. Un traitement par aspirine \u00e0 dose antiinflammatoire a \u00e9t\u00e9 prescrit \u00e0 la sortie d'hospitalisation et un suivi clinique, biologique et cardiaque pr\u00e9conis\u00e9. Actuellement l'\u00e9tat de sant\u00e9 de cet enfant est tr\u00e8s satisfaisant. Plusieurs \u00e9chographies cardiaques \u00e0 j7, j30 et j60 du moment du diagnostic ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es ne montrant pas de complications coronariennes. Un contr\u00f4le \u00e9chographique \u00e0 1 an est pr\u00e9vu pour s'assurer de l'absence d'anomalie cardiaque d'apparition retard\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observations"
        },
        {
            "text": "Nos 2 cas cliniques refl\u00e8tent les pr\u00e9sentations tr\u00e8s vari\u00e9es de cette maladie. Les complications cardiaques se rencontrent dans environ 25 % des cas de maladie de Kawasaki et peuvent \u00eatre responsables de d\u00e9c\u00e8s tardifs [7] . La fr\u00e9quence de ces complications cardiaques est r\u00e9duite \u00e0 5 % des cas lorsqu'un traitement pr\u00e9coce est instaur\u00e9 [8] . Au Japon, la mortalit\u00e9 est d'environ 0,8 % [8] . Les d\u00e9c\u00e8s, secondaires le plus souvent \u00e0 des complications cardiaques, surviennent en majorit\u00e9 entre le 15 e et le 45 e jour de fi\u00e8vre, mais il ne faut pas m\u00e9conna\u00eetre les d\u00e9c\u00e8s d'origine cardiaque chez les adultes dont la maladie de Kawasaki n'avait pas \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e dans l'enfance. Quelques facteurs de risque de complications cardiaques sont connus [7, 9] : \u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 6 mois ou sup\u00e9rieur \u00e0 8 ans, pr\u00e9sence d'un important syndrome inflammatoire, traitement tardif par immunoglobulines, persistance de la fi\u00e8vre apr\u00e8s un traitement par immunoglobulines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 749,
                    "end": 752,
                    "text": "[7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 755,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "D\u00e9crite \u00e0 travers le monde, l'incidence de la maladie est variable selon les pays. Au Japon, o\u00f9 les premiers patients ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits, l'incidence est de 100 cas pour 100 000 enfants de moins de 5 ans. En Europe, elle est de 10 cas pour 100 000 enfants [7] . Les cas familiaux sont rares en Europe, alors qu'ils sont bien document\u00e9s au Japon. Cette r\u00e9partition g\u00e9ographique des malades est un \u00e9l\u00e9ment ayant fait \u00e9voquer un facteur g\u00e9n\u00e9tique dans la survenue de cette affection. Depuis 1970, au Japon, il existe des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques r\u00e9alis\u00e9es tous les 2 ans sur son incidence dans la population g\u00e9n\u00e9rale et intrafamiliale [2, 6] . En 1984 et en 2000, 2 \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es sur des familles japonaises dont l'un des enfants \u00e9tait atteint de maladie de Kawasaki [2, 6] . Celles-ci ont montr\u00e9 qu'il existe un risque significatif de d\u00e9velopper la maladie si l'un des parents a \u00e9t\u00e9 atteint pendant son enfance. L'\u00e9tude de 1989 s'int\u00e9ressait davantage \u00e0 la r\u00e9currence de ce syndrome chez les fr\u00e8res et soeurs d'un enfant malade. L'incidence dans la fratrie est 10 fois sup\u00e9rieure \u00e0 l'incidence dans la population g\u00e9n\u00e9rale. Dans 54 % des cas, le 2 e cas survient dans les 10 ans apr\u00e8s le premier \u00e9v\u00e8nement. Dans notre observation, il s'est \u00e9coul\u00e9 7 ann\u00e9es entre les 2 cas. Au moins 4 cas d'atteinte des parents et de leurs enfants sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature [3] [4] [5] . Il est observ\u00e9 un taux de r\u00e9currence \u00e9lev\u00e9 (13 %) chez les jumeaux [2, 8] . Dans les cas familiaux, des \u00e9tudes HLA ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, mais aucune conclusion n'a pu \u00eatre \u00e9tablie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 634,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 768,
                    "end": 771,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 774,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1367,
                    "end": 1370,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1371,
                    "end": 1374,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1378,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1448,
                    "end": 1451,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1452,
                    "end": 1454,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        },
        {
            "text": "En 37 ans de recherche, ni la cause de la maladie de Kawasaki ni un marqueur diagnostique sp\u00e9cifique n'ont pu \u00eatre identifi\u00e9s, mais de grands progr\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s dans le domaine th\u00e9rapeutique avec les immunoglobulines. L'int\u00e9r\u00eat de conna\u00eetre l'\u00e9tiologie serait de permettre un traitement adapt\u00e9 et peut\u00eatre une pr\u00e9vention. L'hypoth\u00e8se d'un agent infectieux immunisant a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, mais sans certitude quant \u00e0 l'agent infectieux et \u00e0 la relation de cause \u00e0 effet avec la maladie [10] . Plusieurs \u00e9l\u00e9ments orientent vers une hypoth\u00e8se infectieuse : les signes cliniques (fi\u00e8vre, rash, ad\u00e9nopathies) et les signes biologiques de l'inflammation semblables \u00e0 ceux de nombreuses infections bact\u00e9riennes, la recrudescence saisonni\u00e8re des cas de Kawasaki (printemps et hiver), les cas familiaux qui sont soumis au m\u00eame environnement infectieux [8] . Mais cela n'explique pas les cas retard\u00e9s de plusieurs ann\u00e9es survenant dans une m\u00eame fratrie, ou les cas entre parents et enfants. On peut donc penser qu'il existe une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique au vu de ces observations de cas familiaux. Une hypoth\u00e8se associant les 2 pr\u00e9c\u00e9dentes serait satisfaisante : la maladie de Kawasaki serait due \u00e0 des agents infectieux banals qui ne seraient pathog\u00e8nes que chez des sujets g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9dispos\u00e9s [8] . Une publication r\u00e9cente retrouve d'ailleurs une association si-gnificative de la maladie avec un nouveau type de coronavirus [11] . Dans l'attente d'un marqueur diagnostique sp\u00e9cifique, le risque est que de nombreux enfants ne soient pas diagnostiqu\u00e9s et d\u00e9veloppent des anomalies cardiaques mortelles \u00e0 l'\u00e2ge adulte. C'est pourquoi, chez un enfant ayant une fi\u00e8vre persistante, la connaissance par l'interrogatoire d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux de cette maladie doit \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment d'alerte suppl\u00e9mentaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 846,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1293,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1425,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Commentaires"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute febrile mucocutaneous syndrome with lymphoid involvement with specific desquamation of the fingers and toes in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Arerugi",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "178--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Kawasaki disease in families",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "666--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Kawasaki disease in a father and a son",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Iwata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takashima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Acta Paediatr Jpn",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "84--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Kawasaki disease in a father and daugther",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Obinata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsumata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "791--793",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Two-generation Kawasaki disease: mother and daugther",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyamae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kurosawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "754--760",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Kawasaki disease in parents and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uehara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yashiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "694--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "533--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnosis, treatment, and long-term management of Kawasaki disease: A statement for health professionals from the Committee on Rheumatic Fever, Endocarditis, and Kawasaki Disease, Council on Cardiovascular Disease in the Young",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "American Heart Association",
            "volume": "114",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Kawasaki disease in newsborns and infants: refractory forms to immunoglobulin therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lethor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Mal Coeur Vaiss",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "522--530",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Syndrome de Kawasaki et infection \u00e0 Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "Merlin",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Fatuhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Crost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "972--975",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Association between a novel human coronavirus and Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "499--502",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}