{
    "paper_id": "cfbc3389c2f8d071f28937bf7c650c306ad8ec91",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En el momento de escribir este editorial llevamos algo m\u00e1 s de 6 meses inmersos en la primera pandemia gripal del presente siglo debida a la entrada en la especie humana de un nuevo virus influenza A (H1N1) (A[H1N1]v) de origen porcino 1 . En este corto lapso se han despejado numerosas dudas sobre el nuevo virus, sus consecuencias para la salud humana y su impacto en la sociedad. El trabajo sobre la nueva gripe A de Cantero et al 2 es uno de los primeros que, tanto en Medicina Cl\u00ednica como en otras revistas m\u00e9 dicas de prestigio, se est\u00e1 publicando actualmente. En \u00e9 l se refleja la situaci\u00f3 n que vivieron muchos hospitales de nuestro pa\u00eds durante los primeros meses de la pandemia y se describe la demanda asistencial generada y la organizaci\u00f3 n que se puso en marcha para atenderla en el hospital referido en este estudio. Lo realizado en esos meses prestigia a su instituci\u00f3 n y da idea de la capacidad de adaptaci\u00f3 n de nuestro sistema sanitario ante situaciones novedosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El temor de la poblaci\u00f3 n, derivado de las noticias que diariamente se transmit\u00edan sobre la nueva infecci\u00f3 n, contribuy\u00f3 a crear una notable demanda de asistencia en los servicios de urgencias de algunos hospitales en un momento en el que surg\u00edan numerosos interrogantes en torno a la patogenicidad, la transmisibilidad o la eficacia del tratamiento de la nueva gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En la primavera de 2009, las primeras descripciones de casos de una nueva gripe en M\u00e9 xico y EE. UU. 3 y la r\u00e1 pida expansi\u00f3 n mundial del virus causante, que llevaron a la OMS a declarar el nivel 6 de alerta pand\u00e9 mica (pandemia establecida) en menos de 2 meses desde su descubrimiento 4 , generaron una fuerte inquietud en el \u00e1 mbito sanitario. Todo ello se viv\u00eda con el sobresalto a\u00fa n por las recientes amenazas pand\u00e9 micas de los virus causantes del s\u00edndrome agudo respiratorio grave (coronavirus SARG) y de la gripe aviar (influenza A [H5N1]) y con el tel\u00f3 n de fondo de la gripe de 1918 y sus tr\u00e1 gicas consecuencias 5, 6 . Esta gripe, denominada )espa\u00f1ola*, fue adem\u00e1 s causada por un A(H1N1) del que desciende parcialmente el de la pandemia actual 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 624,
                    "end": 626,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A los pocos meses de su aparici\u00f3 n se vio que la pandemia de 2009 era menos virulenta de lo inicialmente esperado, lo que tambi\u00e9 n apoya el trabajo de Cantero et al 2 . La demanda de asistencia por sospecha de gripe en el \u00e1 rea de urgencias de este hospital fue elevada, a lo que contribuy\u00f3 probablemente que, en los primeros meses de pandemia, los servicios hospitalarios de urgencias fueron la principal puerta de acceso de estos pacientes al sistema sanitario. El porcentaje de hospitalizaci\u00f3 n por sospecha de gripe nueva referido en este trabajo fue elevado, propio de aquellos primeros meses de inquietud ante este nuevo fen\u00f3 meno cuyas consecuencias eran a\u00fa n desconocidas. La baja utilizaci\u00f3 n de la unidad de cuidados intensivos (UCI) y el escaso porcentaje de neumon\u00edas en los pacientes hospitalizados (el 1,1 y el 12,1%, respectivamente) corroboran esta interpretaci\u00f3 n. Precisamente, la experiencia ganada con la enfermedad en el per\u00edodo en que se realiz\u00f3 este estudio ha permitido que, con posterioridad, las hospitalizaciones se efect\u00fa en de modo m\u00e1 s restrictivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Una caracter\u00edstica interesante de esta pandemia es que ha afectado menos a las personas mayores de 60 a\u00f1os que a los menores de esta edad [8] [9] [10] . En los adultos, la incidencia de enfermedad grave ha sido m\u00e1 s elevada en los de 20 -59 a\u00f1os 9,11,12 , a diferencia de lo que ocurre en las epidemias de gripe estacional, en las que los mayores de 60 a\u00f1os presentan la mayor parte de las formas graves de la enfermedad. La menor susceptibilidad de los mayores de 60 a\u00f1os es com\u00fa n a los A(H1N1)v estacionales y pand\u00e9 mico, e indica la existencia de alg\u00fa n tipo de inmunidad residual 8 . La inmunidad residual (cruzada) en los nacidos antes de 1950 se deber\u00eda a la amplia circulaci\u00f3 n del subtipo H1N1 en la poblaci\u00f3 n humana entre 1918 y la d\u00e9 cada de 1950 y a la menor deriva ocasionada por acumulaci\u00f3 n de mutaciones (drift) del subtipo H1N1 comparada con la del H3N2. La deriva ha sido todav\u00eda m\u00e1 s lenta en el A(H1N1) porcino, con origen en el virus de 1918, y donante de la hemaglutinina del actual virus pand\u00e9 mico 7 . Adem\u00e1 s de reducir la probabilidad de infecci\u00f3 n, la inmunidad residual podr\u00eda reducir su gravedad. Aunque, como era de esperar, la mortalidad entre los mayores de 60 a\u00f1os que se hospitalizan es elevada, la incidencia de la infecci\u00f3 n y de la hospitalizaci\u00f3 n en este grupo de edad es menor 9, 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 146,
                    "end": 150,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1318,
                    "end": 1320,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1321,
                    "end": 1324,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A pesar de que la pandemia actual se ha calificado de virulencia )moderada o leve*, no hay lugar para la complacencia. El n\u00fa mero de pacientes que presentan una descompensaci\u00f3 n de su enfermedad de base es menor al esperable debido a que en las epidemias de gripe estacional muchos de ellos son mayores de 60 a\u00f1os sin la inmunidad residual que presentan en la actual pandemia. No obstante, en esta pandemia algunos pacientes, normalmente de menor edad, progresan con rapidez a neumon\u00eda y a s\u00edndrome de distr\u00e9 s respiratorio agudo 11, [13] [14] [15] . La transmisibilidad del A(H1N1)v en una poblaci\u00f3 n m\u00e1 s joven que carece de inmunidad frente a \u00e9 l parece ser mayor que la de la gripe estacional, por lo que es esperable que el n\u00fa mero de personas infectadas sea finalmente elevado. De hecho, el virus se ha transmitido r\u00e1 pidamente en una \u00e9 poca inhabitual (verano), y la onda epid\u00e9 mica de noviembre ha superado las tasas observadas para la gripe estacional en las 4 \u00fa ltimas temporadas. Por tanto, aunque el riesgo individual de tener una forma complicada de gripe es bajo, el n\u00fa mero de pacientes con formas graves de la enfermedad puede ser significativo. En el hemisferio sur, la primera onda epid\u00e9 mica ha tenido un impacto sustancial en la salud p\u00fa blica [10] [11] [12] . En \u00e9 sta y otras regiones se ha hospitalizado a numerosos pacientes y un 9 -31% de ellos ha necesitado asistencia en la UCI 9, 11 . En Australia y Nueva Zelandala tasa de admisi\u00f3 n en la UCI a causa de la nueva gripe ha sido m\u00e1 s elevada que en la gripe estacional de los a\u00f1os precedentes 12 . Para valorar adecuadamente el impacto de la enfermedad moderada o grave de esta gripe pand\u00e9 mica, ser\u00eda \u00fa til establecer una comparaci\u00f3 n con lo sucedido en las epidemias de gripe estacional de las temporadas precedentes. Sin embargo, esta comparaci\u00f3 n no es f\u00e1 cil. El uso que se ha hecho del diagn\u00f3 stico virol\u00f3 gico durante la actual pandemia no tiene parang\u00f3 n en a\u00f1os anteriores, en los que desafortunadamente en muchas hospitalizaciones, ingresos en la UCI y muertes por gripe o sus complicaciones no se intent\u00f3 un diagn\u00f3 stico virol\u00f3 gico. Aunque Cantero et al 2 pretenden estudiar el impacto asistencial que genera la sospecha de gripe m\u00e1 s que la gripe en s\u00ed, la falta de determinaciones virol\u00f3 gicas en buena parte de los casos sospechosos es una carencia de este trabajo. No obstante, dada la \u00e9 poca del a\u00f1o en que se realiz\u00f3 el estudio (verano, en que la circulaci\u00f3 n de otros virus respiratorios es rara), no deber\u00eda afectar significativamente a las conclusiones. Llama la atenci\u00f3 n que, a pesar del importante impacto asistencial a todos los niveles, la mortalidad ocasionada hasta la actualidad por esta gripe en Espa\u00f1a parece baja y que en los informes que semanalmente proporciona el Sistema de Vigilancia de la Gripe en Espa\u00f1a no se observa un exceso de mortalidad atribuible a la pandemia, al menos hasta la \u00fa ltima semana consultada (semana 47). La combinaci\u00f3 n de un virus no especialmente agresivo, un buen sistema p\u00fa blico sanitario con una amplia disponibilidad de medios (antivirales, antibi\u00f3 ticos, UCI, etc.) y el referido cambio en la edad de afectaci\u00f3 n de los casos, entre otros factores, pueden haber contribuido a este resultado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 544,
                    "end": 548,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1264,
                    "end": 1268,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1273,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1274,
                    "end": 1278,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1405,
                    "end": 1407,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Un hallazgo interesante del trabajo de Cantero et al 2 es la documentaci\u00f3 n de transmisi\u00f3 n nosocomial y de la gripe en trabajadores sanitarios. Casos similares, algunos de ellos graves, se han referido en otros estudios 13 . Como el virus influenza es muy transmisible, el potencial de contagio en este colectivo es elevado. Por tanto, resulta esencial mantener las medidas encaminadas a reducir la transmisi\u00f3 n en los hospitales, tanto en el control de la fuente (paciente) como en la protecci\u00f3 n de los trabajadores. En este sentido, se deben hacer nuevos esfuerzos para extender la vacunaci\u00f3 n entre los trabajadores sanitarios, proporcionar la informaci\u00f3 n cient\u00edfica adecuada y apelar a su responsabilidad profesional para evitar en lo posible ser transmisores de virus gripales a sus ya de por s\u00ed fr\u00e1 giles pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Finalmente, es preciso mantener una vigilancia activa sobre la aparici\u00f3 n de variaciones gen\u00e9 ticas en el A(H1N1)v dado que algunas pueden modificar el comportamiento del virus y de la enfermedad. Hasta ahora los A(H1N1)v aislados en diferentes partes del mundo han sido muy similares entre s\u00ed y apenas han modificado su secuencia gen\u00e9 tica. Sin embargo, al tratarse del virus influenza A, es inevitable que esta situaci\u00f3 n cambie y, por tanto, es necesario vigilar la aparici\u00f3 n de cambios en sus segmentos gen\u00e9 ticos que puedan afectar a caracter\u00edsticas como su transmisibilidad, su patogenicidad (p. ej. mutaci\u00f3 n D222G en el gen de la hemaglutinina) o su resistencia a los antivirales. Los aislamientos del A(H1N1) son uniformemente resistentes a los adamantanos y, en su inmensa mayor\u00eda, sensibles al oseltamivir. Sin embargo, en los a\u00f1 os precedentes hemos observado c\u00f3 mo el A(H1N1)v estacional adquiri\u00f3 r\u00e1 pidamente resistencia al oseltamivir a escala global 16, 17 , por lo que la emergencia y la diseminaci\u00f3 n de este tipo de resistencia en el nuevo virus puede ser dif\u00edcil de evitar, m\u00e1 xime cuando las restricciones en la dispensaci\u00f3 n de oseltamivir se han eliminado parcialmente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 967,
                    "end": 970,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "El conocimiento generado en estos pocos meses sobre la pandemia gripal del a\u00f1 o 2009 es grande, fruto del trabajo en equipo realizado en diversas partes del mundo. La experiencia adquirida ser\u00e1 de gran valor tambi\u00e9 n para el tratamiento de las epidemias de gripe estacional, a las que con frecuencia no se da la importancia que merecen. Esperemos que en los pr\u00f3 ximos a\u00f1 os la actual pandemia u otra eventualidad microbiol\u00f3 gica no nos ocasionen nuevos sobresaltos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Novel Swine-Origin Influenza A (H1N1) Virus Investigation Team. Emergence of a novel swine-origin influenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2605--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Demanda de atenci\u00f3 n hospitalaria por gripe A/H1N1: evaluaci\u00f3 n de los primeros 1000 casos atendidos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Touma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Granda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castuera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zegarra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuenca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Cl\u00edn (Barc)",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "1--7",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Update: Novel influenza A (H1N1) virus infections-worldwide",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "MMWR",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "453--461",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "World now at the start of 2009 influenza pandemic. World Health Organization",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The 1918 ''Spanish flu'' in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Daer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "668--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Influenza: The mother of all pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taubenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1918,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "15--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The persistent legacy of the 1918 influenza virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taubenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "225--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Residual immunity in older people against the influenza A(H1N1)-recent experience in northern Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9 Rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1 Eiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Factors associated with death or hospitalization due to pandemic 2009 influenza A(H1N1) infection in California",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Acosta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Winter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schechter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1896--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Progression and impact of the first winter wave of the 2009 pandemic H1N1 influenza in New South Wales, Australia",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Pandemic H1N1 influenza lessons from the southern hemisphere",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Critical care services and 2009 H1N1 influenza in Australia and New Zealand",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "The ANZIC Influenza Investigators",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1959",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Critically ill patients with 2009 influenza A(H1N1) infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zarychanski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacroix",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1872--1881",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Infection and death from influenza A H1N1. virus in Mexico: A retrospective analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarr\u00eda-Zuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mej\u00eda-Arangur\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mar-Obeso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grajales-Mu\u00f1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robles-P\u00e9 Rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1 Lez-Le\u00f3 N",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "2072--2081",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Intensive care adult patients with severe respiratory failure caused by Influenza A (H1N1)v in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba\u00f1 Ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Socias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marques",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Oseltamivir-resistant influenza virus A (H1N1), Europe, 2007-08 season",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Meijer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lackenby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hungnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lina",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Van-Der-Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "552--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Rapid spread of drug-resistant influenza A viruses in the Basque Country, northern Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendiola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9 Rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "pii =19215",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}