{
    "paper_id": "cfdbab6c00426bb64b8da525fa631735dec70108",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le nouveau coronavirus [2, 4, 5, 7, [12] [13] [14] [15] suscite bien des interrogations, et ce, \u00e0 tous les niveaux, qu'ils soient internationaux, nationaux, institutionnels, \u00e9 conomiques, universitaires, scolaires, familiaux, conjugaux et individuels.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 26,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 27,
                    "end": 29,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 30,
                    "end": 32,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 33,
                    "end": 35,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 36,
                    "end": 40,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 46,
                    "end": 50,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 51,
                    "end": 55,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En r\u00e9 sultent un r\u00e9 el d\u00e9 sarroi et des r\u00e9 actions allant en sens multiples, depuis la th\u00e9 saurisation de denr\u00e9 es alimentaires jusqu'au vol de produits d\u00e9 sinfectants (solutions hydro-alcoolis\u00e9 es) dans les h\u00f4pitaux, lesquelles r\u00e9 actions ne vont pas sans nous rappeler l'ancien mais excellent ouvrage de psychologie des foules de Gustave Le Bon \u00e9 dit\u00e9 en 1895 et disponible gratuitement en ligne 1 . \u00c0 notre connaissance, il n'y a pas d'articles francophones d\u00e9 j\u00e0 publi\u00e9 s concernant les aspects m\u00e9 dico-psychologiques li\u00e9 s au Covid-19. Elsevier 1 vient de mettre en place un centre d'information le 27 janvier 2020, r\u00e9 guli\u00e8 rement mis \u00e0 jour 2 et diff\u00e9 rents organismes comme l'OMS tiennent \u00e0 jour, dans la mesure o\u00f9 l'information leur parvient, des cartes d\u00e9 crivant la propagation du virus 3 . En effet, tout se passe -avec la contamination de ce viruscomme ce qu'il en fut du virus HIV : honte, g\u00eane, peur de la communication de cette information et des r\u00e9 percussions qu'elle peut avoir sur l'entourage. \u00c0 titre d'exemple, certains pays touristiques (que nous ne nommerons pas) \u00e9 vitent de signaler leurs nouveaux cas, de peur de voir baisser leur affluence touristique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "2. Qu'en est-il sur le plan m\u00e9 dico-psychologique ? 2.1. L'apport de la the\u00b4orie de la de\u00b4tection du signal Con\u00e7ue durant la guerre 40-45 pour optimiser l'efficacit\u00e9 des op\u00e9 rateurs radars des sous-marins, cette th\u00e9 orie [9, 10] propose une confrontation de l'attendu \u00e0 l'observ\u00e9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 225,
                    "end": 228,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ainsi, l'op\u00e9 rateur situ\u00e9 devant son \u00e9 cran radar dans le sousmarin voit-il des signaux visuels qui peuvent \u00eatre soit un \u00ab vrai \u00bb signal, c'est-\u00e0 -dire un sous-marin ennemi, soit un \u00ab bruit \u00bb, \u00e0 savoir soit un art\u00e9 fact ou un \u00ab non sous-marin ennemi \u00bb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La premi\u00e8 re efficience de l'op\u00e9 rateur ne sera, contrairement \u00e0 ce que l'on pense, pas uniquement de rep\u00e9 rer, signaler et faire torpiller le sous-marin suppos\u00e9 ennemi, mais aussi, comme illustr\u00e9 dans la figure ci-contre, de rep\u00e9 rer un non-sous-marin comme tel, et partant d'\u00e9 viter de gaspiller une torpille et d'alarmer tout l'\u00e9 quipage. La seconde efficience de l'op\u00e9 rateur (et nous voyons ici en quoi cela nous rapproche du Covid-19) sera d'\u00e9 viter deux types d'erreurs, \u00e0 savoir ne pas signaler qu'il y a un sous-marin alors qu'il y en a un, l'autre d'en signaler un alors qu'il n'y en a pas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En termes psychologiques, l'application et le d\u00e9 codage de la Fig. 1 donnerait pour la case \u00ab Rat\u00e9 \u00bb les situations o\u00f9 le sujet, qu'il soit m\u00e9 decin ou non, sous-estime le risque de Covid-19, est donc un hypoestimateur ou un d\u00e9 nieur. La case \u00ab Fausse alarme \u00bb, elle, correspondrait \u00e0 des sujets anxieux pour leur sant\u00e9 , hyperestimateurs, hypervigilants, voire \u00e0 l'extr\u00eame hypocondriaques ou cybercondriaques [1,4].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 62,
                    "end": 68,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En 1966, Julian Rotter, sur la base de la constatation r\u00e9 currente de diff\u00e9 rences individuelles dans la fa\u00e7on dont les individus per\u00e7oivent ce qui leur arrive, introduit la notion de \u00ab lieu de contr\u00f4le \u00bb (Locus of Control 4 ). Il constate que certains individus Annales M\u00e9 dico-Psychologiques 178 (2020) 223-225 consid\u00e8 rent que les \u00ab renforcements 5 \u00bb qu'ils re\u00e7oivent ne sont pas d\u00e9 termin\u00e9 s par leurs propres actions, mais par des forces ext\u00e9 rieures (chance, hasard, autrui : lieu de contr\u00f4le externe), l\u00e0 o\u00f9 , par contre, d'autres individus consid\u00e8 rent plus volontiers que les \u00e9 v\u00e9 nements d\u00e9 pendent de leurs propres actions ou mani\u00e8 res d'\u00eatre (Lieu de contr\u00f4le interne). Plus pr\u00e9 cis\u00e9 ment, cette th\u00e9 orie essaie de d\u00e9 terminer dans un but pr\u00e9 dictif quel comportement particulier est pr\u00e9 f\u00e9 r\u00e9 par un individu, parmi une vari\u00e9 t\u00e9 de comportements possibles. Par la suite, diff\u00e9 rents travaux ont appliqu\u00e9 ce concept au domaine de la sant\u00e9 et ont sp\u00e9 cifi\u00e9 trois sous-types de modes de pens\u00e9 e et de comportements (Fig. 2) . \u00c0 ce jour, une recherche sur Pubmed avec \u00ab health locus of control \u00bb donne 12 159 r\u00e9 sultats, dont 460 en 2019 et d\u00e9 j\u00e0 104 d\u00e9 but mars 2020, ce qui atteste du succ\u00e8 s consid\u00e9 rable du concept et de son utilisation en mati\u00e8 re de sant\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1025,
                    "end": 1033,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "L'apport de la the\u00b4orie du lieu de contr\u00f4le"
        },
        {
            "text": "Ces liens, bien que n'ayant pas encore \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 montr\u00e9 s au vu de la r\u00e9 cence de l'occurrence du virus, sont assez \u00e9 vidents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel(s) lien(s) avec le Covid-19 ?"
        },
        {
            "text": "D'une part, et des travaux le d\u00e9 montrent clairement dans d'autres mati\u00e8 res de sant\u00e9 , les sujets dont le lieu de contr\u00f4le est davantage interne vont davantage s'auto-observer (fi\u00e8 vre, toux, souffle court, gorge irrit\u00e9 e, maux de t\u00eate) que les sujets dont le lieu de contr\u00f4 le est externe, consid\u00e9 rant que ce sont \u00ab les autres \u00bb ou les circonstances du hasard qui d\u00e9 terminent le cours des op\u00e9 rations pour le coronavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel(s) lien(s) avec le Covid-19 ?"
        },
        {
            "text": "D'autre part, les mesures de pr\u00e9 vention (lavage fr\u00e9 quent des mains au moins dix secondes ; \u00e9 viter de se toucher les yeux, le nez et la bouche ; couvrir sa bouche et son nez lorsque l'on tousse ou que l'on \u00e9 ternue, \u00e9 viter les poign\u00e9 es de mains et les \u00ab bisous \u00bb ; garder les objets et les surfaces propres ; \u00e9 viter le contact avec les personnes malades ; \u00e9 viter les foules ; \u00e9 viter de voyager dans les zones infect\u00e9 es et, si possible se laver r\u00e9 guli\u00e8 rement les mains avec une solution hydro-alccolique lorsqu'elles restent disponibles) seront bien entendu mieux suivies par les sujets dont le lieu de contr\u00f4 le est interne et qui se sentent responsables (\u00e9 tymologie en anglais : \u00ab response-able \u00bb), c'est-\u00e0 -dire \u00ab capables de r\u00e9 pondre \u00bb de leur sant\u00e9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel(s) lien(s) avec le Covid-19 ?"
        },
        {
            "text": "De surcro\u00eet, ces aspects de pr\u00e9 vention sont valables tant pour la population civile que pour les soignants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel(s) lien(s) avec le Covid-19 ?"
        },
        {
            "text": "En sus, lorsque l'on observe que l'\u00e9 puisement professionnel croissant des infirmier(e)s et des soignants en g\u00e9 n\u00e9 ral augmente de fa\u00e7on significative les infections nosocomiales dans les h\u00f4pitaux [3] , ce param\u00e8 tre ne fait qu'exponentialiser les risques de propagation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel(s) lien(s) avec le Covid-19 ?"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne le coronavirus, tant les institutions de soins que les m\u00e9 decins et les sujets porteurs potentiels du virus ont int\u00e9 r\u00eat \u00e0 exercer une vigilance accrue plut\u00f4t qu'une hypovigilance qui pourrait, non seulement nuire \u00e0 leur sant\u00e9 , mais \u00e9 galement \u00e0 celle des autres en propageant l'\u00e9 pid\u00e9 mie. Tout est donc question de falsification des hypoth\u00e8 ses, comme bien d\u00e9 crit in illo tempore (en 1934) par Karl Popper dans son ouvrage intitul\u00e9 La logique de la recherche scientifique [6, 8, 11] . Il vaut donc mieux proc\u00e9 der \u00e0 des fausses alarmes qu'\u00e0 des omissions. L'encouragement de comportements allant dans le sens d'un lieu de contr\u00f4 le interne de la sant\u00e9 est pr\u00e9 conis\u00e9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 502,
                    "end": 505,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9 clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9 r\u00eats. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9 claration de liens d'int\u00e9 r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Evaluation and Treatment Coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cascella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajnik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dulebohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Napoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Features",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "StatPearls. Treasure Island",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Nurse staffing, burnout, and health care-associated infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cimiotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Aiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sloane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "486--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cyberchondria: examining relations with problematic Internet use and metacognitive beliefs",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fergus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Spada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Psychol Psychother",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "The Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hageman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Pediatr Ann",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "99--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Empirical content as a criterion for evaluating models",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jekel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "Cogn Process",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "273--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Are high-performing health systems resilient against the COVID-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Legido-Quigley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Asgari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Teo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Oshitani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukuda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Histoire et philosophie des sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepeltier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "La Logique De La D\u00e9 Couverte Scientifique",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Karl",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Popper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Auxerre: \u00c9 ditions Sciences Humaines",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Utilizing'' signal detection theory",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Psychol Sci",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1663--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Signal Detection Theory (SDT) is effective for modeling user behavior toward phishing and spear-phishing attacks",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Coovert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Hum Factors",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1179--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Logik der Forschung",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1935,
            "venue": "J Philos",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "107--115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Understanding of COVID-19 based on current evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The COVID-19 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Velavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Trop Med Int Health",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "278--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Unveiling the Origin and Transmission of 2019-nCoV",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "239--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical characteristics and influencing factors of patients with novel coronavirus pneumonia combined with liver injury in Shaanxi region",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Lian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Zhonghua Gan Zang Bing Za Zhi",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Berle D, Starcevic V, Khazaal Y, Viswasam K, Hede V, McMullan RD. Relationships between online health information seeking and psychopathology. Gen Hosp Psychiatry 2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00c9 volution du concept de lieu de contr\u00f4le (LOC) : la pluridimensionalit\u00e9 sp\u00e9 cifiquement appliqu\u00e9 e \u00e0 la sant\u00e9(Wallston, 1978).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Fig. 1. Le mod\u00e8 le de la th\u00e9 orie de la d\u00e9 tection du signal.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Mots cle\u00b4s : Coronavirus Covid-19 Lieu de contr\u00f4le de la sant\u00e9 Comportement Th\u00e9 orie de la d\u00e9 tection du signal Pand\u00e9 mie Keywords: Coronavirus Covid-19 Health locus of control Comportement Signal detection theory Pandemic 1 http://www.mehdimoussaid.com/wp-content/uploads/2018/09/ Psycho_des_foules_alcan.pdf. 2 https://www.elsevier.com/connect/coronavirus-information-center.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". 1. Le mod\u00e8 le de la th\u00e9 orie de la d\u00e9 tection du signal. On parlerait aujourd'hui plus volontiers de \u00ab r\u00e9 troactions \u00bb, mais il importe de noter que le terme \u00ab renforcements \u00bb, aujourd'hui quelque peu surann\u00e9 , est utilis\u00e9 par Rotter qui, comme on l'a vu, h\u00e9 rite du courant behaviouriste et du vocabulaire qui y est associ\u00e9 . Anne-Fr\u00e9 d\u00e9 rique Naviaux a,d , Pascal Janne b,c, *, Maximilien Gourdin b,d a Health Service Executive (HSE) Summerhill Community Mental Health Service, Summerhill, Wexford, Y35 KC58, Irlande Universite\u00b4catholique de Louvain, CHU UCL Namur, avenue Dr-G.-The\u00b4rasse, 5530 Yvoir, Belgique Faculty of Psychology, Universite\u00b4catholique de Louvain, place Cardinal-Mercier 10, 1348 Ottignies-Louvain-la-Neuve, Belgique Faculty of Medicine, Universite\u00b4catholique de Louvain, avenue Emmanuel-Mounier 50, 1200 Woluwe\u00b4-Saint-Lambert, Belgique *Auteur correspondant. Universit\u00e9 catholique de Louvain, CHU UCL Namur, avenue Dr-G.-Th\u00e9 rasse, 5530 Yvoir, Belgique Adresse e-mail : pascal.janne@uclouvain.be (P. Janne).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}