{
    "paper_id": "d13dae888cc158e3854858682169a5bda89c1b89",
    "metadata": {
        "title": "Otitis media Clasificaci\u00f3n",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "No hablaremos de las otitis medias (OM) cr\u00f3nicas que se deben a bacilos gramnegativos anaerobios (Prevotella spp., Porphyromonas ssp., Bacteroides spp. y Fusobacterium spp.), S. aureus y Pseudomonas spp 1 . S\u00f3lo el 20 % de los casos de OM aguda (OMA) est\u00e1n producidos \u00fanicamente por virus (virus sincitial respitatorio, seguido de parainfluenza, rinovirus, influenza, enterovirus y adenovirus). La coinfecci\u00f3n con bacterias se da en el 65% de los casos. Existe una enfermedad especial de muy probable origen v\u00edrico que es la otitis gripal bullosa hemorr\u00e1gica que cursa con otalgia intensa y ef\u00edmeras ves\u00edculas hemorr\u00e1gicas en la piel del conducto auditivo externo (CAE) \u00f3seo y la membrana timp\u00e1nica (MT), no siendo extra\u00f1o que concurra un derrame en el o\u00eddo medio. Su tratamiento es sintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Las bacterias que causan la OMA son fundamentalmente H. influenzae y S. neumoniae. Bloock et al 2 se\u00f1alan un incremento en la incidencia de H. influenzae no tipable, del 39 al 52%, y un descenso en la incidencia de S. pneumoniae del 49 al 34% entre los per\u00edodos 1992-1998 y 2000-2003 en Estados Unidos, en relaci\u00f3n con la introducci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica. Otros g\u00e9rmenes involucrados en la OMA son Moraxella catarrhalis, S. pyogenes y S. aureus. Algunos autores han comunicado la detecci\u00f3n frecuente de Alloiococcus otitidis incluso en pacientes tratados con betalact\u00e1micos o eritromicina 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La OMA es frecuente en la infancia. Existen recomendaciones para el diagn\u00f3stico y tratamiento de la OMA no complicada, basadas en ensayos aleatorizados, para pacientes entre 2 meses y 12 a\u00f1os 4 . Anomal\u00edas anat\u00f3micas como el paladar hendido, el s\u00edndrome de Down, inmunodeficiencias, la presencia de implantes cocleares, la recurrencia de la OMA en un plazo inferior a 30 d\u00edas o la OMA que se pro-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Clasificaci\u00f3n. Podemos clasificar los s\u00edndromes infecciosos otorrinolaringol\u00f3gicos en: otitis media aguda (OM) y cr\u00f3nica; rinosinusitis (RS) aguda viral (menos de 10 d\u00edas), sinosinusitis aguda no viral y RS cr\u00f3nica (m\u00e1s de 12 semanas); faringoamigdalitis (FA) agudas; laringitis del ni\u00f1o y laringitis del adulto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica. La OM aguda tiene comienzo brusco, derrame en el o\u00eddo medio y signos y s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n. La RS se diagnostica cuando concurren al menos 2 de los siguientes s\u00edntomas: obstrucci\u00f3n con o sin congesti\u00f3n nasal, d\u00e9ficit olfatorio, rinorrea anterior y/o posterior y dolor o tensi\u00f3n facial. Aunque las FA eritematosas suelen ser virales y las eritematopult\u00e1ceas bacterianas, ambas formas cl\u00ednicas pueden tener las dos etiolog\u00edas. La epiglotitis en el ni\u00f1o cursa con fiebre alta, dolor de garganta, aspecto t\u00f3xico, voz gangosa, babeo y estridor inspiratorio intenso, todo ello, de instauraci\u00f3n brusca. El crup viral es un cuadro benigno de corta duraci\u00f3n (de horas a d\u00edas) que afecta sobre todo a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, cursa con fiebre no muy elevada, disfon\u00eda, tos perruna y es la causa m\u00e1s frecuente de estridor inspiratorio en los ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Actitud diagn\u00f3stica. El diagn\u00f3stico de la OM, la RS, la FA y la laringitis se basa en la cl\u00ednica. La TC se utiliza en los cuadros cr\u00f3nicos o en las RS complicadas. La exploraci\u00f3n en ni\u00f1os con laringitis puede producir espasmo lar\u00edngeo y debe evitarse o realizarse en el medio hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico. En la OM aguda es fundamental tratar el dolor. En menores de 6 meses se administra un tratamiento antibi\u00f3tico de entrada. El tratamiento ser\u00e1 sintom\u00e1tico en las RS agudas leves. Si pasados 5 d\u00edas los s\u00edntomas aumentan o se prolongan m\u00e1s de 10 d\u00edas hablamos de sinusitis aguda no viral, recomendando corticoides t\u00f3picos y antibi\u00f3ticos por v\u00eda oral. Es muy importante el tratamiento sintom\u00e1tico en las FA agudas. El tratamiento de elecci\u00f3n en los procesos bacterianos es la penicilina, tanto en adultos como en ni\u00f1os. Para la epiglotitis infantil el antibi\u00f3tico de primera elecci\u00f3n es una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n por v\u00eda intravenosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Si el paciente no responde al tratamiento inicial pasadas 48-72 horas, debemos reevaluar el caso para confirmar el diagn\u00f3stico de OMA. Si se confirma el diagn\u00f3stico, se prescribir\u00e1 un tratamiento antibi\u00f3tico en el caso de que inicialmente hubi\u00e9ramos optado por observar, tratando s\u00f3lo con analg\u00e9sicos. Si estaba trat\u00e1ndose con antibi\u00f3tico debemos cambiarlo, usando, por ejemplo, amoxicilina con clavul\u00e1nico o ceftriaxona 4 . La timpanocentesis s\u00f3lo estar\u00eda indicada en pacientes graves, en neonatos o en inmunodeprimidos cuando no hay mejor\u00eda tras tres d\u00edas de tratamiento y ante complicaciones 1 . La mastoiditis, la par\u00e1lisis facial y la disfunci\u00f3n vestibular pueden ser complicaciones de la OMA. Las complicaciones intracraneales de la OM son infrecuen-PATOLOG\u00cdA OFT\u00c1LMICA Y OTORRINOLARINGOL\u00d3GICA 5868 Medicine. 2007 ;9(91):5867-5875 duce sobre una OM con derrame exigen m\u00e1s tratamiento m\u00e9dico o quir\u00fargico que la OMA no complicada en pacientes, por lo dem\u00e1s, sanos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 805,
                    "end": 819,
                    "text": "Medicine. 2007",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes infecciosos de origen otorrinolaringol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Casey et al 5 han observado una disminuci\u00f3n de la incidencia de la OMA persistente y de fracasos del tratamiento de la OMA durante el per\u00edodo 2001-2003 en relaci\u00f3n con la introducci\u00f3n de la vacuna antineumoc\u00f3cica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edndromes infecciosos de origen otorrinolaringol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Para hacer el diagn\u00f3stico de la OMA se necesita que el comienzo de los s\u00edntomas sea brusco (otalgia o irritabilidad en ni\u00f1os peque\u00f1os, otorrea o fiebre), que exista derrame en el o\u00eddo medio valorado por el abombamiento de la membrana timp\u00e1nica (MT) ( fig. 1 ), limitaci\u00f3n o ausencia de movilidad de la MT valorada mediante otoscopia neum\u00e1tica o timpanograma, nivel hidroa\u00e9reo u otorrea y que existan signos o s\u00edntomas de inflamaci\u00f3n del o\u00eddo medio, como el enrojecimiento de la MT o la otalgia. La otoscopia puede verse dificultada por la estrechez del CAE o la presencia de cerumen, y la otoscopia neum\u00e1tica o la timpanometr\u00eda exigen el cierre herm\u00e9tico del CAE. Adem\u00e1s, puede confundirse la imagen otosc\u00f3pica de una OMA con la de una OM con derrame, en cuyo caso el tratamiento antibi\u00f3tico es innecesario. Por todo esto, en ocasiones el diagn\u00f3stico de la OMA es incierto 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 257,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Otitis media aguda. Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica y actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Es fundamental tratar el dolor, independientemente de que se usen antibi\u00f3ticos o no. Se recomienda tratar con antibi\u00f3ticos a los menores de 6 meses. En la OMA no complicada en ni\u00f1os de entre 6 meses y 2 a\u00f1os que no tienen otras enfermedades, se recomienda no usar antibi\u00f3ticos de entrada, y revisar el caso pasadas 48-72 horas siempre que los s\u00edntomas no sean severos y el diagn\u00f3stico de la OMA sea algo incierto. En ni\u00f1os mayores de 2 a\u00f1os podemos administrar analg\u00e9sicos y observar, salvo que los s\u00edntomas sean severos, en cuyo caso se recomienda el tratamiento antibi\u00f3tico. El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n para la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, seg\u00fan ensayos cl\u00ednicos aleatorizados, es la amoxicilina en dosis de 80-90 mg por kg y d\u00eda, para superar la resistencia del S. pneumoniae a la amoxicilina en dosis bajas. La cefpodoxima y la cefuroxima tambi\u00e9n cubren los g\u00e9rmenes m\u00e1s habitualmente involucrados. Existe controversia respecto al tiempo que debe durar el tratamiento. tes y suelen producirse tras una mastoiditis o sobre una OM cr\u00f3nica. Mantener la lactancia materna durante al menos seis meses y evitar la alimentaci\u00f3n mediante biber\u00f3n en dec\u00fabito supino, as\u00ed como eliminar el uso del chupete en los segundos seis meses de vida puede evitar recurrencias de OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otitis media aguda. Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico (fig. 2)"
        },
        {
            "text": "Los senos paranasales est\u00e1n involucrados radiol\u00f3gicamente en el 87% de los pacientes con catarro com\u00fan 6 . Entre el 0,5 y el 2% de todas las infecciones v\u00edricas del tracto superior se complican con una infecci\u00f3n bacteriana 6 . El \u00faltimo consenso internacional (Documento EP 3 OS) 7 define la rinosinusitis (RS) bas\u00e1ndose esencialmente en la cl\u00ednica. Destaca como s\u00edntomas de la enfermedad la obstrucci\u00f3n nasal (insuficiencia respiratoria nasal) con o sin congesti\u00f3n nasal (sensaci\u00f3n de ocupaci\u00f3n nasal), el d\u00e9ficit olfatorio, la rinorrea anterior y/o posterior y el dolor o la tensi\u00f3n facial. Tienen que darse al menos dos de estos cuatro s\u00edntomas para diagnosticar RS. Adem\u00e1s se a\u00f1ade la condici\u00f3n de que la cl\u00ednica asocie hallazgos endosc\u00f3picos como edema mucoso, rinorrea o p\u00f3lipos nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Cuando la duraci\u00f3n del cuadro es menor de 12 semanas hablamos de RS aguda o intermitente. Si dura m\u00e1s de 12 semanas la denominamos RS cr\u00f3nica o persistente. Dentro del cuadro agudo hablamos de RS v\u00edrica aguda o resfriado com\u00fan cuando los s\u00edntomas duran menos de 10 d\u00edas. Cuando a los 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n se agravan los s\u00edntomas o cuando persisten pasados 10 d\u00edas de iniciado el proceso, lo definimos como RS aguda/intermitente no v\u00edrica. En cualquiera de estos dos casos la remisi\u00f3n debe ser completa antes de 12 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Las RS pueden complicarse y presentar edema palpebral o conjuntival, proptosis del globo ocular, diplop\u00eda, oftalmoplej\u00eda, p\u00e9rdida de agudeza visual, cefalea intensa, edema de la tabla anterior del hueso frontal, signos de focalidad neurol\u00f3gica o meningitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se expone la clasificaci\u00f3n de las complicaciones orbitarias de las sinusitis que se dan m\u00e1s frecuentemente en ni\u00f1os y j\u00f3venes 8 . La m\u00e1s frecuente de ellas es la celulitis preseptal. El septum orbitario se origina en el periostio del reborde orbitario y sirve de barrera entre p\u00e1rpados y \u00f3rbita.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "La RS f\u00fangica invasiva fulminante producida por mucor, rhizopus o aspergillus se suele dar en pacientes inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico se basa en la cl\u00ednica, la rinoscopia anterior y la exploraci\u00f3n endonasal. En el cuadro agudo podemos prescindir de estudios radiol\u00f3gicos, salvo que presenten complicaciones locales o una mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica. En el cuadro cr\u00f3nico la tomograf\u00eda computarizada (TC) confirma el diagn\u00f3stico e informa del volumen y localizaci\u00f3n de las lesiones, mostrando, en general, integridad \u00f3sea. Por otro lado, si fuera necesario un tratamiento quir\u00fargico endosc\u00f3pico, la combinaci\u00f3n de cortes axiales y coronales permite el conocimiento preciso de la patolog\u00eda del caso y de las variantes anat\u00f3micas. La existencia de calcificaciones en el interior de un seno ocupado sugiere el diagn\u00f3stico de sinusitis f\u00fangica. En el caso de sinusitis complicada con s\u00edntomas neurol\u00f3gicos la resonancia magn\u00e9tica permite evaluar la presencia de abscesos intracraneales (epidural, subdural o cerebral).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Habitualmente no suele ser necesario tomar muestras de secreciones para cultivo y antibiograma. En caso de fracaso del tratamiento inicial las muestras pueden tomarse del meato medio o mediante una punci\u00f3n sinusal, lo que aumenta la proporci\u00f3n de bacterias anaerobias encontradas. La RS f\u00fangica no invasiva afecta a pacientes inmunocompetentes, pudiendo presentarse como RS f\u00fangica al\u00e9rgica por hipersensibilidad tipo I al ant\u00edgeno del aspergillus o como bola f\u00fangica o trufa micelar que es la forma m\u00e1s frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se basa en el conocimiento de la fisiopatolog\u00eda sinusal y los estudios de microbiolog\u00eda en series de pacientes con sinusitis. El elemento m\u00e1s importante de la fisiopatolog\u00eda sinusal es la obstrucci\u00f3n del ostium de drenaje. La hipoxemia resultante supone la retenci\u00f3n de secreciones, el fracaso del transporte mucociliar y la elevaci\u00f3n de la trasudaci\u00f3n plasm\u00e1tica, lo que lleva a la sobreinfecci\u00f3n bacteriana 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La primera fase de la RS a menudo es viral y puede durar 10 d\u00edas. Los virus aislados m\u00e1s com\u00fanmente, tanto en ni\u00f1os como en adultos con sinusitis, son: rinovirus, parainfluenza, influenza y adenovirus 10 . En una peque\u00f1a proporci\u00f3n de pacientes (0,5-2%) sobreviene la infecci\u00f3n bacteriana. El S. pneumoniae y la H. influenzae son responsables de m\u00e1s del 50% de las sinusitis maxilares agudas. El M. catarrahalis, S. pyogenes, S. viridans, S. aureus y anaerobios tambi\u00e9n producen sinusitis 10 . Cuando el proceso se prolonga predominan las bacterias anaerobias 11 . Tambi\u00e9n est\u00e1n causadas por anaerobios las sinusitis de origen dental 1 . La P. aeruginosa y otras bacterias gramnegativas son m\u00e1s frecuentes en pacientes con RS nosocomial, en pacientes inmunocomprometidos, con fibrosis qu\u00edstica o infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) 12 . El S. aureus y la S. coagulasa negativo, as\u00ed Clasificaci\u00f3n de las complicaciones orbitarias de las sinusitis I. Edema palpebral o celulitis preseptal: edema palpebral con cambios cut\u00e1neos m\u00ednimos, dolor leve sin disminuci\u00f3n de la agudeza visual. No hay limitaci\u00f3n de movimientos oculares II. Celulitis orbitaria: infiltrado de c\u00e9lulas inflamatorias y bacterias por dentro del septo orbitario, con grados variables de exoftalmia, quemosis, limitaci\u00f3n de los movimientos oculares y/o disminuci\u00f3n de la agudeza visual III. Absceso subper\u00f3stico: material purulento entre el hueso de la pared orbitaria y el periostio de revestimiento. Intenso exoftalmo con motilidad ocular muy limitada. Puede haber disminuci\u00f3n de la agudeza visual IV. Absceso orbitario: contenido purulento en el tejido orbitario con exoftalmia intensa y quemosis, oftalmoplej\u00eda completa y r\u00e1pida p\u00e9rdida de la agudeza visual V. Tromboflebitis del seno cavernoso: extensi\u00f3n intracraneal del proceso. Intensa exoftalmia, p\u00e9rdida total de la visi\u00f3n y fijaci\u00f3n ocular. La visi\u00f3n contralateral est\u00e1 comprometida y el estado general del paciente es cr\u00edtico Fuente: Chandler JR 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "como los bacilos gramnegativos anaerobios, constituyen la flora predominantemente aislada en la sinusitis cr\u00f3nica, siendo en esta situaci\u00f3n frecuente la infecci\u00f3n polimicrobiana. Las bacterias anaerobias predominantes son especies pigmentadas de Prevotella, Fusobacterium y Peptostreptococcus spp. Cuando los s\u00edntomas de la RS aguda son leves o moderados el tratamiento es sintom\u00e1tico. Si pasados 5 d\u00edas los s\u00edntomas aumentan, o no remiten tras 10 d\u00edas de evoluci\u00f3n, se recomienda aplicar una corticoterapia t\u00f3pica y tratamiento con antibi\u00f3ticos v\u00eda oral: a) amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico 875-125 mg cada 8 horas; b) levofloxacino 500 mg cada 24 horas o moxifloxacino 400 mg cada 24 horas; c) telitromicina 800 mg cada 24 horas; d) azitromicina 500 mg cada 24 horas, roxitromicina 300 mg cada 24 horas, claritromicina 500 mg cada 24 horas 9 . La tendencia actual es prolongar el tiempo de tratamiento, recomend\u00e1ndose en el caso de la amoxicilina-clavul\u00e1nico 14 d\u00edas. Si no se obtiene mejor\u00eda tras 5 d\u00edas de tratamiento hay que reconsiderar el caso y tomar muestras de secreciones endonasales para cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En la RS cr\u00f3nica leve sin p\u00f3lipos nasales el tratamiento se basa en corticoterapia t\u00f3pica y lavados nasales. Si no hay mejor\u00eda tras 3 meses de tratamiento se recomienda la administraci\u00f3n de macr\u00f3lidos durante 3 meses 7 . Si la RS cr\u00f3nica sin p\u00f3lipos es moderada o grave de entrada se combinan lavados nasales, corticoterapia t\u00f3pica y macr\u00f3lidos durante 3 meses. En caso de fracaso terap\u00e9utico solicitaremos una TC por la posibilidad de realizar una cirug\u00eda endosc\u00f3pica nasosinusal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En la RS cr\u00f3nica leve o moderada con p\u00f3lipos el tratamiento fundamental son los corticoides t\u00f3picos nasales, pero si existe asma, anosmia y obstrucci\u00f3n nasal importante se propone un tratamiento con corticoides orales (0,5-1 mg/kg al d\u00eda de prednisolona o equivalente) durante menos de 3 semanas. En caso de fracaso del tratamiento, que se debe evaluar a los 3 meses de instaurarlo, debe realizarse una TC y eventualmente cirug\u00eda endosc\u00f3pica 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si se presentan signos o s\u00edntomas de RS complicada se administrar\u00e1n antibi\u00f3ticos intravenosos (ingreso hospitalario) como ceftriaxona o cefotaxima. El tratamiento se completa con corticoides intravenosos, vasoconstrictores nasales, antihistam\u00ednicos y analg\u00e9sicos 12 . Si no hay respuesta al tratamiento m\u00e9dico, y en el caso de abscesos o tromboflebitis est\u00e1 indicado el tratamiento quir\u00fargico, siendo de primera elecci\u00f3n el abordaje endonasal 13 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La RS f\u00fangica invasiva fulminante requiere una intervenci\u00f3n quir\u00fargica r\u00e1pida y amplia, as\u00ed como un tratamiento intravenoso con anfotericina B. La RS f\u00fangica al\u00e9rgica se trata mediante cirug\u00eda endosc\u00f3pica nasosinusal, siendo frecuente la recurrencia. La bola f\u00fangica tambi\u00e9n requiere tratamiento quir\u00fargico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La faringoamigdalitis (FA) es un proceso inflamatorio difuso que afecta a los fol\u00edculos linfoides, mucosa y tejidos subya-centes de la oro, rino e hipofaringe. La adenoiditis (rinofaringe) es una afecci\u00f3n predominantemente pedi\u00e1trica, dado que el tejido linfoide del cavum comienza a involucionar a partir de los 6-7 a\u00f1os. La amigdalitis lingual es infrecuente, al contrario que la inflamaci\u00f3n de las am\u00edgdalas palatinas, que es muy frecuente tanto en ni\u00f1os como en adultos 14 . Se trata de una infecci\u00f3n predominantemente v\u00edrica, aunque puede ser bacteriana e incluso mic\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico clasificamos las FA en agudas y cr\u00f3nicas. Pudiendo tambi\u00e9n ser espec\u00edficas o inespec\u00edficas. Nos centraremos en las infecciones agudas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clasificaci\u00f3n y valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Son las m\u00e1s frecuentes. Pueden ser faringitis catarrales agudas eritematosas (\"rojas\"), de etiolog\u00eda predominantemente v\u00edrica, o ser amigdalitis eritemato-supurativas (\"blancas\"), de etiolog\u00eda fundamentalmente bacteriana. Pero hay que se\u00f1alar que ambas formas cl\u00ednicas pueden deberse a virus o a bacterias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis agudas inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Faringitis eritematosa de etiolog\u00eda v\u00edrica. Supone el 80% de las FA agudas 1 . Se caracteriza por el enrojecimiento de la orofaringe, incluidos los fol\u00edculos linfoides de su pared posterior, sin exudado purulento, sin adenopat\u00edas laterocervicales, ni leucocitosis en el hemograma. Suelen presentarse acompa\u00f1adas de los s\u00edntomas t\u00edpicos de las viriasis (mialgias, cefalea, febr\u00edcula, tos, rinorrea, etc.) y aparecen en forma de brotes epid\u00e9micos preferentemente en los meses fr\u00edos. Los agentes m\u00e1s frecuentemente asociados son los adenovirus, seguidos del virus de Epstein-Barr (VEB), parainfluenza, influenza A y virus respiratorio sincitial. Tambi\u00e9n podemos hallar, aunque en mucha menor frecuencia, influenza B, herpes simple, rinovirus y coxsackie A 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis agudas inespec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n llamada FA blanca, amigdalitis pult\u00e1cea o angina folicular aguda, es la forma m\u00e1s importante en cuanto a consecuencias cl\u00ednicas, y por tanto la que tiene mayor inter\u00e9s en ser diagnosticada correctamente. Cl\u00ednicamente podemos hacer un diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n ante un paciente que acude con comienzo brusco de disfagia, odinofagia, fiebre elevada (superior a 38,5\u00baC) e hiperemia far\u00edngea con exudado blanco-gris\u00e1ceo en criptas amigdalares. En la palpaci\u00f3n cervical encontramos adenopat\u00edas laterocevicales dolorosas y en el hemograma leucocitosis con desviaci\u00f3n a la izquierda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis bacteriana."
        },
        {
            "text": "El Streptococcus pyogenes o EGA es el agente m\u00e1s importante en la FA pult\u00e1cea, tanto por su frecuencia (produce entre el 31-54% de las FA en ni\u00f1os de 6 a 15 a\u00f1os y entre el 10-20% de las FA de adultos j\u00f3venes, siendo una causa muy infrecuente tanto en menores de 6 a\u00f1os como en mayores de 50) como por las complicaciones no supurativas que es capaz de producir (fiebre reum\u00e1tica y glomerulonefritis aguda difusa) 1,14 . Otros agentes bacterianos implicados, aunque con menor frecuencia e \u00edndice de complicaciones, son los estreptococos beta-hemol\u00edticos del grupo C y G, Chlamydophila pneumoniae, Arcanobacterium haemolyticum, Corynebacterium diphteriae, Neisseria gonorrhoeae y bacterias anaerobias 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis bacteriana."
        },
        {
            "text": "Son enfermedades sist\u00e9micas con manifestaciones locales. La angina dift\u00e9rica por Corynebacterium diphteriae, angina fusoespirilar de Paul-Vincent por Fusobacterium necrophorum, FA exudativa por Neisseriae gonorrhoeae o la s\u00edfilis far\u00edngea son casos que pr\u00e1cticamente han desaparecido de los pa\u00edses industrializados, aunque deben tenerse en cuenta en colectivos de inmigrantes, pacientes desnutridos, sexualmente activos y promiscuos 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Actualmente tienen mayor inter\u00e9s pr\u00e1ctico las siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Herpangina. Producida por los virus Coxsackie A y Echo, es t\u00edpica de la infancia y de los meses de verano. Cursa con una intensa odinofagia y disfagia acompa\u00f1ada de fiebre alta (40\u00ba C). En pilares amigdalinos y velo del paladar observamos ves\u00edculas y \u00falceras de aproximadamente 2 mm de di\u00e1metro rodeadas de un halo rojizo. Las lesiones desaparecen espont\u00e1neamente en 4-5 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Gingivoestomatitis herp\u00e9tica. Producida por virus Herpes simple, tambi\u00e9n cursa con fiebre, odinofagia y lesiones ulcerosas, pero se diferencia de la herpangina en que las \u00falceras son mayores y afectan a toda la cavidad oral y orofaringe. Se resuelve en cuesti\u00f3n de 10-15 d\u00edas. Hay que tener en cuenta que un cuadro de caracter\u00edsticas similares puede ser producido por Herpes zoster, pero se presentar\u00e1 de forma unilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Mononucleosis infecciosa. Se trata de la faringitis producida por el VEB y cursa de manera distinta al resto de las faringitis producidas por virus. Es un cuadro t\u00edpico del adulto joven que produce un s\u00edndrome constitucional intenso con fiebre elevada y gran odinofagia. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se observa un exudado blanquecino en s\u00e1bana que cubre ambas am\u00edgdalas, con intensa hiperemia del resto de la orofaringe, adenopat\u00edas cervicales que suelen incluir cadenas posteriores y hepatoesplenomegalia en ocasiones. En la f\u00f3rmula sangu\u00ednea veremos linfocitosis (a expensas de linfocitos T) y monocitosis. La observaci\u00f3n en el frotis de linfocitos at\u00edpicos junto con la demostraci\u00f3n de anticuerpos anti VEB son pruebas diagn\u00f3sticas, m\u00e1s espec\u00edficas que la cl\u00e1sica prueba de Paul-Bunell (demostraci\u00f3n de anticuerpos heter\u00f3filos IgM positivos) 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "Candidiasis orofar\u00edngea (FA mic\u00f3tica). Se da con mayor frecuencia en enfermos inmunodeprimidos, sometidos a antibioterapias prolongadas o radio-quimioterapia. Se observa un exudado mucoide blanquecino en am\u00edgdalas y cavidad oral que se desprende f\u00e1cilmente y deja ver una mucosa enrojecida y levemente ulcerada. Es dolorosa pero no se acompa\u00f1a de fiebre, ni adenitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faringoamigdalitis espec\u00edficas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n se basa en criterios cl\u00ednicos y epidemiol\u00f3gicos (tablas 2 y 3), incluyendo el hemograma (leucocitosis mayor de 12.000 por \u03bcl con neutrofilia en caso de etiolog\u00eda bacteriana) 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico, estableciendo con certeza la causa de la infecci\u00f3n, orienta el tratamiento para conseguir erradicar el germen y prevenir las complicaciones. Se puede llevar a cabo mediante cultivo, con una sensibilidad pr\u00f3xima al 95% para la detecci\u00f3n del EGA, y mediante test r\u00e1pido (ELISA, l\u00e1tex, quimioluminiscencia, etc.) que detecta en 5-10 minutos la existencia del ant\u00edgeno de EGA con una especificidad del 95% y una sensibilidad del 85%, por lo que es recomendable, por la existencia de falsos negativos, la confirmaci\u00f3n mediante cultivo. Las pruebas indirectas (ASLO) no tienen valor diagn\u00f3stico y su utilidad se reduce al seguimiento de la amigdalitis recurrente 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "En cualquiera de las formas de FA aguda es fundamental el tratamiento sintom\u00e1tico: abundante hidrataci\u00f3n, analg\u00e9sicos y antiinflamatorios. \u00c9ste es el \u00fanico tratamiento que deben recibir los casos de etiolog\u00eda v\u00edrica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Los objetivos fundamentales para la instauraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en la FA estreptoc\u00f3cica son acortar el curso cl\u00ednico de la enfermedad, evitar el contagio, erradicar el EGA para prevenir la aparici\u00f3n de fiebre reum\u00e1tica (no impide la aparici\u00f3n de glomerulonefritis) y prevenir las complicaciones supuradas (adenitis y absceso periamigdalar) 1,14-18 . El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es la penicilina 1,14-20 . En adultos el tratamiento consiste o bien en la administraci\u00f3n de una dosis \u00fanica de 1.200.000 UI de penicilina G benzatina o bien penicilina V v\u00eda oral en dosis de 500 mg cada 12 horas durante 10 d\u00edas. En ni\u00f1os menores de 27 kg, se administra la mitad de la dosis. Las penicilinas orales de amplio espectro, como la ampicilina o la amoxicilina, presentan una eficacia semejante a la de la penicilina. Como alternativa, en caso de fracaso terap\u00e9utico con la penicilina, se puede considerar el uso de cefalosporinas orales (cefadroxilo, cefixima y cefprodozilo); sin embargo, no deben sustituir a la peniclina, ya que tienen un mayor espectro y un coste m\u00e1s elevado 1 . Los macr\u00f3lidos son el tratamiento alternativo en pacientes al\u00e9rgicos a las penicilinas, sin embargo, hay que tener en cuenta el aumento de las resistencias en los \u00faltimos a\u00f1os en nuestro pa\u00eds (25-30%) 14 . La telitromicina presenta una buena actividad frente a cepas resistentes, por lo que se considera una buena alternativa en pacientes mayores de 12 a\u00f1os tanto al\u00e9rgicos a penicilinas como en aquellos con episodios recurrentes 1 . Se utiliza tambi\u00e9n, en casos recurrentes, penicilina asociada a metronidazol o a rifampicina, clindamicina, amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico o cefradroxilo. El estado de portador asintom\u00e1tico no necesita tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "La amigdalectom\u00eda est\u00e1 indicada en casos de amigdalitis recidivantes, que deben cumplir los siguientes requisitos para ser consideradas como tales: 7 o m\u00e1s episodios de FA aguda en un a\u00f1o, 5 episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 2 a\u00f1os, 3 episodios al a\u00f1o en los \u00faltimos 3 a\u00f1os o s\u00edntomas persistentes durante al menos 1 a\u00f1o. Adem\u00e1s, cada episodio debe cumplir, al menos, uno de los siguientes criterios: exudado purulento sobre las am\u00edgdalas, fiebre superior a 38\u00ba C, linfadenopat\u00edas cervicales anteriores o cultivo far\u00edngeo positivo para EGA. Estos criterios son los denominados m\u00ednimamente aceptables; sin embargo, cada caso debe ser evaluado de manera individual 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indicaciones de amigdalectom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las diferenciamos en funci\u00f3n de la edad del paciente. Las laringitis del ni\u00f1o incluyen la epiglotitis aguda, la laringitis aguda o crup viral, la laringotraqueitis aguda y otras laringitis como las de la difteria y la tos ferina, que son actualmente muy infrecuentes debido a la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica. En el adulto distinguimos la laringitis v\u00edrica, la supraglotitis y las laringitis cr\u00f3nicas infecciosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis Clasificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Son m\u00e1s frecuentes y m\u00e1s graves en este grupo de edad, ya que el menor tama\u00f1o de la v\u00eda a\u00e9rea propicia la obstrucci\u00f3n por edema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis del ni\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Epiglotitis aguda. Es la inflamaci\u00f3n de la epiglotis y estructuras adyacentes, de instauraci\u00f3n brusca y r\u00e1pidamente progresiva, que puede causar la muerte por obstrucci\u00f3n completa de v\u00eda a\u00e9rea si no se aplica el tratamiento adecuado a tiempo. El agente causal en m\u00e1s del 90% de los casos es el Haemophilus influenzae tipo b (Hib). La inclusi\u00f3n de la vacuna anti-Hib ha disminuido notablemente la incidencia de epiglotitis en ni\u00f1os 1,15,16,22,23 pasando a ser una enfermedad m\u00e1s frecuente en adultos. Otros posibles agentes implicados son Streptococcus pneumoniae, Staphilococcus aureus, Streptococcus pyogenes, Pasteurella multocida, y Haemophilus paraphrophilu, y se han documentado casos en los que los agentes causales han sido virus o levaduras.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Cursa con fiebre alta, dolor de garganta, aspecto t\u00f3xico, voz gangosa, babeo y estridor inspiratorio, todo ello, como ya hemos mencionado, de instauraci\u00f3n brusca. El ni\u00f1o se coloca de manera caracter\u00edstica en posici\u00f3n erecta, ligeramente inclinado hacia delante para facilitar la apertura de la v\u00eda a\u00e9rea superior. Se desaconseja la colocaci\u00f3n del paciente en dec\u00fabito supino y el examen con palito depresor o espejillo lar\u00edngeo, ya que ambos procesos favorecen la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, el primero por la ca\u00edda de la epiglotis hacia el vest\u00edbulo lar\u00edngeo, y el segundo porque puede desencadenar un espasmo lar\u00edngeo ( fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 624,
                    "end": 631,
                    "text": "fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Es un cuadro benigno de corta duraci\u00f3n (de horas a d\u00edas) que afecta sobre todo a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, aunque puede observarse en pacientes de todas las edades, y que se presenta generalmente en invierno. Est\u00e1 producido predominantemente por virus, siendo el m\u00e1s frecuentemente implicado el virus parainfluenza 1, seguido por el tipo 3 y el tipo 2. Tambi\u00e9n se han documentado casos producidos por Influenza A, virus respiratorio sincitial, adenovirus, rinovirus o Micoplasma pneumoniae 1,16 . Aparece tras un per\u00edodo prodr\u00f3mico de catarro de las v\u00edas altas, con fiebre no muy elevada, disfon\u00eda, tos perruna y estridor inspiratorio (es la causa m\u00e1s frecuente de estridor en ni\u00f1os), motivados por edema de la mucosa y la submucosa de la porci\u00f3n subgl\u00f3tica, junto con un aumento en la cantidad y la viscosidad de las secreciones. Es caracter\u00edstico el empeoramiento nocturno con agitaci\u00f3n, que si se suma a un intenso llanto puede llegar a producir hipoxemia e hipercapnia, aunque no es lo habitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crup viral o laringitis aguda."
        },
        {
            "text": "Laringotraqueitis aguda. Es la sobreinfecci\u00f3n bacteriana de un crup v\u00edrico, por lo que a veces es dif\u00edcil de diferenciar de \u00e9ste. Los agentes etiol\u00f3gicos m\u00e1s frecuentes son el S. aureus y H. influenzae. El paciente presenta un estado de mayor toxicidad que en el crup viral y expectora secreciones espesas y purulentas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crup viral o laringitis aguda."
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es b\u00e1sicamente cl\u00ednico y se puede confirmar mediante una radiograf\u00eda lateral de cuello, en la que se observar\u00e1, en el caso de la epiglotitis aguda, el \"signo del dedo de guante\", que corresponde a la epiglotis edematosa, respet\u00e1ndose estructuras subgl\u00f3ticas. La radiograf\u00eda se realiza en los pacientes cl\u00ednicamente estables. La confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica mediante fibroscopia debe realizarse en medio hospitalario, donde, si es necesario, puede asegurarse la v\u00eda a\u00e9rea mediante intubaci\u00f3n orotraqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico del crup viral se basa en la cl\u00ednica y hay que ser cauteloso con la exploraci\u00f3n con palito depresor o espejillo lar\u00edngeo por el riesgo de producir espasmo de glotis, del mismo modo que comentamos en la epiglotitis del ni\u00f1o. El hemograma es normal y la radiograf\u00eda no es imprescindible, pero si se realiza en proyecci\u00f3n anteroposterior se puede mostrar una imagen en \"punta de l\u00e1piz\" por estrechamiento de la zona subgl\u00f3tica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La laringotraqueitis aguda se diagnostica por la cl\u00ednica y por laringoscopia, en la que se observa una pared traqueal inflamada cubierta de secreciones purulentas y espesas, de las que se pueden tomar muestras para cultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitudes diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "En el caso de la epiglotitis, lo primero es asegurar la v\u00eda a\u00e9rea. El antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n es una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n v\u00eda intravenosa (cefotaxima o ceftriaxona), o aztreonam asociado a vancomicina en pacientes al\u00e9rgicos a los beta-lact\u00e1micos 15, 16, 22, 23 . El tratamiento debe mantenerse de 7-10 d\u00edas. La efectividad de la corticoterapia no ha sido demostrada hasta el momento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 265,
                    "end": 268,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 269,
                    "end": 272,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 275,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de crup viral de basa en la hidrataci\u00f3n, el reposo vocal y la humidificaci\u00f3n del ambiente. Medidas farmacol\u00f3gicas (corticoides y adrenalina) pueden beneficiar a algunos pacientes 15, 22, 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 201,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 204,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la laringotraqueitis aguda se basa en la antibioterapia y en las aspiraciones de las secreciones traqueales frecuentes. El paciente debe estar bajo observaci\u00f3n en la Unidad de Cuidados Intensivos (UCI) dada la posible necesidad de una intubaci\u00f3n orotraqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Laringitis v\u00edrica del adulto y supraglotitis. La tuberculosis, la s\u00edfilis y la lepra pueden afectar la laringe, en general de forma cr\u00f3nica, pero actualmente son infrecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Laringitis del adulto"
        },
        {
            "text": "Laringitis v\u00edrica del adulto. Est\u00e1 producida por virus: parainfluenza 1 y 3, influenza A y B, rinovirus, adenovirus, coronavirus y puede sobreinfectarse por bacterias como: S. pneumoniae, H. influenzae 1, 15, 22, 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 204,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Se trata generalmente de un cuadro autolimitado que consiste en un s\u00edndrome viral generalizado con fiebre, mialgias, tos seca y disfon\u00eda. Tras la resoluci\u00f3n del cuadro, en aproximadamente una semana, la tos puede persistir durante m\u00e1s tiempo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n semiol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Se suele desarrollar secundariamente a una RS purulenta o a una traqueobronquitis. Es una patolog\u00eda infrecuente que suele afectar a varones de entre 40 y 50 a\u00f1os sin predilecci\u00f3n estacional. El agente causal m\u00e1s frecuente del cuadro en el adulto es el EGA seguido del H. influenzae 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Supraglotitis."
        },
        {
            "text": "Existen dos modos de presentaci\u00f3n, uno caracterizado por un curso fulminante con compromiso respiratorio agudo y cultivos o hemocultivos positivos para H. influenzae, y otro con un curso m\u00e1s benigno. En ambos puede haber fiebre, dolor de garganta, voz gangosa, disfagia, disnea con tiraje y estridor inspiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Supraglotitis."
        },
        {
            "text": "La fibroscopia lar\u00edngea o la laringoscopia indirecta, en caso de no haber compromiso respiratorio, permite observar una intensa hiperemia lar\u00edngea en las laringitis v\u00edricas y una supraglotis edematosa e hiper\u00e9mica en caso de supraglotitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitud diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "En la placa lateral cervical se observar\u00e1 el signo de \"dedo de guante\", aunque la prueba complementaria de mayor utilidad es la TC cervical. Una complicaci\u00f3n poco frecuente de este proceso, cuando est\u00e1 causado por estreptococos, es el absceso en la cara lingual de la epiglotis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitud diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la laringitis v\u00edrica consiste en reposo vocal, hidrataci\u00f3n abundante, abstenci\u00f3n tab\u00e1quica, humidificaci\u00f3n, antitus\u00edgenos y expectorantes. Los antibi\u00f3ticos s\u00f3lo est\u00e1n indicados en caso de sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de la supraglotitis consiste en cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n por v\u00eda intravenosa (cefotaxima, ceftriaxona) y corticoterapia, adem\u00e1s de humidificaci\u00f3n, hidrataci\u00f3n y analgesia. En caso de absceso debe asociarse el drenaje quir\u00fargico del mismo 15,16,22,23 ( fig. 4) . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 286,
                    "text": "fig. 4)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Manejo terap\u00e9utico"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Tratado de otorrinolaringolog\u00eda y cirug\u00eda de la cabeza y cuello",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Su\u00e1rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gil-Carcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Medima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trinidad",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ciencias b\u00e1sicas y materias afines",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "145--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comuuunity-wide vaccination with the heptavalent pneumococcal conjugate significantly alters the microbiology of acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "2"
                    ],
                    "last": "Bloock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hedrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Findlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Peiatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "829--862",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "High incidence of Alloiococcus otitidis in children withotitis media despite treatment with antibiotics",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "3"
                    ],
                    "last": "Harimaya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Takada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Fuji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ylikoski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Himi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "946--955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Academy of Pediatrics Subcommittee on Management of Acute Otitis Media. Diagnosis and management of acute otitis media. Clinical Practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 4. \u2022\u2022 American",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "5",
            "pages": "1451--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Changes in frequency and pathogens causing acute otitis media in 1995-2003",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Casey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pichichero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "824--832",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Acute community-acquired sinusitis",
            "authors": [],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1209--1234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "EAACI position paper on rhinosinusitis and nasal polyps",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 7. \u2022\u2022 Fokkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bachert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hellings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Holmstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "583--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "The pathogenesis of orbital complications in acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "8"
                    ],
                    "last": "Chandler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Langenbrunner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1414--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "En: Sarandeses A, Ortega P, editores. Pr\u00e1ctica ORL. Rinolog\u00eda fisiopatolog\u00eda. T\u00e9cnicas de exploraci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "\u2714 9 ; Monserrat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fabra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rinosinusitis. Cap\u00edtulo",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "69--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Acute community-acquired bacterial sinusitis:continuing challenges and currentmanagement",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "3",
            "pages": "151--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "\u2714 11. Brook I. Microbiology and antimicrobialmangement of sinusitis",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "251--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Role of middle meatal culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tami",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "1586--1595",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Rinitis, rinosinusitis, poliposis nasal. Ponencia oficial de la SEORL",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u2714 13. Llorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Su\u00e1rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "En: Mullol J, Monserrat JR",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "731--779",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Documento de consenso sobre \"Tratamiento antimicrobiano de la faringoamigdalitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 14. \u2022\u2022 Cenjor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tom\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Otorrinolaringol\u00f3gica Espa\u00f1ola",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "369--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Aproximaci\u00f3n cl\u00ednica y terap\u00e9utica a las infecciones de las v\u00edas respiratorias. Documento de Consenso de la Sociedad Andaluza de Enfermedades Infecciosas y de la Sociedad Andaluza de Medicina Familiar y Comunitaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Alc\u00e1ntara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lama",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "209--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Gu\u00eda de Terap\u00e9utica Antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moellering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eliopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sande",
                    "middle": [
                        "Ma Gu\u00eda"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Antibiotics for the primary prevention of acute rheumatic fever: a meta-analysis. BCM Cardiovasc Disord",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Volmink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mayosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Diagnosis and management of pharingitis in a pediatric population based on cost-effectiveness and projected health outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Robert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Louis",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Hoewe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kusnier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "609--628",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Guideline for the use of antibiotics in acute upper respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blumberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Loewe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "74",
            "issn": "6",
            "pages": "956--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Indicaciones de adenoidectom\u00eda y amigdalectom\u00eda: documento de consenso entre la Sociedad Espa\u00f1ola de Otorrinolaringolog\u00eda y Patolog\u00eda C\u00e9rvico Facial y Sociedad Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Villafruela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Acta Otorrinolaryngol Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "59--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Infecciones de las v\u00edas respiratorias altas",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobeta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "8",
            "issn": "55",
            "pages": "2927--2964",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Laringitis agudas y cr\u00f3nicas. Lesiones precancerosas",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gete",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barga\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00e1gola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gil-Carcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Control y tratamiento. En",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "253--66",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Abombamiento de la membrana timp\u00e1nica en la otitis media aguda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea por epiglotitis aguda.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Fig. 2. Manejo de la otitis media aguda (OMA) en Atenci\u00f3n Primaria. El diagn\u00f3stico cierto se basa en la suma de tres criterios: inicio brusco, signos de exudado en el o\u00eddo medio y signos inflamatorios referidos al o\u00eddo medio. Se considera grave la otalgia moderada-grave con fiebre superior a 39\u00ba C. La opci\u00f3n de tratamiento analg\u00e9sico y observaci\u00f3n requiere la posibilidad de un seguimiento estrecho del paciente. Fuente: Fokkens W 7 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Criterios epidemiol\u00f3gicos a considerar en el diagn\u00f3stico presuntivo de la faringoamigdalitis aguda",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Leve Tos, estridor con el llanto, sin tiraje, sin trabajo respiratorio, buena ventilaci\u00f3n Grave Estridor en reposo, tiraje moderado-grave, taquipnea grave, cianosis, aspecto t\u00f3xico, bajo nivel de conciencia, Sat O2 < 94% Moderada Estridor en reposo, tiraje leve, taquipnea, Sat O2 > 95% Laringitis aguda Valoraci\u00f3n cl\u00ednica: evitar maniobras que aumenten la agitaci\u00f3n del ni\u00f1o En asm\u00e1ticos puede haber adem\u00e1s broncoespasmos. En ese caso, a\u00f1adir salbutamol inhalado Medidas habituales: analgesia, humidificaci\u00f3n +/-dexametasona, 0,15-0,30 mg v.o. o i.m en dosis \u00fanica Estabilizar y derivar. Dexametaxona 0,6 mg/kg v.o o i.m. + L-adrenalina nebulizada 3-5 ml (1:1.000) en 2 ml SF +/-budesonida nebulizada (simult\u00e1neamente con la adrenalina) Medidas habituales + dexametasona 0,3-0,6 mg/kg v.o o i.m en dosis \u00fanica +/-budesonida nebulizada Fig. 4. Valoraci\u00f3n diagn\u00f3stico terap\u00e9utica del paciente con laringitis aguda. i.m.: intramuscular; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos; v.o.: v\u00eda oral. Fuente: Bloock SL 2 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Betriu C, Picazo JJ. Microbiolog\u00eda aplicada a la Otorrinolaringolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ]
}