{
    "paper_id": "d327b7e62990004c3cf31d6dffbd752cc3c2077f",
    "metadata": {
        "title": "Archivos de Bronconeumolog\u00eda",
        "authors": [
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [
                    "Luisa"
                ],
                "last": "De Souza-Galvao",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1ngel Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Sanz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Consorcio Hospital General Universitario de Valencia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednic Universitari de Valencia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Los trastornos de la respiraci\u00f3n durante el sue\u00f1o, la ventilaci\u00f3n no invasiva y los cuidados cr\u00edticos en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA (junio de 2008noviembre de 2009) Hot topics en infecciones respiratorias Tabaquismo. An\u00e1lisis de la producci\u00f3n cient\u00edfica en el \u00c1rea de Tabaquismo de la SEPAR en el a\u00f1o 2009 Exposici\u00f3n a contaminantes ambientales y enfermedad respiratoria. Un foco de atenci\u00f3n en el a\u00f1o 2009 El asma en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA: revisi\u00f3n de las publicaciones de 2009 Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA en el a\u00f1o 2009 Cirug\u00eda tor\u00e1cica 2009 Revista del a\u00f1o 2009 en neumolog\u00eda intervencionista, enfermedades intersticiales y trasplante Circulaci\u00f3n pulmonar: aportaciones del a\u00f1o 2009 Detecci\u00f3n de la afectaci\u00f3n ganglionar y tratamiento quir\u00fargico de los procesos neopl\u00e1sicos pulmonares. Estado actual de distintos procederes diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos Multidisciplinariedad, interdisciplinariedad, transdisciplinariedad Hot topics en infecciones respiratorias",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Revisi\u00f3n cr\u00edtica de los art\u00edculos sobre infecciones respiratorias publicados en el \u00faltimo trimestre de 2008 y el presente a\u00f1o. En los pacientes con bronquiectasias destacan art\u00edculos que estudian su calidad de vida, as\u00ed como los que analizan la disminuci\u00f3n del n\u00famero de exacerbaciones por el efecto inmunomodulador de la utilizaci\u00f3n de macr\u00f3lidos a dosis bajas en estos pacientes. En el diagn\u00f3stico de la tuberculosis, son especialmente relevantes los trabajos sobre la aplicaci\u00f3n del interfer\u00f3n gamma, mientras que en el tratamiento de esta afecci\u00f3n destacan los art\u00edculos que estudian innovaciones terap\u00e9uticas en el tratamiento de la TB-MDR y TB-XDR o -TDR. En cuanto a las publicaciones referidas a las neumon\u00edas, son llamativas las que analizan la evoluci\u00f3n de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad (NAC) en pacientes afectados de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. Asimismo, cobran especial relevancia los estudios iniciales epidemiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos de la pandemia por gripe A (H1N1). Tambi\u00e9n son de inter\u00e9s la valoraci\u00f3n de las escalas pron\u00f3sticas como predictoras de soporte ventilatorio y/o del uso de aminas presoras, as\u00ed como el uso de los marcadores biol\u00f3gicos como complemento del valor predictivo de las citadas escalas pron\u00f3sticas. Siguen teniendo gran inter\u00e9s los estudios etiol\u00f3gicos y cl\u00ednicos de las neumon\u00edas asociadas al sistema de salud y sus posibles diferencias respecto a las NAC. En cuanto al tratamiento de las neumon\u00edas, son interesantes los an\u00e1lisis de la probable capacidad moduladora de la infl amaci\u00f3n de diversos f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00a9 2010 SEPAR. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A critical review of articles on respiratory infections published in the last three months of 2008 to the end of 2009. There are articles on patients with bronchiectasis that study their quality of life, as well as those that analyse the decrease in the number of exacerbations due to the immunomodulatory effect of using low doses of macrolides in these patients. In the diagnosis of tuberculosis, works on the application of interferon-\u00c1 are especially relevant, whilst on the treatment of this disease, articles that study therapeutic innovations in the management of TB-MDR and TB-XDR or -TDR are also highlighted. As far as publications on pneumonia are concerned, there are those that analyse the progression of community acquired pneumonias (CAP) in patients affected with chronic obstructive pulmonary disease. Furthermore, special importance is given to the initial epidemiological and clinical studies of the infl uenza A (H1N1) pandemic. Also of interest is the evaluation of prognostic scales as predictors of ventilation support and/or the use of pressor amines, as well as the use of biological markers to complement the predictive value of these prognostic scales. Aetiological and clinical studies of pneumonias associated with the health system continue to be of great interest and their possible differences compared to CAPs. Also of interest in the treatment of the pneumonias, is the analysis of the potential infl ammation modulatory ability of different drugs. \u00a9 2010 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias siguen siendo una de las principales causas de morbimortalidad mundial, como se aprecia en la tr\u00e1gica cifra anual de muertes originada por la tuberculosis de 1,8 millones de personas, agravada ocasionalmente en a\u00f1os recientes por la aparici\u00f3n de enfermedades emergentes epid\u00e9micas, como sucedi\u00f3 con el s\u00edndrome respiratorio agudo severo, provocado por coronavirus, y no se concret\u00f3 afortunadamente en el de la gripe aviar (H5N1). Sin embargo, la aparici\u00f3n inesperada de la epidemia por gripe A (H1N1) y su r\u00e1pida extensi\u00f3n a pandemia ha hecho que se incremente el inter\u00e9s por las infecciones citadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Al analizar los trabajos de infecciones respiratorias que consideramos m\u00e1s relevantes entre los publicados en los \u00faltimos 12 meses, hemos seguido una sistem\u00e1tica de revisi\u00f3n y exposici\u00f3n inspirada por la divisi\u00f3n en grupos de trabajo del \u00c1rea de Tuberculosis e Infecciones Respiratorias de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR), fragmentada en: a) bronquiectasias; b) tuberculosis, y c) neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Durante los \u00faltimos meses, han sido varios los estudios que han a\u00f1adido informaci\u00f3n relevante sobre el diagn\u00f3stico y el tratamiento de los pacientes con bronquiectasias (BQ) no debidas a fi brosis qu\u00edstica, una enfermedad que, debido en especial a una identifi caci\u00f3n m\u00e1s fi able y a su impacto negativo en el pron\u00f3stico de la enfermedad de base que la genera, est\u00e1 adquiriendo un protagonismo mayor en los \u00faltimos a\u00f1os. Adem\u00e1s, esta informaci\u00f3n llega en un a\u00f1o especial para las BQ en Espa\u00f1a, dado que recientemente se ha publicado la primera normativa sobre el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las BQ de la SEPAR 1 , primera en su serie y una herramienta necesaria para homogeneizar la pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre estos pacientes. Las l\u00edneas siguientes se dedicar\u00e1n a explorar, de una forma resumida, los estudios que m\u00e1s han aportado al tratamiento de los pacientes con BQ durante el \u00faltimo a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Uno de los inconvenientes fundamentales a los que se enfrenta el cl\u00ednico a la hora de valorar al paciente con BQ es la falta de herramientas sufi cientemente validadas. En este sentido, Murray et al 2 han creado el Leicester Cough Questionnaire, un cuestionario de calidad de vida (CVRS) que valora el impacto de la tos, s\u00edntoma fundamental, en los pacientes con BQ. Este cuestionario, de f\u00e1cil uso, ha demostrado diferenciar de forma efi caz entre los diferentes grados de gravedad de la enfermedad y tener una sensibilidad al cambio y una repetibilidad aceptables, por lo que puede considerarse como una herramienta robusta y v\u00e1lida para valorar de una forma fi able los cambios producidos en la CVRS del paciente tras aplicar alguna pauta de tratamiento. Por otro lado, Murray et al 3 presentaron un sencillo gr\u00e1fi co con 8 gradaciones distintas de color del esputo (mucoso, mucopurulento o purulento), que present\u00f3 una buena correlaci\u00f3n interobservador y se relacion\u00f3 con algunos par\u00e1metros clave en la historia natural de las BQ, como la obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica al fl ujo a\u00e9reo, la infecci\u00f3n de la mucosa por microorganismos potencialmente pat\u00f3genos (MPP) y la presencia de BQ varicosas o qu\u00edsticas. Los autores argumentan que es posible que esta herramienta sirva tambi\u00e9n para controlar el efecto del tratamiento de una forma sencilla, si bien este extremo deber\u00eda explorarse de una forma m\u00e1s precisa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "La normativa espa\u00f1ola sobre el diagn\u00f3stico y el tratamiento de las BQ insiste en la necesidad de intentar establecer la etiolog\u00eda de \u00e9stas. A pesar de que en el 50% de las ocasiones no es posible, el hallazgo de la etiolog\u00eda presenta inter\u00e9s pron\u00f3stico, en especial en las enfermedades potencialmente tratables, para lo que se precisan armas diagn\u00f3sticas que separen de una forma clara lo patol\u00f3gico de lo normal o, lo que es lo mismo, que establezcan valores de referencia en la poblaci\u00f3n general que sirvan para este cometido. Recientemente, Plaza et al 4 han establecido los valores de referencia en poblaci\u00f3n espa\u00f1ola para la prueba de la sacarina en el estudio del aclaramiento mucociliar nasal. Esta prueba, f\u00e1cil de realizar, econ\u00f3mica y reprodu-cible, puede ser de gran inter\u00e9s para el diagn\u00f3stico de varias entidades que se asocian a una disfunci\u00f3n ciliar y, as\u00ed, aproximar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de un importante porcentaje de pacientes con BQ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis de la CVRS se ha posicionado en los \u00faltimos a\u00f1os como uno de los aspectos m\u00e1s relevantes en la valoraci\u00f3n del impacto global de la enfermedad en el paciente. Guilemany et al 5 han analizado recientemente el impacto de la presencia de rinitis cr\u00f3nica (comorbilidad muy frecuente en pacientes con BQ) sobre la CVRS, los cuales han observado que la rinitis con o sin poliposis deterioraba de forma signifi cativa la CVRS de los pacientes con BQ y concluyen que deber\u00eda insistirse en la necesidad de su diagn\u00f3stico y tratamiento temprano, a la vez que despiertan, tambi\u00e9n para las BQ, la idea, ya postulada en pacientes con asma, de una \u00fanica v\u00eda a\u00e9rea en t\u00e9rminos fi siopatol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Otro de los aspectos escasamente analizados en pacientes con BQ son las agudizaciones. Sin embargo, este tema parece clave, dado que se han relacionado con una p\u00e9rdida acelerada de la funci\u00f3n pulmonar. Se acepta que el tratamiento antibi\u00f3tico es esencial en la recuperaci\u00f3n de estos pacientes; sin embargo, no se conoce qu\u00e9 par\u00e1metros deben valorarse a la hora de analizar esta recuperaci\u00f3n. Nuevamente, el equipo investigador encabezado por Murray et al 6 observ\u00f3 en 32 pacientes con agudizaciones respiratorias que, tras 14 d\u00edas de tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso, los par\u00e1metros que mejoraron sobre todo fueron la carga bacteriana del esputo, la CVRS, la cantidad de esputo producido y el grado de infl amaci\u00f3n sist\u00e9mica. Sin embargo, no encontraron cambios signifi cativos en la funci\u00f3n pulmonar, en especial en el volumen m\u00e1ximo espirado en el primer segundo (FEV 1 ), y, por lo tanto, concluyeron que la funci\u00f3n pulmonar, al igual que ocurre con otras enfermedades de la v\u00eda a\u00e9rea, no es una medida aceptable en el seguimiento de la recuperaci\u00f3n de una agudizaci\u00f3n respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "En el an\u00e1lisis epidemiol\u00f3gico de cualquier enfermedad, un dato crucial se refi ere a su pron\u00f3stico vital y a los factores que lo determinan. Desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada conocemos que la mortalidad debida a las BQ se halla entre la menor producida por el asma y la mayor producida por la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), que est\u00e1 en torno al 30% a los 10 a\u00f1os. Loebinger et al 7 , adem\u00e1s de confi rmar este hallazgo (29,7% de mortalidad tras 13 a\u00f1os de seguimiento), observaron en 91 pacientes con BQ que los par\u00e1metros asociados a una mayor mortalidad fueron la infecci\u00f3n de la mucosa bronquial por Pseudomonas aeruginosa (asociaci\u00f3n m\u00e1s intensa), la disminuci\u00f3n de la CVRS, la edad, el sexo masculino y algunas variables funcionales como la capacidad pulmonar total (CPT), el cociente VR (volumen residual)/CPT y el valor de transferencia del mon\u00f3xido de carbono (KCO), por lo que el seguimiento de estas variables parece importante a la hora de identifi car al subgrupo de pacientes en los que habr\u00e1 que extremar los cuidados terap\u00e9uticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "El tratamiento global del paciente con BQ debe ser multidisciplinario, abarcando los m\u00faltiples aspectos manejables en estos pacientes. Sin duda, uno de los aspectos fundamentales es el tratamiento de la infl amaci\u00f3n e infecci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas caracter\u00edsticas de esta enfermedad. En el tratamiento de la infl amaci\u00f3n, la utilizaci\u00f3n de macr\u00f3lidos a bajas dosis parece efectiva, en especial en pacientes graves. En este sentido, Anwar et al 8 han observado recientemente en 53 pacientes con BQ y m\u00faltiples exacerbaciones que el tratamiento con 250 mg de azitromicina, 3 veces a la semana durante 6 meses, es capaz de disminuir a la mitad el n\u00famero de exacerbaciones, de reducir la carga bacteriana y de mejorar de forma moderada la funci\u00f3n pulmonar, con lo que as\u00ed se confi rma el efecto benefi cioso de la adici\u00f3n de este tratamiento, en especial en las formas cl\u00ednicas m\u00e1s graves de la enfermedad. Por otro lado, la utilizaci\u00f3n de pautas antibi\u00f3ticas inhaladas es una pr\u00e1ctica cada vez m\u00e1s extendida en pacientes con BQ e infecci\u00f3n/colonizaci\u00f3n por P. aeruginosa, dadas las ventajas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas que supone sobre la v\u00eda sist\u00e9mica. MacLeod et al 9 analizaron tanto in vivo como in vitro la actividad antimicrobiana de una nueva combinaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos por v\u00eda inhalada (fosfomicina + tobramicina), comparada con los componentes por separado, y los autores observaron que la combinaci\u00f3n es m\u00e1s activa para la mayor\u00eda de MPP, tanto grampositivos como gramnegativos, e incluso multirresistentes, que aparecen colonizando de forma habitual la v\u00eda a\u00e9rea de los pacientes con BQ, por lo que abren una nueva posibilidad de tratamiento inhalado, con un futuro prometedor en la infecci\u00f3n/colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por MPP de la mucosa bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "En ocasiones, despu\u00e9s de agotar todos los recursos terap\u00e9uticos disponibles para pacientes con BQ, el grado de deterioro es tal que la \u00fanica alternativa posible es el trasplante pulmonar (TP). Laporta et al 10 han publicado recientemente la experiencia en el Hospital Universitario Cl\u00ednica Puerta de Hierro de Madrid de 100 TP realizados en un per\u00edodo de 3 a\u00f1os, donde las BQ fueron la tercera etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente con un 21% del total (sin que los autores distinguieran entre las diferentes etiolog\u00edas conocidas de las BQ). Los pacientes con BQ presentaron de forma signifi cativa una mayor edad y menor \u00edndice de masa corporal que el resto de etiolog\u00edas, siendo remitidos al TP con un valor medio en el FEV 1 del 23%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Las desigualdades sociales, los confl ictos y los cambios demogr\u00e1fi cos experimentados en varias regiones del mundo han propiciado que la tuberculosis (TB) contin\u00fae siendo un grave problema sanitario y una enfermedad de gran inter\u00e9s cl\u00ednico y de investigaci\u00f3n. La incidencia global de casos estimada por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) para Espa\u00f1a en el a\u00f1o 2007 fue de 30 casos por 100.000 habitantes. Hay una gran variabilidad en las tasas de TB declaradas por las diferentes comunidades aut\u00f3nomas, as\u00ed como en los recursos destinados al control de esta enfermedad. Por este motivo, en el a\u00f1o 2007 se constituy\u00f3 un Grupo de Trabajo de las Sociedades Cient\u00edfi cas (liderado por la SEPAR, las comunidades aut\u00f3nomas y el Ministerio de Sanidad y Consumo), que elabor\u00f3 el Plan para la Prevenci\u00f3n y Control de la Tuberculosis en Espa\u00f1a 11 . El objetivo de este documento de consenso fue establecer los criterios b\u00e1sicos que deber\u00edan cumplir los programas implantados, o que se vayan a implantar, en el \u00e1mbito estatal para el control de la TB en cuanto a la detecci\u00f3n temprana, el diagn\u00f3stico, el tratamiento, la vigilancia y el estudio de los contactos de los casos diagnosticados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La producci\u00f3n cient\u00edfi ca espa\u00f1ola sobre la TB goza de buena salud seg\u00fan una reciente revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fi ca de Ramos et al 12 , donde se recopilaron 35.735 documentos publicados entre 1997 y 2006, de los que 1.191 fueron publicados por autores espa\u00f1oles, correspondiendo a un 4,1% de la producci\u00f3n mundial (s\u00e9ptima posici\u00f3n), y siendo el tercer pa\u00eds de la Uni\u00f3n Europea en cuanto al n\u00famero de documentos: 13,5%. Sin embargo, el an\u00e1lisis muestra una cierta p\u00e9rdida de inter\u00e9s por la tisiolog\u00eda -madre de la especialidad-de los neum\u00f3logos en Espa\u00f1a frente a otras especialidades: el 10,7% de los art\u00edculos tuvo como primer autor un neum\u00f3logo frente al 20,6% de microbi\u00f3logos y el 24% de internistas e infect\u00f3logos en conjunto. Como limitaci\u00f3n del trabajo, se dispuso \u00fanicamente de la fi liaci\u00f3n del primer autor y, dado el car\u00e1cter multidisciplinario de la enfermedad, cabe esperar una mayor variedad de especialidades e instituciones que trabajaran y publicaran sobre el tema, no recogidas en los datos expuestos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "En este aspecto, cabe destacar la creaci\u00f3n del grupo de investigaci\u00f3n Tuberculosis Network European Trialsgroup (TBNET), una entidad avalada por la European Respiratory Society y formada por diferentes especialistas de varios pa\u00edses europeos, entre los cuales se hallan miembros de la SEPAR, que trabajando en red est\u00e1 llevando a cabo importantes proyectos de investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "En el art\u00edculo de Jafari et al 13 se presentaron los resultados de un estudio realizado por el TBNET: a 347 pacientes con sospecha de TB y baciloscopia de esputo negativa o ausencia de expectoraci\u00f3n se les practic\u00f3 fi brobroncoscopia (FBS) con lavado broncoalveolar (LBA) para estudio microbiol\u00f3gico y determinaci\u00f3n de interfer\u00f3n gamma (IFG) por el m\u00e9todo ELISPOT. Del total de 71 pacientes diagnosticados de TB activa, en el 90,9% de ellos el ELISPOT fue positivo en el LBA, mientras en el grupo sin TB la positividad fue del 20,1%. La sensibilidad de la t\u00e9cnica en los casos con confi rmaci\u00f3n bacteriol\u00f3gica fue del 87,2%, con una especifi cidad del 79,9%. Este estudio puso de manifi esto la relevancia de esta nueva t\u00e9cnica como complementaria en el diagn\u00f3stico de la TB activa en los pa\u00edses con baja incidencia y sufi cientes recursos sanitarios. La pr\u00e1ctica de la FBS es una t\u00e9cnica habitual cuando no se obtiene la confi rmaci\u00f3n microbiol\u00f3gica directa en el esputo, que adem\u00e1s de obtener muestras permite descartar otras etiolog\u00edas y diagnosticar casos de TBC endobroquial, muchas veces no sospechados en los estudios radiol\u00f3gicos 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1138,
                    "end": 1140,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de mostrar su utilidad como soporte al diagn\u00f3stico de la TB, los estudios realizados con las nuevas t\u00e9cnicas in vitro de detecci\u00f3n del IFG se han centrado en investigar la capacidad de la t\u00e9cnica en predecir el desarrollo de TB activa en infectados recientes 15 , la sensibilidad en detectar infecci\u00f3n en pacientes con inmunodefi ciencias 16 y en el diagn\u00f3stico diferencial con la infecci\u00f3n por micobacterias no tuberculosas (MNT).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "En el estudio de Latorre et al 17 se utiliz\u00f3 la t\u00e9cnica de ELISPOT para estudiar la sensibilizaci\u00f3n previa a MNT en poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica. Encontraron que en el 47,6% (10/21) de no vacunados con BCG y que presentaban prueba de tuberculina (PT) positiva y ELISPOT negativo, sus c\u00e9lulas T reaccionaban frente a la estimulaci\u00f3n con sensitinas de Mycobacterium avium. Los autores demostraron que la sensibilizaci\u00f3n por MNT en ni\u00f1os desempe\u00f1a un papel importante, e induce resultados falsamente positivos de la PT, que obligan a instaurar tratamientos innecesarios de la infecci\u00f3n tuberculosa, as\u00ed como a invertir recursos en la b\u00fasqueda del aut\u00e9ntico caso \u00edndice de TBC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Si el tratamiento de la TB-MDR (resistencia a rifampicina e isoniacida) ha sido una preocupaci\u00f3n constante en la \u00faltima d\u00e9cada, la aparici\u00f3n de cepas de TB-XDR (TB-MDR con resistencia a quinolonas e inyectables) ha complicado a\u00fan m\u00e1s el tratamiento de una enfermedad con unos recursos terap\u00e9uticos cl\u00e1sicamente muy limitados. Hasta fi nales del a\u00f1o 2008, un total de 55 pa\u00edses notifi caron a la OMS por lo menos un caso de XDR. M\u00e1s recientemente, se ha descrito en Ir\u00e1n una forma de TB a\u00fan m\u00e1s peligrosa en 15 pacientes (10,3% de los TB-MDR) cuyos cultivos permanec\u00edan positivos pese a 18 meses de tratamiento con f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea: bacilos con resistencia a todos los f\u00e1rmacos de primera y segunda l\u00ednea (TB-TDR). El an\u00e1lisis molecular demostr\u00f3 que la mayor\u00eda de las cepas pertenec\u00edan a las familias Haarlem I y Beijing, potencialmente productoras de brotes epid\u00e9micos. La microscop\u00eda electr\u00f3nica observ\u00f3 un elevado porcentaje de bacilos con paredes extremadamente gruesas (21-26 nm), similares a formas bacilares adaptativas en fase no replicativa, contra las que los antituberculosos actuales no son activos 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1119,
                    "end": 1121,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "El desarrollo de nuevas estrategias terap\u00e9uticas para conseguir la curaci\u00f3n de estos casos desesperados pasa por la necesidad urgente de encontrar nuevas mol\u00e9culas activas frente a estas cepas. La diarilquinolina TMC207 es un f\u00e1rmaco en estudio, que presenta un mecanismo de acci\u00f3n novedoso: la inhibici\u00f3n de la ATP sintetasa micobacteriana. Los primeros resultados de un ensayo cl\u00ednico de fase II, aleatorizado y controlado con placebo, fueron prometedores 19 . El estudio incluy\u00f3 a pacientes con TB-MDR y evalu\u00f3 la seguridad, la tolerancia, la farmacocin\u00e9tica y la actividad bactericida del TMC207 a\u00f1adido al tratamiento est\u00e1ndar para TB-MDR. La rama que recibi\u00f3 el nuevo f\u00e1rmaco present\u00f3, comparado con la rama a la que se a\u00f1adi\u00f3 el placebo, un n\u00famero mayor de conversiones del cultivo (el 48 frente al 9%), con menor tiempo de conversi\u00f3n a expensas de efectos secundarios mayoritariamente leves y moderados, siendo la presencia de n\u00e1useas el m\u00e1s relevante de ellos (el 26 frente al 4%).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 460,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Aunque el tratamiento de la TB-MDR o XDR con los f\u00e1rmacos disponibles en la actualidad es largo, caro y de dif\u00edcil manejo, se pueden conseguir buenos resultados incluso en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, como demuestra una serie de pacientes tratados ambulatoriamente en un centro peruano especializado en TB 20 . Utilizando pautas largas: 24,9 meses (13,3-29) con un n\u00famero elevado de drogas: 5,3 \u00b1 1,3 y con una supervisi\u00f3n estricta del tratamiento, un adecuado soporte psicol\u00f3gico y nutricional, as\u00ed como un correcto seguimiento cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico, consiguieron lograr la curaci\u00f3n en el 66,3% de TB-MDR y en el 60,4% de TB-XDR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda en el paciente con EPOC presenta ciertos aspectos inquietantes, por su mayor riesgo de infecci\u00f3n y mortalidad. As\u00ed, tanto la afectaci\u00f3n estructural pulmonar como la colonizaci\u00f3n bacteriana ejercen un efecto delet\u00e9reo en estos pacientes, que favorece el riesgo de neumon\u00eda, que, por otra parte, ciertos f\u00e1rmacos podr\u00edan contribuir a aumentar, como indicaba el estudio TORCH, del que Crim et al 21 realizan un suban\u00e1lisis de la poblaci\u00f3n de EPOC tratada con reg\u00edmenes de corticoides inhalados (CI) (fl uticasona 500 \u03bcg/12 h) en monoterapia o combinados, mostrando que este grupo presentaba un riesgo mayor de neumon\u00eda, sobre todo a partir de los 6 meses de tratamiento, que, pese a ello, no condiciona una mortalidad mayor. A pesar de sus importantes limitaciones (falta de la necesaria confi rmaci\u00f3n radiol\u00f3gica de la neumon\u00eda y no est\u00e1 dise\u00f1ado inicialmente para detectar este episodio), el trabajo aporta una posible informaci\u00f3n valiosa para el cl\u00ednico a la hora de tomar la decisi\u00f3n de prescribir esta clase de f\u00e1rmacos. Tambi\u00e9n merece ser destacado el estudio retrospectivo del grupo de Anzueto, que analiza en una cohorte de 6.353 pacientes con neumon\u00eda comunitaria (NAC) y EPOC la mortalidad en el subgrupo de 2.414 pacientes EPOC tratados previamente de forma ambulatoria con CI, donde observaron un descenso signifi cativo de la mortalidad a los 30 y 90 d\u00edas, tras ajustar las variables de confusi\u00f3n, con respecto al subgrupo no tratado con CI 22 . Estos resultados, aunque complementarios, son aparentemente discordantes respecto al art\u00edculo de Crim et al 21 , y hacen necesarios nuevos estudios que corroboren o contradigan sus conclusiones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1463,
                    "end": 1465,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Las publicaciones sobre neumon\u00edas adquiridas en la comunidad de origen v\u00edrico est\u00e1n adquiriendo especial relevancia durante los \u00faltimos a\u00f1os, tanto por las difi cultades de su diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, como por la aparici\u00f3n de las enfermedades emergentes v\u00edricas. Desde la comunicaci\u00f3n inicial de una epidemia provocada por un nuevo virus de la gripe de origen porcino en M\u00e9xico durante el mes de abril de 2009, con r\u00e1pida expansi\u00f3n al resto del mundo, cobr\u00f3 especial importancia la publicaci\u00f3n en junio de datos sobre el descubrimiento del nuevo virus Infl uenza A (H1N1), realizada por un equipo investigador del Center for Disease Control and Prevention estadounidense 23 , as\u00ed como la primera descripci\u00f3n cl\u00ednica y anal\u00edtica de un grupo de pacientes hospitalizados en M\u00e9xico DF durante los meses de marzo y abril, que incluy\u00f3 tambi\u00e9n el estudio de su evoluci\u00f3n y complicaciones, tratamiento con antivirales y descripci\u00f3n del contagio de trabajadores sanitarios, realizada por P\u00e9rez-Padilla et al 24 . Asimismo, Chowell et al 25 hicieron una valoraci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de los casos de neumon\u00eda grave por Infl uenza A (H1N1) acaecidos durante esos meses en territorio mexicano, analizando la distribuci\u00f3n etaria de la nueva enfermedad en su conjunto y en los casos que fallecieron, llegando a la conclusi\u00f3n de la presencia de mayor incidencia de neumon\u00edas graves en la poblaci\u00f3n menor de 60 a\u00f1os. Los autores especulan por primera vez con la idea de que la poblaci\u00f3n de edad m\u00e1s avanzada podr\u00eda estar protegida frente a la infecci\u00f3n, por la exposici\u00f3n a este virus en anteriores situaciones pand\u00e9micas del siglo pasado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "En el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o pasado, Johnstone et al 26 describieron un estudio etiol\u00f3gico prospectivo de neumon\u00edas de 193 pacientes, de 2 a\u00f1os de duraci\u00f3n, en el que se demostr\u00f3 la etiolog\u00eda v\u00edrica en el 15% de los casos, en los que predominaban Infl uenza, metaneumovirus humanos y virus sincitial respiratorio. Las principales diferencias que observaron respecto a los casos de etiolog\u00eda bacteriana fueron la mayor edad de los pacientes y la frecuencia superior de comorbilidad card\u00edaca. No se apreciaron diferencias signifi cativas en cuanto a formas cl\u00ednicas y evoluci\u00f3n respecto a las neumon\u00eda sin origen v\u00edrico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Desde hace m\u00e1s de una d\u00e9cada, se utilizan escalas pron\u00f3sticas para el tratamiento de la neumon\u00eda, que permiten identifi car diversos grados de gravedad para adecuar la intensidad de cuidados en esta enfermedad. Men\u00e9ndez et al 27 realizan un aporte interesante en este campo, relacionando la respuesta infl amatoria del paciente con la gravedad de la neumon\u00eda medida por las escalas pron\u00f3sticas CURB-65 y PSI. Mediante la medici\u00f3n de diferentes interleucinas, prote\u00edna C reactiva (PCR) y procalcitonina, los autores establecen que una PCR mayor de 25 mg/dl a\u00f1ade mayor informaci\u00f3n pron\u00f3stica a las escalas convencionales, lo cual mejora la predicci\u00f3n de mortalidad a los 30 d\u00edas y proporciona una informaci\u00f3n similar a otros marcadores biol\u00f3gicos complejos y menos accesibles, y al mismo tiempo demuestra la utilidad de la medici\u00f3n de la respuesta infl amatoria en el pron\u00f3stico de la neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, las citadas escalas pron\u00f3sticas est\u00e1n dise\u00f1adas espec\u00edfi camente para valorar la posible mortalidad y no para predecir el riesgo de complicaciones. El grupo multic\u00e9ntrico australiano ACAPS, liderado por Charles, aporta un estudio prospectivo de 882 episodios de neumon\u00eda, que propone la escala SMART-COP (acr\u00f3nimo de presi\u00f3n sist\u00f3lica menor de 90 mmHg, infi ltrados radiol\u00f3gico multilobares, alb\u00famina menor de 3,5 g/dl, frecuencia respiratoria ajustada por la edad, taquicardia, confusi\u00f3n, oxigenaci\u00f3n baja y pH menor de 7,35), como predictivo de soporte ventilatorio (invasivo o no) o vasopresor 28 . Validado por amplias cohortes de pacientes externas al estudio (un total de 7.464 pacientes diagnosticados de neumon\u00eda en 5 bases de datos diferentes), SMART-COP demostr\u00f3 identifi car mejor que PSI V y CURB-65>3 el requerimiento de tratamientos ventilatorios o hemodin\u00e1micos intensivos. Ser\u00eda interesante investigar si podr\u00eda mejorar sus prestaciones si se complementa en un futuro con el uso de marcadores biol\u00f3gicos plasm\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 610,
                    "end": 612,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Otro avance signifi cativo en la detecci\u00f3n de los pacientes con neumon\u00eda neumoc\u00f3ccica que presentar\u00e1n complicaciones es la valoraci\u00f3n de la carga bacteriana en sangre de Streptococcus pneumoniae, medida por la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (rPCR) que proponen Rello et al 29 , que encontraron una asociaci\u00f3n cuantitativa positiva entre la carga bacteriana de neumococo medida por rPCR y una mayor mortalidad, desarrollo de insufi ciencia renal aguda, shock s\u00e9ptico y necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. La medici\u00f3n de la carga bacteriana a\u00f1ade una precisi\u00f3n mayor en la identifi caci\u00f3n de los pacientes graves y podr\u00eda ser \u00fatil para estratifi car qu\u00e9 pacientes se benefi ciar\u00edan de ingreso en unidades de cuidados intensivos (UCI).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 280,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Dada la importancia de la respuesta infl amatoria del hu\u00e9sped como factor pron\u00f3stico en las NAC, aparecen en la bibliograf\u00eda diversos trabajos interesantes acerca del papel modulador de la infl amaci\u00f3n por ciertos f\u00e1rmacos inicialmente no dise\u00f1ados para esta acci\u00f3n. Previamente se ha publicado el benefi cioso efecto no antibi\u00f3tico de los macr\u00f3lidos en el asma, EPOC, BQ y arteriosclerosis; Restrepo et al 30 comunican que los pacientes con sepsis grave por neumon\u00eda se benefi cian de recibir pautas antibi\u00f3ticas que incluyen macr\u00f3lidos, con un efecto protector frente a la mortalidad, independiente de la diferente sensibilidad antibi\u00f3tica y del tipo de microorganismo causal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La capacidad inmunomoduladora de la infecci\u00f3n se ha descrito tambi\u00e9n en otros grupos farmacol\u00f3gicos no antibi\u00f3ticos. As\u00ed, Chalmers et al 31 comunicaron que los pacientes con neumon\u00eda que reciben un tratamiento previo con estatinas presentan menos complicaciones supurativas y menor necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, empleo de f\u00e1rmacos inotr\u00f3picos, e inferior mortalidad que el grupo de pacientes no tratados con este f\u00e1rmaco. Asimismo, los pacientes que recib\u00edan estatinas presentaban una PCR signifi cativamente m\u00e1s baja y con un descenso mayor a los 4 d\u00edas del diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda que el grupo control, que indicaba una actividad moduladora de la infl amaci\u00f3n de los f\u00e1rmacos citados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La instauraci\u00f3n temprana del tratamiento antibi\u00f3tico en las NAC se ha asociado con una evoluci\u00f3n mejor del paciente, por lo que cobra especial inter\u00e9s la determinaci\u00f3n de los factores asociados con el inicio temprano del tratamiento antibi\u00f3tico, antes de las 4 h de acudir el paciente al hospital. Reyes et al 32 analizan en un estudio prospectivo, multic\u00e9ntrico de 13 hospitales espa\u00f1oles, a 2.110 pacientes que requirieron ingreso hospitalario por NAC. En los 1.170 (55,5%) que recibieron tratamiento temprano se encontraron las variables predictoras de la instauraci\u00f3n temprana de tratamiento antibi\u00f3tico siguientes: hipoxemia, recuento leucocitario, d\u00edas de cl\u00ednica y presencia de fi ebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Las neumon\u00edas asociadas al sistema sanitario (NSS) forman un nuevo grupo de neumon\u00edas propuesto por las Guidelines de la American Thoracic Society y la Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas con escasos trabajos que las hayan validado, incluso con resultados discordantes, quiz\u00e1 por diferencias en el dise\u00f1o, poblaci\u00f3n de estudio y metodolog\u00eda. Por ese motivo, tiene gran inter\u00e9s el estudio prospectivo, observacional, multic\u00e9ntrico de Venditti et al 33 , en el que analizan la evoluci\u00f3n de una cohorte de 362 pacientes (61,6% con NAC, 24,9% con NSS y 13,5% nosocomiales), observando que NSS es m\u00e1s grave, tiene mayor estancia media y mortalidad que NAC, y consideran que deben diferenciarse de las NAC y recibir un tratamiento antibi\u00f3tico inicial m\u00e1s apropiado. Los autores reconocen ciertas limitaciones en su trabajo: el tama\u00f1o no excesivo de la muestra de NSS, la heterogeneidad de las investigaciones microbiol\u00f3gicas, y el haber analizado s\u00f3lo a pacientes ingresados, que impide su aplicaci\u00f3n posterior a pacientes tratados de forma ambulatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda asociada al ventilador (NAV) prolonga la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) y la estancia en UCI. El retraso en su tratamiento se asocia con un riesgo mayor de mortalidad hospitalaria, pero la prescripci\u00f3n sistem\u00e1tica de antibi\u00f3ticos de amplio espectro puede provocar la emergencia de microorganismos multirresistentes. Ante esta situaci\u00f3n, Jung et al 34 eval\u00faan el impacto del an\u00e1lisis semanal del aspirado traqueal en pacientes sometidos a VM como gu\u00eda del tratamiento de los que presentan posteriormente una NAV confi rmada por LBA. Se analizaron datos recogidos de forma prospectiva en 113 VAP, observando que el tratamiento fue concordante respecto al LBA en 85%, cifra signifi cativamente superior al 73% obtenido con la aplicaci\u00f3n de tratamiento emp\u00edrico recomendado por la ATS, aunque no tuvo repercusiones en la duraci\u00f3n de la VM, estancia en la UCI, aparici\u00f3n de infecciones nosocomiales extrapulmonares y mortalidad. As\u00ed pues, esta sistem\u00e1tica terap\u00e9utica puede limitar la prescripci\u00f3n inadecuada de antibi\u00f3ticos de amplio espectro, aunque quiz\u00e1 requiere su confi rmaci\u00f3n por un trabajo prospectivo aleatorizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran que no existen confl ictos de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Confl icto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de las bronquiectasias",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vendrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Olveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "629--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Validation of the Leicester Cough Questionnaire in non-cystic fi brosis brochiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Turnbull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macquarrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pentland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "125--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Sputum colour: a useful clinical tool in non-cystic fi brosis bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Pentland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Turnbull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macquarrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "361--365",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Test de la sacarina en el estudio del aclaramiento mucociliar. Valores de referencia en una poblaci\u00f3n espa\u00f1ola",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Plaza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carri\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "540--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "United airways: the impact of chronic rhinosinusitis and nasal polyps in bronchiectasis patient\u00b4s quality of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Guilemany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alobid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cebtellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Allergy",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1524--1533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Assessing response to treatment of exacerbations of bronchiectasis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Turnbull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Macquarrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "213--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mortality in bronchiectasis: a long-term study assessing the factors infl uencing survival",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Loebinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hansell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinyanganya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Devaraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meister",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "843--852",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Effects of long-term low-dose azithromycin in patients with non-CF bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bourke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Afolabi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rutheford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Resp Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1494--1500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Antibacterial activities of a fosfomycin/tobramycin combination: a novel inhaled antibiotic for bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Macleod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gurgel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Kenney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "829--865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y funcionales antes del transplante pulmonar. Experiencia en la Cl\u00ednica Puerta de Hierro",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laporta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ussetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Pablo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "424--431",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Comunidades Aut\u00f3nomas, Ministerio de Sanidad y Consumo. Plan para la prevenci\u00f3n y control de la tuberculosis en Espa\u00f1a",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "139--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Producci\u00f3n espa\u00f1ola sobre tuberculosis a trav\u00e9s del MEDLINE",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Masi\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "271--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Bronchoalveolar lavage enzyme-linked immunospot for a rapid diagnosis of tuberculosis: a Tuberculosis Network European Trialsgroup study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jafari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thijsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotgiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ben\u00edtez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Losi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "666--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Tuberculosis bronquial. Estudio de 73 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Miguel",
                    "middle": [],
                    "last": "Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Ardanuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Burgu\u00e9s",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Castella",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "282--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Predictive value of a whole blood IFN-gamma assay for the development of active tuberculosis disease after recent infection with Mycobacterium tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Diel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Loddenkemper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Meywald-Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Niemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nienhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "1164--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Performance of tests for latent tuberculosis in different groups of immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Richeldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Losi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;amico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Luppi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mussini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "198--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Evaluating the non-tuberculous mycobacteria effect in the tuberculosis infection diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza-Galv\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ruiz-Manzano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Altet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Totally drug-resistant tuberculosis strains: evidence of adaptation at the cellular level",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Velayati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Farnia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masjedi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabarsi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Haroun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1202--1205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The diarylquinoline TMC207 for multidrug-resistant tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Diacon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pym",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Grobusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Patientia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rustomjee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Page-Shipp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Comprehensive treatment of extensively drug-resistant tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mitnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Seung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Atwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Furin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "563--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pneumonia risk in COPD patients receiving inhaled corticosteroids alone or in combination: TORCH study results",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Crim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "641--648",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Anzueto A. El tratamiento ambulatorio con corticoides inhalados disminuye la mortalidad en pacientes con EPOC hospitalizados con neumon\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Malo De Molina Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Novel Swine-Origin Infl uenza A (H1N1) Virus Investigation Team. Emergence of a Novel Swine-Origin Infl uenza A (H1N1) Virus in Humans",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2605--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Pneumonia and Respiratory Failure from Swine-Origin Infl uenza (H1N1) in Mexico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa-Zamboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ponce",
                    "middle": [],
                    "last": "De Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Qui\u00f1ones-Falconi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bautista",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "680--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Severe respiratory disease concurrent with the circulation of H1N1 Infl uenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bertozzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Colchero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alpuche-Aranda",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "674--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Viral Infection in Adults Hospitalized With Community-Acquired Pneumonia. Prevalence, Pathogens, and Presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1141--1149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Biomarkers improve mortality prediction by prognostic scales in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Filella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "587--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "SMART-COP: A tool for predicting the need for intensive respiratory or vasopressor support in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stirling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "375--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Severity of pneumococcal pneumonia associated with genomic bacterial load",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lisboa",
                    "middle": [],
                    "last": "Th",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lujan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "832--872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Impact of macrolide therapy on mortality for patients with severe sepsis due to pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Coalson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "153--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Prior statins use is associated with improved outcomes in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Singanayagam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1002--1009",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Factores que determinan la instauraci\u00f3n precoz del tratamiento antibi\u00f3tico en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfageme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Serra P, and the Study Group of the Italian Society of Internal Medicine. Outcomes of Patients Hospitalized With Community-Acquired, and Hospital-Acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Venditti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falcone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Corrao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Licata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "19--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Previous endotracheal aspirate allows guiding the initial treatment of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebbane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanques",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Courouble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Verzilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Perrigault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "101--108",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}