{
    "paper_id": "d3bd99516ae5224d9e5fd59c399cbe56c8ecf01b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Aguilera-Alonso D, et al. An\u00e1lisis del impacto de los test de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico en el consumo de antibi\u00f3ticos en pacientes pedi\u00e1tricos ingresados por neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2019.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Palabras clave: Neumon\u00eda Ni\u00f1os Pediatr\u00eda Test de virus respiratorios Optimizaci\u00f3n de consumo de antibi\u00f3ticos r e s u m e n Introducci\u00f3n: Los virus son una de las causas m\u00e1s frecuentes de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) en ni\u00f1os. La identificaci\u00f3n precoz de virus respiratorios podr\u00eda suponer una disminuci\u00f3n en el consumo de antibi\u00f3ticos. M\u00e9todos: Estudio observacional, retrospectivo, desde enero del 2014 hasta junio del 2018, que incluy\u00f3 a los pacientes pedi\u00e1tricos ingresados en un hospital terciario con diagn\u00f3stico de NAC, a los que se realiz\u00f3 test antig\u00e9nico o PCR viral en muestra respiratoria. Resultados: Se incluyeron 105 episodios de NAC, identific\u00e1ndose alg\u00fan virus respiratorio en 93 (88,6%) casos. Los pacientes con detecci\u00f3n de virus respiratorio sincitial (VRS) presentaron menor inicio de antibioterapia emp\u00edrica (35,1% vs. 55,9%, p valor: 0,042). Adem\u00e1s, los casos con identificaci\u00f3n de VRS o influenza precisaron menor duraci\u00f3n de antibioterapia (recibiendo el 45,6% \u2265 2 d\u00edas frente al 68,8% de los que no se identific\u00f3, p = 0,017). Conclusi\u00f3n: El uso de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de virus respiratorios en nuestro medio puede optimizar el consumo de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os ingresados con NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Las neumon\u00edas son una causa importante de morbilidad en los menores de 5 a\u00f1os 1 . Los virus representan una de las principales etiolog\u00edas de neumon\u00edas adquiridas en la comunidad (NAC), especialmente en los menores de 2 a\u00f1os, identific\u00e1ndose en el 83% de NAC en nuestro medio 2 . El incremento en la incidencia de infecciones por microorganismos resistentes ha aumentado el inter\u00e9s por racionalizar la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, abog\u00e1ndose por evitar su uso en los casos con sospecha o confirmaci\u00f3n de etiolog\u00eda viral. El desarrollo de nuevas t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico que permiten la identificaci\u00f3n del microorganismo causal en menor tiempo est\u00e1 permitiendo optimizar el consumo de antimicrobianos. Dentro de estas pruebas destacan las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico r\u00e1pido en muestras respiratorias 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 820,
                    "end": 821,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen datos contradictorios en la literatura sobre el beneficio de estas t\u00e9cnicas en la pr\u00e1ctica asistencial en pacientes pedi\u00e1tricos. Varios estudios 4-6 han demostrado su utilidad en ni\u00f1os al reducir el uso de recursos (realizaci\u00f3n de pruebas complementarias, duraci\u00f3n de antibioterapia, etc.), aunque otros 7,8 no han demostrado ning\u00fan beneficio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal de este estudio fue analizar el impacto de los test de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico de virus respiratorios en el uso de antibi\u00f3ticos en pacientes pedi\u00e1tricos ingresados por NAC en un hospital terciario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio observacional, retrospectivo, unic\u00e9ntrico. Fueron incluidos pacientes pedi\u00e1tricos (< 16 a\u00f1os) que cumplieran los siguientes criterios:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Ingreso entre el 01/01/2014 y el 30/06/2018 con diagn\u00f3stico de NAC, con evidencia radiogr\u00e1fica de neumon\u00eda 9 : consolidaci\u00f3n (opacidad pulmonar con o sin broncograma), otros infiltrados (densidades intersticiales) o derrame pleural. Se consider\u00f3 adquirida en la comunidad como aquella que aparece en el domicilio (en el caso de hospitalizaci\u00f3n previa deb\u00edan haber pasado m\u00e1s de 7 d\u00edas del alta hospitalaria) o en las primeras 48 h del ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 107,
                    "end": 108,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Realizaci\u00f3n durante las primeras 48 h del ingreso de cualquiera de las siguientes determinaciones virol\u00f3gicas en muestras respiratorias (exudado o aspirado nasofar\u00edngeo): a) Panel de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa multiplex (mPCR) y posterior visualizaci\u00f3n mediante arrays de baja densidad con tecnolog\u00eda CLART \u00ae ( En el centro del estudio, en \u00e9poca epid\u00e9mica de gripe y VRS, se realiza por protocolo primero un TDR de VRS o influenza en muestras respiratorias, seg\u00fan el virus epid\u00e9mico, cuyo resultado suele obtenerse en < 24h. Si las pruebas son negativas, se realiza mPCR viral en muestras respiratorias. Fuera de los periodos epid\u00e9micos, se realiza mPCR a criterio del pediatra.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 319,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Fueron excluidos los pacientes en los que se hab\u00eda diagnosticado una neumon\u00eda durante los 30 d\u00edas previos. Se revisaron las historias cl\u00ednicas de los pacientes para obtener informaci\u00f3n demogr\u00e1fica, cl\u00ednica, de tratamiento y evoluci\u00f3n de los mismos. El estudio fue aprobado por el Comit\u00e9 \u00c9tico del centro del estudio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Los estad\u00edsticos descriptivos se presentan como frecuencias absolutas o porcentajes en el caso de las variables categ\u00f3ricas, y como medianas y rangos intercuart\u00edlicos (RIC) las variables continuas. Las variables categ\u00f3ricas se compararon mediante el test de la 2 o el test de Fisher, seg\u00fan procediera, y las variables continuas mediante el test U de Mann-Whitney. Se utiliz\u00f3 para el an\u00e1lisis el software de an\u00e1lisis estad\u00edstico STATA \u00ae versi\u00f3n 15.1 (StataCorp, Texas, EE. UU.). Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo un valor de p inferior a 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron 105 episodios de NAC (5 sujetos presentaron 2 episodios distintos), 55 (52,4%) ni\u00f1as, mediana de edad de 21,5 meses (RIC: 11, 6) . Como antecedentes, 27 (25,7%) presentaban broncoespasmo recurrente, 11 (10,5%) prematuridad y 12 ( Se extrajeron hemocultivos en 79 (75,2%) ni\u00f1os, aisl\u00e1ndose un microorganismo considerado pat\u00f3geno (Streptococcus pneumoniae) en solo un caso. Cinco (4,8%) casos asociaron derrame pleural, sin precisar ninguno drenaje.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 142,
                    "text": "6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 243,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la figura 1 se muestra el inicio de antibioterapia emp\u00edrica seg\u00fan la detecci\u00f3n de VRS o influenza por TDR y el posterior comienzo durante el ingreso en los casos donde no se inici\u00f3 emp\u00edricamente. El 55,9 y el 57,9% de las neumon\u00edas con detecci\u00f3n de VRS o influenza mediante un TDR, respectivamente, del total de NAC con realizaci\u00f3n de TDR, no recibieron antibioterapia. En la tabla 1 se comparan las caracter\u00edsticas, incluido inicio de antibioterapia y la duraci\u00f3n de la misma, en los diferentes grupos seg\u00fan la identificaci\u00f3n de distintos virus respiratorios. Destaca una disminuci\u00f3n en el inicio de antibioterapia en los casos con detecci\u00f3n de VRS con respecto a los que no se detect\u00f3 (35,1% vs. 55,9%, OR: 0,43 [IC del 95%: 0,19-0,98]; p = 0,042). Adem\u00e1s, los casos con identificaci\u00f3n de VRS o influenza recibieron menor duraci\u00f3n de antibioterapia, recibiendo el 45,6% \u2265 2 d\u00edas frente al 68,8% de los que no se identific\u00f3 (OR: 0,38 [IC del 95%: 0,17-0,85]; p = 0,017).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En este estudio, realizado en ni\u00f1os ingresados por NAC, hemos observado un menor uso de antibi\u00f3ticos en aquellos con una detecci\u00f3n precoz de VRS en una muestra respiratoria. De igual forma, observamos una menor duraci\u00f3n de la antibioterapia en aquellos en los que se detect\u00f3 VRS o influenza. Sin embargo, no se han encontrado diferencias con la detecci\u00f3n de otros virus respiratorios. La falta de impacto de la identificaci\u00f3n de otros virus respiratorios en Las variables continuas son expresadas como mediana (rango intercuart\u00edlico) y las categ\u00f3ricas como frecuencias absolutas (porcentaje). El p valor es calculado usando como referencia el grupo de NAC, con un resultado negativo en cada uno de los virus evaluados. En negrita: las diferencias estad\u00edsticamente significativas. ATB: antibi\u00f3tico; NAC: neumon\u00edas adquiridas en la comunidad; VRS: virus respiratorio sincitial. a Los casos que no recibieron antibioterapia se han contabilizado como 0 d\u00edas. la antibioterapia es posible que sea debido al tiempo excesivo hasta obtener el resultado. Varios estudios previos han evaluado el consumo de antibi\u00f3ticos mediante el uso de test de virus respiratorios. De forma similar a nuestros resultados, la identificaci\u00f3n de VRS en ni\u00f1os hospitalizados se ha asociado a menor uso de antibi\u00f3ticos 10 . El estudio de Subramony et al. 6 compararon el periodo previo a la incorporaci\u00f3n de un panel respiratorio de mPCR con el periodo consecutivo, demostrando una disminuci\u00f3n en la duraci\u00f3n de la antibioterapia, la realizaci\u00f3n de radiograf\u00edas de t\u00f3rax y el mayor uso de precauciones de aislamiento. De forma similar, el estudio de Schulert et al. 4 demostraron una disminuci\u00f3n en la duraci\u00f3n de la antibioterapia por v\u00eda intravenosa en los ni\u00f1os con neumon\u00eda e identificaci\u00f3n de alg\u00fan virus respiratorio mediante un panel de mPCR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1290,
                    "end": 1292,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1327,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1637,
                    "end": 1638,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, otros estudios similares no han demostrado un impacto significativo en la disminuci\u00f3n del uso de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os ingresados por NAC 8 u otras infecciones respiratorias 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una de las dificultades en la interpretaci\u00f3n de la detecci\u00f3n de un virus respiratorio en muestras respiratorias es establecer la relaci\u00f3n causal con el s\u00edndrome cl\u00ednico. Varios estudios 11,12 en los que se compar\u00f3 la detecci\u00f3n de virus respiratorios en ni\u00f1os con NAC con controles asintom\u00e1ticos han demostrado mayor asociaci\u00f3n con la identificaci\u00f3n de los virus influenza, parainfluenza, VRS y metapneumovirus, y el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, la identificaci\u00f3n de un virus respiratorio no excluye la coinfecci\u00f3n bacteriana 13 , habi\u00e9ndose descrito la coinfecci\u00f3n bacteriana con algunos virus como un factor asociado a mayor gravedad 14 . Un estudio reciente 15 ha evaluado la utilizaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva para diferenciar neumon\u00edas bacterianas de neumon\u00edas producidas por VRS en ni\u00f1os < 5 a\u00f1os, demostrando una capacidad discriminativa adecuada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 207,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las limitaciones del estudio son su naturaleza retrospectiva y la dif\u00edcil valoraci\u00f3n de la detecci\u00f3n de virus respiratorios para diferenciar colonizaci\u00f3n de infecci\u00f3n en esta poblaci\u00f3n. Adem\u00e1s, la insuficiente potencia estad\u00edstica debida al reducido tama\u00f1o de la muestra impide demostrar diferencias significativas en varias comparaciones realizadas. Como ventajas, destacamos la utilizaci\u00f3n de unos criterios de inclusi\u00f3n estrictos que permiten incrementar la sensibilidad en la detecci\u00f3n de virus respiratorios, junto a unos criterios radiol\u00f3gicos espec\u00edficos. Adem\u00e1s, la metodolog\u00eda no intervencionista seguida permite evaluar el uso de estas t\u00e9cnicas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En conclusi\u00f3n, la utilizaci\u00f3n de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas de virus respiratorios en nuestro medio puede optimizar el uso de antibi\u00f3ticos en ni\u00f1os ingresados con NAC. La disminuci\u00f3n en los tiempos de realizaci\u00f3n de los paneles de mPCR podr\u00eda ofrecer un beneficio adicional, al permitir acortar la duraci\u00f3n de la antibioterapia. Adem\u00e1s, el uso de modelos predictivos, que tengan en cuenta la detecci\u00f3n de virus respiratorios junto a par\u00e1metros cl\u00ednicos y anal\u00edticos, podr\u00eda mejorar la identificaci\u00f3n de ni\u00f1os con NAC en los que pueda prescindirse de forma segura el uso de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Declaramos no tener ning\u00fan conflicto de intereses. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Communityacquired pneumonia requiring hospitalization among U.S. children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "835--880",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1405870"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Spectrum of respiratory viruses in children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Villadangos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Bre\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "808--821",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa1405870"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The present and future state of antimicrobial stewardship and rapid diagnostic testing: Can one ideally succeed without the other? Curr Treat Options Infect Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeitler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Narayanan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2019,
            "venue": "",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0b013e3182568c67"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Role of a respiratory viral panel in the clinical management of pediatric inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schulert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Saville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "467--72",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1007/s40506-019-00190-9"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Impact of a rapid respiratory panel test on patient outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jerris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotzbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Arch Pathol Lab Med",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "636--677",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0b013e318284b146"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Impact of multiplex polymerase chain reaction testing for respiratory pathogens on healthcare resource utilization for pediatric inpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Subramony",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Whittier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.5858/arpa.2014-0257-OA"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical impact of RT-PCR for pediatric acute respiratory infections: A controlled clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Wishaupt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Russcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fga",
                    "middle": [],
                    "last": "Versteegh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hartwig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1133",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jpeds.2016.02.050"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Utilization of viral molecular diagnostics among children hospitalized with community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Schulert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Hosp Pediatr",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1542/peds.2010-2779"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Standardized interpretation of paediatric chest radiographs for the diagnosis of pneumonia in epidemiological studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "42--96862005000500011",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Antibiotic use in hospitalized children with respiratory viruses detected by multiplex polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Zachariah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "443--449",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/inf.0000000000001775"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Aetiological role of common respiratory viruses in acute lower respiratory infections in children under fice years: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Glob Health",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/inf.0000000000001775"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Respiratory viruses associated with community-acquired pneumonia in children: Matched case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhedin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hjelmgren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ryd-Rinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00d6hrmalm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolfvenstam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "70",
            "issn": "",
            "pages": "847--53",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.7189/jogh.05.010408"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The frequency of influenza and bacterial coinfection: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Monteforte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hsieh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Influenza Other Respi Viruses",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "394--403",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/thoraxjnl-2015-206933"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Influenza coinfection and outcomes in children with complicated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Brogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Farris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Newland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/irv.12398"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Association of C-reactive protein with bacterial and respiratory syncytial virusassociated pneumonia among children aged",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Higdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosperi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baggett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "64",
            "issn": "3",
            "pages": "378--86",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/archpediatrics.2010.295"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Aguilera-Alonso D, et al. An\u00e1lisis del impacto de los test de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico en el consumo de antibi\u00f3ticos en pacientes pedi\u00e1tricos ingresados por neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2019. https://doi.org/10.1016/j.eimc.2019.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "11,4%) otros antecedentes patol\u00f3gicos. En 73 (69,5%) casos se realiz\u00f3 un test de VRS, en 72 (68,6%) de influenza y en 67 (63,8%) mPCR. Se realizaron los 3 test en 38 (36,2%) casos, y VRS e influenza en 19 (18,1%). Los test de VRS e influenza se realizaron en todos los casos con \u2264 48 h de ingreso, y en solo un caso la mPCR ser realiz\u00f3 > 48 h del ingreso. En todos los casos, el resultado de los test de VRS e influenza se obtuvo en < 24 h, mientras que solo en 3/67 (4,5%) casos se obtuvo el resultado de mPCR en \u2264 48 h del ingreso. En 93 (88,6%) episodios se identific\u00f3 alg\u00fan virus respiratorio. El m\u00e1s frecuente fue VRS en 37 (35,2%) ni\u00f1os, seguido de influenza en 21 (20%) ni\u00f1os, rhinovirus en 15 (14,3%), metapneumovirus en 13 (12,4%) y otros en 29 (27,6%). En 76 (72,4%) casos se identific\u00f3 un solo virus, en 13 (12,4%) casos, 2 virus distintos, en 3 (2,9%) casos, 3 virus y en un caso (1%), 4 virus. Las coinfecciones virales m\u00e1s frecuentes fueron rhinovirus con bocavirus en 3 casos (3,2%) y VRS con adenovirus en 2 casos (2,2%).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Aguilera-Alonso D, et al. An\u00e1lisis del impacto de los test de diagn\u00f3stico virol\u00f3gico en el consumo de antibi\u00f3ticos en pacientes pedi\u00e1tricos ingresados por neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Enferm Infecc Microbiol Clin. 2019. https://doi.org/10.1016/j.eimc.2019.08.008",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}