{
    "paper_id": "d5a314345d3256c604e29b2dbaf1d4d497e22d64",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes D. Benhamou L as infecciones respiratorias agrupan tres entidades con indicaciones terap\u00e9uticas diferentes: la bronquitis aguda, la neumon\u00eda aguda y las exacerbaciones de la bronquitis cr\u00f3nica. Por consiguiente, es importante diferenciarlas. La bronquitis aguda es muy frecuente, de f\u00e1cil diagn\u00f3stico y de evoluci\u00f3n benigna. Por regla general, es de origen viral, y la antibioticoterapia no est\u00e1 justificada. Por el contrario, las neumon\u00edas agudas son poco frecuentes pero tienen un riesgo evolutivo de potencial gravedad y representan la sexta causa de mortalidad. Su etiolog\u00eda suele ser bacteriana en el adulto y siempre requieren antibioticoterapia. Su diagn\u00f3stico cl\u00ednico es de presunci\u00f3n, basado en los siguientes signos: fiebre, taquicardia, taquipnea, dolor tor\u00e1cico, estertores crepitantes en el foco de infecci\u00f3n e impresi\u00f3n de gravedad. Estos signos justifican la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda de t\u00f3rax. Las exacerbaciones de la bronquitis cr\u00f3nica pueden ser de origen bacteriano, viral o no infeccioso. Las indicaciones de la antibioticoterapia depender\u00e1n de la probabilidad de su etiolog\u00eda bacteriana (aumento de volumen y aspecto purulento de la expectoraci\u00f3n, aparici\u00f3n o empeoramiento de la disnea) y del estadio evolutivo de la bronquitis cr\u00f3nica (simple, obstructiva sin insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica, insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Neumon\u00eda; Bronquitis aguda; Exacerbaci\u00f3n aguda de la bronquitis cr\u00f3nica; Infecciones respiratorias; Antibioticoterapia \u25a0 Introducci\u00f3n Las infecciones respiratorias son uno de los motivos m\u00e1s frecuentes de consulta en la medicina urbana. Originan gran n\u00famero de prescripciones de antibi\u00f3ticos, injustificadas en muchos casos (cuando la infecci\u00f3n es benigna o de origen viral). Este hecho ha provocado en los \u00faltimos a\u00f1os el desarrollo de resistencias a los antibi\u00f3ticos por parte de las bacterias (incluso en algunas que hasta ahora eran muy sensibles). En los pr\u00f3ximos a\u00f1os se deber\u00e1n reservar estos antibi\u00f3ticos para las indicaciones \u00fatiles, de modo que se preserve su eficacia antibacteriana. El mayor n\u00famero de estas infecciones corresponde a las bronquitis agudas, de evoluci\u00f3n benigna. Por el contrario, las neumon\u00edas agudas son mucho menos frecuentes, pero poseen un riesgo evolutivo de potencial gravedad y representan la sexta causa de muerte. La existencia de una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica subyacente, a menudo una enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), puede complicar el cuadro cl\u00ednico y el pron\u00f3stico. Por tanto, para realizar un tratamiento adecuado es fundamental un buen diagn\u00f3stico de la enfermedad en cuesti\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00a9 2004 Elsevier SAS, Par\u00eds. Todos los derechos reservados."
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas agrupan varias entidades que tienen en com\u00fan caracter\u00edsticas de una infecci\u00f3n aguda de las v\u00edas respiratorias bajas, pero que presentan cada una de ellas diferentes caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, etiol\u00f3gicas, pron\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Por tanto, aunque la distinci\u00f3n entre neumon\u00eda y bronquitis suele ser dif\u00edcil en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica urbana, conviene no adoptar una actitud \u00abpragm\u00e1tica\u00bb para tratar las infecciones respiratorias bajas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u25a0 Definiciones"
        },
        {
            "text": "En la bronquitis, la infecci\u00f3n se extiende desde la tr\u00e1quea y los bronquios hasta los bronquiolos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Bronquitis"
        },
        {
            "text": "Aparecen sobre bronquios indemnes. Son extremadamente frecuentes, muy a menudo de origen viral y siempre de evoluci\u00f3n benigna, salvo en los casos que presentan enfermedad cr\u00f3nica asociada, que \u00e9stas pueden descompensar a veces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis agudas"
        },
        {
            "text": "Se trata sobre todo de la bronquitis cr\u00f3nica y del enfisema. Estas infecciones no representan m\u00e1s que una parte (del 42 al 61% de los casos) de las exacerbaciones de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC), enfermedad que agrupa tambi\u00e9n otras causas no infecciosas de empeoramiento de las EPOC. Sin embargo, este t\u00e9rmino suele emplearse de forma err\u00f3nea para designar s\u00f3lo a la sobreinfecci\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sobreinfecci\u00f3n de broncopat\u00edas cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "Las exacerbaciones de las EPOC son frecuentes. Las de origen infeccioso pueden ser bacterianas o virales. Poseen una gravedad potencial y el riesgo evolutivo depende de la gravedad del s\u00edndrome obstructivo que se debe a la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sobreinfecci\u00f3n de broncopat\u00edas cr\u00f3nicas"
        },
        {
            "text": "Se caracterizan por la afectaci\u00f3n aguda de origen infeccioso de los alv\u00e9olos pulmonares. A menudo suele localizarse, aunque a veces puede extenderse, e incluso, alguna vez, ser difusa. Su diagn\u00f3stico se basa en la identificaci\u00f3n de un foco de condensaci\u00f3n alveolar que es cl\u00ednica en contadas ocasiones y radiol\u00f3gica en la mayor\u00eda de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de las veces son bacterianas y de potencial gravedad. Se denominan comunitarias cuando se adquieren fuera de los centros de salud. En algunas ocasiones tambi\u00e9n se pueden manifestar, incluido el tiempo de incubaci\u00f3n, al principio de una hospitalizaci\u00f3n por otro motivo. Este art\u00edculo tratar\u00e1 principalmente de ellas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "Se denominan nosocomiales cuando se adquieren en un centro de salud, siempre 48 horas despu\u00e9s del ingreso para no confundirlas con las neumon\u00edas agudas comunitarias que aparecen al principio de una hospitalizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "1 Tratado de Medicina AKOS -E -6-0700 (2004) E -6-0700 \u201a Absceso pulmonar El absceso de pulm\u00f3n se define por la presencia de una colecci\u00f3n infecciosa supurativa (no tuberculosa) contenida en una cavidad neoformada por el proceso infeccioso agudo. La supuraci\u00f3n tambi\u00e9n puede aparecer en una cavidad que exist\u00eda con anterioridad (postuberculosa, bulla, c\u00e1ncer, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 38,
                    "end": 44,
                    "text": "(2004)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "Estas supuraciones pulmonares no son muy frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "Consiste en una infecci\u00f3n aguda o supuraci\u00f3n de bronquios deformados, \u00abdilatados\u00bb, inflamados y a menudo colonizados por microorganismos de forma cr\u00f3nica. Se podr\u00eda incluir dentro de las exacerbaciones de las EPOC, pero se considera por separado, ya que posee una epidemiolog\u00eda microbiana diferente que implica un tratamiento particular y propio (sobre todo en cuanto al antibi\u00f3tico se refiere). Es una enfermedad frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n bronqu\u00edtica sobre bronquiectasia"
        },
        {
            "text": "Se caracteriza por la presencia de g\u00e9rmenes en un derrame pleural. Son poco frecuentes, pero de evoluci\u00f3n grave. En este art\u00edculo s\u00f3lo se tratar\u00e1n como una complicaci\u00f3n de las neumon\u00edas agudas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pleures\u00eda purulenta"
        },
        {
            "text": "Deben asociarse: -al menos un signo de afectaci\u00f3n respiratoria baja (tos, expectoraci\u00f3n, disnea, roncus y estertores crepitantes, etc.); -uno o dos signos de infecci\u00f3n general: fiebre, escalofr\u00edos, malestar general, mialgias, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actitud ante una infecci\u00f3n respiratoria comunitaria \u201a Identificar una infecci\u00f3n respiratoria baja"
        },
        {
            "text": "Puede ser parenquimatosa (neumon\u00eda) o bronqu\u00edtica (bronquitis aguda o exacerbaci\u00f3n de bronquitis cr\u00f3nica).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00eda (poco com\u00fan) y bronquitis (frecuente) puede ser complicada en la cl\u00ednica, pero es de vital importancia, ya que las dos entidades poseen un pron\u00f3stico y un tratamiento muy distinto (Fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 220,
                    "text": "(Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-El diagn\u00f3stico de bronquitis aguda suele ser f\u00e1cil y no requiere ninguna prueba complementaria si se asocian tos precedida de una infecci\u00f3n de v\u00edas respiratorias altas, fiebre inconstante y no muy elevada, as\u00ed como molestia o quemaz\u00f3n retroesternal en un paciente cuyo estado general est\u00e1 conservado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-El diagn\u00f3stico de exacerbaci\u00f3n de una EPOC tambi\u00e9n es sencillo y no necesita m\u00e1s exploraci\u00f3n que un interrogatorio detallado en el que se precisar\u00e1 la existencia de signos previos de broncopat\u00eda cr\u00f3nica y obstrucci\u00f3n bronquial. Los signos propios de la exacerbaci\u00f3n son un aumento de la tos, de la expectoraci\u00f3n, y aparici\u00f3n o empeoramiento de la disnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-La neumon\u00eda aguda se caracteriza por la presencia de fiebre superior a 38\u00baC, taquicardia de m\u00e1s de 100 latidos/minuto, polipnea superior a 25 respiraciones/minuto, dolor tor\u00e1cico, ausencia de infecci\u00f3n en las v\u00edas respiratorias altas, impresi\u00f3n global de gravedad o signos auscultatorios en foco (estertores crepitantes) [2] . Se necesita una radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral para confirmar el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Sin embargo, la cl\u00ednica del paciente puede ser enga\u00f1osa o incompleta, sobre todo en pacientes de edad avanzada, en aqu\u00e9llos que vivan en una instituci\u00f3n o en los que presentan otra enfermedad asociada. En estos casos, la radiograf\u00eda de t\u00f3rax ser\u00e1 muy \u00fatil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Definir el tipo de infecci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La gravedad del cuadro depender\u00e1 de la aparici\u00f3n de los siguientes signos de fallo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Buscar signos de gravedad y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "-respiratorio: polipnea, cianosis, etc.; -hemodin\u00e1mico: taquicardia, ca\u00edda de la presi\u00f3n arterial (shock s\u00e9ptico); -de otro \u00f3rgano (p\u00e9rdida de conciencia, etc. E -6-0700 -Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes Adem\u00e1s de la inmunodepresi\u00f3n, que no se estudia en este art\u00edculo, los factores de riesgo para una mala evoluci\u00f3n son la edad avanzada (mayores de 75 a\u00f1os), residir en una instituci\u00f3n, y la presencia de una o varias enfermedades asociadas (EPOC, neoplasia, enfermedades neurol\u00f3gicas, cardiovasculares, renales, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Buscar signos de gravedad y factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "En el caso de las neumon\u00edas agudas, se han propuesto diferentes escalas para cuantificar los factores de gravedad, pero su uso en la pr\u00e1ctica es muy limitado porque suelen ser complejos e incluyen criterios paracl\u00ednicos que no suelen ser valorables de forma inmediata en un ambulatorio. S\u00f3lo la versi\u00f3n reciente de la escala de Fine (1997) [6] permite desde un primer momento incluir o no a determinados pacientes en el tipo I (mortalidad de 0,1%), y tratarlos o no a domicilio. La Agencia francesa del medicamento (1999) [2] propuso un algoritmo derivado de este \u00edndice de Fine para decidir si hospitalizar al paciente o no: la hospitalizaci\u00f3n se realizar\u00e1 cuando exista un signo de gravedad cl\u00ednica, nivel socioecon\u00f3mico bajo, edad superior a 75 a\u00f1os asociada a un factor de riesgo o presencia de dos factores de riesgo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 328,
                    "end": 339,
                    "text": "Fine (1997)",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Decidir d\u00f3nde tratar al enfermo (ambulatorio u hospital)"
        },
        {
            "text": "Estos criterios descritos y validados para las neumon\u00edas tambi\u00e9n son aplicables a otras infecciones respiratorias, aunque teniendo en cuenta que los signos de sepsis aguda no aparecen en las infecciones bronquiales, que el riesgo principal en el contexto de una EPOC (relacionado con el volumen espiratorio m\u00e1ximo por segundo [VEMS] previo) es una insuficiencia respiratoria aguda y que una bronquitis aguda nunca justifica la hospitalizaci\u00f3n, a no ser que provoque la descompensaci\u00f3n de alguna enfermedad asociada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Decidir d\u00f3nde tratar al enfermo (ambulatorio u hospital)"
        },
        {
            "text": "La decisi\u00f3n de administrar o no antibioticoterapia depende, en primer lugar, del tipo de infecci\u00f3n. Por tanto, es necesario precisarla en el momento del diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "En las neumon\u00edas agudas el riesgo evolutivo es elevado y la etiolog\u00eda es sobre todo bacteriana: la antibioticoterapia se impone siempre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "En las bronquitis agudas, la evoluci\u00f3n siempre es benigna y la etiolog\u00eda viral: la antibioticoterapia no est\u00e1 justificada. Su uso se podr\u00eda discutir s\u00f3lo si la infecci\u00f3n provoca la descompensaci\u00f3n de otra enfermedad asociada o si persiste la expectoraci\u00f3n purulenta tras el s\u00e9ptimo d\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "En las exacerbaciones agudas de la EPOC, el riesgo evolutivo es variable y la etiolog\u00eda puede ser bacteriana, v\u00edrica o no infecciosa. Las indicaciones de la antibioticoterapia son menos estrictas y depender\u00e1n de la gravedad del s\u00edndrome obstructivo preexistente y de la probabilidad de su origen bacteriano [1] :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "-en las exacerbaciones de las bronquitis cr\u00f3nicas simples: la antibioticoterapia no se recomienda como tratamiento de primera intenci\u00f3n (aunque haya fiebre). S\u00f3lo se recomienda en caso de que persista la fiebre m\u00e1s de tres d\u00edas;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "-en las exacerbaciones de las bronquitis cr\u00f3nicas obstructivas (disnea de esfuerzo y/o VEMS entre 35 y 80% sin exacerbaci\u00f3n): no se recomienda la antibioticoterapia como primera elecci\u00f3n salvo si aumenta la purulencia y el volumen de la expectoraci\u00f3n, y/o aparece o aumenta la disnea. Se recomienda, de forma secundaria, cuando la fiebre persiste m\u00e1s de tres d\u00edas o cuando aparecen dos o tres de los criterios antes citados (purulencia y volumen de la expectoraci\u00f3n, disnea); -en las exacerbaciones de la bronquitis cr\u00f3nica obstructiva con insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica (disnea de reposo y/o VEMS <35% e hipoxemia de reposo sin exacerbaci\u00f3n): se recomienda la antibioticoterapia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibioticoterapia o no"
        },
        {
            "text": "En caso de administrar antibioticoterapia, la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico depende del tipo de infecci\u00f3n y de los g\u00e9rmenes implicados: los detalles se explicar\u00e1n m\u00e1s adelante. En cualquier caso, casi siempre se realiza de forma emp\u00edrica en los ambulatorios, ya que las muestras microbiol\u00f3gicas tomadas suelen ser poco fiables. La elecci\u00f3n tambi\u00e9n variar\u00e1 en funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas de los antibi\u00f3ticos disponibles (Cuadro 1). Hoy en d\u00eda, ning\u00fan antibi\u00f3tico es eficaz frente a todos los posibles microorganismos, de forma que, como no hay una clara recomendaci\u00f3n, se optar\u00e1 por aquellos causantes m\u00e1s probables seg\u00fan la situaci\u00f3n basal y con una reevaluaci\u00f3n a los tres d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de bronquitis aguda es uno de los m\u00e1s frecuentes en medicina urbana. Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes -E -6-0700",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda"
        },
        {
            "text": "El signo principal es la tos, a veces precedida de signos en las v\u00edas respiratorias altas (rinitis, faringitis, laringitis). Al principio suele ser seca, nocturna y dolorosa. Algunos d\u00edas despu\u00e9s se convierte en productiva, y la expectoraci\u00f3n es de aspecto mucoso o mucopurulento (que no se correlaciona con un posible origen bacteriano). Se puede acompa\u00f1ar de una sensaci\u00f3n de malestar general con mialgias, artralgias, trastornos digestivos, cefaleas, etc. La fiebre es inconstante y casi nunca elevada. La exploraci\u00f3n es normal salvo algunos estertores. No es necesaria ninguna prueba complementaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Evoluciona de forma espont\u00e1nea hacia la curaci\u00f3n. Los signos generales desaparecen en pocos d\u00edas, excepto la tos, que dura de 8 a 10 d\u00edas e incluso puede persistir varias semanas o meses en algunos casos (reparaci\u00f3n de las lesiones epiteliales de los bronquios e inflamaci\u00f3n prolongada mantenida, provocada por irritantes bronquiales como el tabaco). La evoluci\u00f3n con antibioticoterapia es id\u00e9ntica a la evoluci\u00f3n espont\u00e1nea, y varios estudios (antibioticoterapia versus placebo o versus tratamiento sintom\u00e1tico) han demostrado la ausencia de efecto beneficioso en la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas (sobre todo en la persistencia de tos prolongada) o en el n\u00famero de d\u00edas de baja laboral necesarios [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico puede recidivar al cabo de semanas o meses; en este caso se debe investigar la existencia de un factor de riesgo respiratorio (tabaco, irritante respiratorio profesional u otro) o realizar m\u00e1s pruebas (radiograf\u00eda pulmonar como m\u00ednimo) en busca de una causa local (tumor, cuerpo extra\u00f1o, bronquiectasias, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los virus provocan la mayor\u00eda de las bronquitis agudas (entre el 50 y el 90% de los casos) [2] . Los m\u00e1s frecuentes son el virus influenza (gripe) y parainfluenza, el adenovirus, el virus respiratorio sincitial (VRS) y, con menos frecuencia, los myxovirus, coronavirus y otros. Las bacterias no suelen intervenir en la bronquitis aguda. Las que suelen aparecer en estos casos poco comunes son Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae y Bordetella pertussis (la tos ferina podr\u00eda ser la responsable de ciertas prolongaciones posbronqu\u00edticas de la tos). El neumococo y Haemophilus influenzae casi no intervienen, aunque podr\u00edan provocar sobreinfecciones bacterianas secundarias favorecidas por las lesiones locales posvirales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 94,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u201a Formas cl\u00ednicas -Formas sintom\u00e1ticas. Pueden aparecer formas broncoesp\u00e1sticas con disnea y sibilancias, aunque tambi\u00e9n de forma aislada. En cualquier caso, si recidiva, debe investigarse la existencia de hiperreactividad bronquial o asma cr\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "-Formas complicadas. S\u00f3lo aparecen en pacientes de riesgo y corresponden a la descompensaci\u00f3n de una enfermedad previa. Algunos edemas de pulm\u00f3n cardiog\u00e9nicos agudos y subagudos se asocian a signos de bronquitis sin que sea posible distinguir entre un origen bronqu\u00edtico, card\u00edaco o mixto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "\u201a Tratamiento -En la mayor\u00eda de los casos no es necesario ning\u00fan tratamiento. Se puede sugerir un tratamiento sintom\u00e1tico: antitus\u00edgenos y mucorreguladores para el tratamiento de la tos asociados de forma eventual a un antipir\u00e9tico. Los betaadren\u00e9rgicos o los corticoides inhalados se administran en caso de tos rebelde o broncoespasmo. La eficacia de los antiinflamatorios no esteroideos y de los esteroides v\u00eda sist\u00e9mica no est\u00e1 documentada en la literatura aunque se usen con frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "-La antibioticoterapia no est\u00e1 justificada en la mayor\u00eda de los casos [2, 7] . No se demostr\u00f3 su eficacia en ninguno de los 11 estudios contra placebo que figuran en la literatura. Un metaan\u00e1lisis que incluye 8 de estos estudios describe adem\u00e1s un mayor n\u00famero de efectos no deseados con los antibi\u00f3ticos. No debe discutirse su uso m\u00e1s que por segunda intenci\u00f3n ante la persistencia de expectoraci\u00f3n purulenta y roncus en auscultaci\u00f3n. En estos casos, se elige con preferencia un macr\u00f3lido o una ciclina que son activos frente a Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae y Bordetella pertussis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 70,
                    "end": 73,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 76,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "-El tratamiento de las bronquitis agudas en los pacientes con enfermedades asociadas no est\u00e1 definido en la literatura ni en las recomendaciones de los expertos. Se puede asociar un tratamiento sintom\u00e1tico (siempre que se eviten los antitus\u00edgenos) con el tratamiento de la descompensaci\u00f3n de la enfermedad asociada (una insuficiencia card\u00edaca la mayor\u00eda de las veces). Las indicaciones de la antibioticoterapia incluyen, por analog\u00eda con la actitud en las exacerbaciones de una EPOC, un probable origen bacteriano y la gravedad de la enfermedad concomitante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la exacerbaci\u00f3n de la bronquitis cr\u00f3nica se hace por la cl\u00ednica y asocia:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-una bronquitis cr\u00f3nica preexistente (tos y expectoraci\u00f3n de m\u00e1s de 3 meses de duraci\u00f3n al a\u00f1o o que exista desde al menos 2 a\u00f1os), ya conocida o buscada a la hora de interrogar al paciente;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-un empeoramiento de los s\u00edntomas respiratorios: tos, expectoraci\u00f3n, disnea, cianosis, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El enfermo puede presentar s\u00edntomas generales, pero la fiebre es inconstante. En la exploraci\u00f3n se pueden encontrar a menudo roncus, y se debe analizar el volumen y el aspecto de la expectoraci\u00f3n. Tambi\u00e9n se deben buscar signos de insuficiencia respiratoria aguda: cianosis, polipnea, tiraje intercostal, signos de insuficiencia card\u00edaca derecha, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Ninguno de estos signos por separado permite predecir la naturaleza infecciosa o bacteriana de la exacerbaci\u00f3n. La aparici\u00f3n conjunta de varios de ellos sugiere una etiolog\u00eda bacteriana: as\u00ed se admiten los criterios cl\u00e1sicos establecidos de Anthonisen [3] para pacientes bronqu\u00edticos cr\u00f3nicos obstructivos:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-aumento del volumen de expectoraci\u00f3n; -aumento de la expectoraci\u00f3n purulenta; -aumento de la disnea. La fiebre, cuando est\u00e1 presente, es un criterio a favor de la etiolog\u00eda infecciosa de la exacerbaci\u00f3n, pero no permite distinguir entre un origen viral o bacteriano. Sin embargo, la persistencia de la fiebre el cuarto d\u00eda de evoluci\u00f3n debe hacer que se sospeche una infecci\u00f3n bacteriana respiratoria (sobreinfecci\u00f3n bronqu\u00edtica o neumon\u00eda). Las fiebres debidas a los virus respiratorios, muy frecuentes, suelen durar menos de 3 o 4 d\u00edas. La presencia de signos otorrinolaringol\u00f3gicos asociados (rinorrea, disfagia, etc.) orienta hacia una etiolog\u00eda viral. Son muchas las causas no infecciosas de agudizaci\u00f3n de los s\u00edntomas respiratorios:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-insuficiencia card\u00edaca izquierda (entre el 8 y el 26% de los casos), arritmias (del 5 al 21% de los casos); -f\u00e1rmacos (25% en el estudio): sedantes; -embolia pulmonar, neumot\u00f3rax, broncoespamo; -alergia, condiciones clim\u00e1ticas, espesamiento de las secreciones, irritantes bronquiales;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-c\u00e1ncer, cirug\u00eda. Las pruebas complementarias son in\u00fatiles en la fase aguda: -la radiograf\u00eda pulmonar s\u00f3lo se pide ante sospecha de neumon\u00eda; -el examen citobacteriol\u00f3gico del esputo es in\u00fatil. Varios estudios han documentado la ausencia de utilidad, ya que no permite distinguir entre infecci\u00f3n, colonizaci\u00f3n o contaminaci\u00f3n;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-una vez pasado el episodio agudo, es necesario realizar m\u00e1s pruebas si no se realizaron antes: radiograf\u00eda pulmonar de manera eventual y, sobre todo, pruebas funcionales respiratorias y gasometr\u00eda arterial que permitir\u00e1n, entre otras cosas, definir mejor las indicaciones terap\u00e9uticas en las pr\u00f3ximas exacerbaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaciones de enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica \u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las exacerbaciones infecciosas de las EPOC son infecciones de la mucosa, y en la mayor\u00eda de los casos se resuelven de forma espont\u00e1nea. La regresi\u00f3n hasta la situaci\u00f3n basal de la broncopat\u00eda se produce entre 8 y 15 d\u00edas. Sin embargo, los riesgos evolutivos son considerables y se correlacionan con la gravedad de la EPOC: ausencia de s\u00edndrome obstructivo, s\u00edndrome obstructivo sin insuficiencia respiratoria, insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica (Cuadro 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Morbilidad y mortalidad propias asociadas a la exacerbaci\u00f3n: la insuficiencia respiratoria aguda constituye el mayor riesgo evolutivo en los pacientes bronqu\u00edticos cr\u00f3nicos con patr\u00f3n m\u00e1s obstructivo. La mortalidad en estos pacientes alcanza entre el 10 y el 30% durante su estancia en cuidados intensivos, y su calidad de vida, al igual que su pron\u00f3stico vital, est\u00e1n comprometidos a medio plazo (mortalidad del 49% a los 2 a\u00f1os).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "-Empeoramiento de los trastornos respiratorios ligados a la EPOC a causa de las exacerbaciones. E -6-0700 -Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes -Colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica: contribuye al empeoramiento progresivo de los trastornos respiratorios y favorece las recidivas de las reagudizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda de las exacerbaciones de la bronquitis cr\u00f3nica es variada y dif\u00edcil. Se distinguen causas infecciosas, virales y/o bacterianas, y causas no infecciosas que deben identificarse en cada caso, puesto que cada una posee un tratamiento espec\u00edfico. Adem\u00e1s, la reacci\u00f3n inflamatoria bronquial constituye una entidad propia, sea cual sea su causa [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 355,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La incidencia de las infecciones bacterianas es inferior al 50% si se eval\u00faa la totalidad de los estudios. Las bacterias implicadas con m\u00e1s frecuencia son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Branhamella catarrhalis; sin embargo, otras bacterias como Staphylococcus aureus, las enterobacterias y Pseudomona aeruginosa aparecen en ocasiones. La frecuencia de estas \u00faltimas bacterias se correlaciona con la gravedad de la EPOC (VEMS<35%), y la administraci\u00f3n previa de antibioticoterapia o de corticoterapia oral prolongada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias pi\u00f3genas"
        },
        {
            "text": "Chlamydia pneumoniae podr\u00eda estar implicada en el 4 o 5% de las exacerbaciones de la bronquitis cr\u00f3nica. La frecuencia de Mycoplasma pneumoniae var\u00eda del 1 al 8-9% seg\u00fan los diferentes art\u00edculos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "Son muchos los virus implicados: rinovirus, VRS, influenza, parainfluenza, adenovirus, etc. La incidencia de la etiolog\u00eda viral es variable. En algunos estudios es superior a la de las bacterias, y en otros inferior, entre el 20 y el 30%. Algunos autores estiman que cierto n\u00famero de infecciones virales no se acompa\u00f1an de exacerbaciones. La incidencia de las exacerbaciones podr\u00eda variar en funci\u00f3n de la \u00e9poca del a\u00f1o; un estudio concluy\u00f3 que el 44% de las exacerbaciones invernales eran virales, frente al 12% en las otras estaciones. La infecci\u00f3n viral tambi\u00e9n podr\u00eda favorecer el desarrollo de una sobreinfecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "La dilataci\u00f3n de los bronquios o bronquiectasias es una enfermedad bronqu\u00edtica cr\u00f3nica especial. Las infecciones tienen un papel importante en su evoluci\u00f3n y se relacionan con la aparici\u00f3n de reagudizaciones. Poseen una epidemiolog\u00eda bacteriana diferente y, por tanto, tratamiento antibi\u00f3tico concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias sobreinfectadas"
        },
        {
            "text": "Sus s\u00edntomas son muy similares a los de la bronquitis cr\u00f3nica y consisten, sobre todo, en episodios de tos con expectoraci\u00f3n bronquial. El diagn\u00f3stico se basa en una serie de particularidades semiol\u00f3gicas y anamn\u00e9sicas: gravedad de la broncorrea (cr\u00f3nica o en episodios agudos), sinusitis asociada, hemoptisis, estertores h\u00famedos localizados, comienzo de los s\u00edntomas en la infancia, ausencia de tabaquismo, etc. Despu\u00e9s se puede completar con facilidad mediante pruebas de imagen, sobre todo mediante tomograf\u00eda computarizada. La flora bacteriana es particular y est\u00e1 dominada por dos g\u00e9rmenes: Haemophilus influenzae y Pseudomonas aeruginosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias sobreinfectadas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de las exacerbaciones agudas de la bronquitis cr\u00f3nica depende del grado de EPOC, como hemos visto (Cuadro 3) [1] . No todos necesitan antibioticoterapia. Los tratamientos no antibi\u00f3ticos, prescritos de forma aislada o concomitante, incluyen broncodilatadores (betadren\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta o larga, anticolin\u00e9rgicos inhalados), corticoides inhalados, fisioterapia respiratoria y el tratamiento de las causas no infecciosas (insuficiencia card\u00edaca, por ejemplo).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En principio, en la bronquitis cr\u00f3nica simple no se recomienda la antibioticoterapia. En caso de EPOC sin insuficiencia respiratoria, no se aconseja el uso de antibi\u00f3ticos salvo si aparecen 2 de los 3 signos siguientes: aumento del volumen o la purulencia de la expectoraci\u00f3n, de la disnea, o persistencia de la fiebre durante m\u00e1s de tres d\u00edas. Cuando se trata de una EPOC con insuficiencia respiratoria, y debido a su mayor riesgo evolutivo, se prescribir\u00e1 de entrada un antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Existe tambi\u00e9n una jerarqu\u00eda para la elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico seg\u00fan el grado de bronquitis cr\u00f3nica, del n\u00famero de exacerbaciones agudas anteriores (m\u00e1s o menos cuatro durante el a\u00f1o anterior), y fracaso o no de antibioticoterapia previa en el episodio actual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "-la primera elecci\u00f3n se centra en los neumococos sensibles a la penicilina, Haemophilus influenzae y Branhamella catarrhalis no secretora de penicilinasa. Mol\u00e9culas: amoxicilina, cefalosporinas de 1.\u00aa generaci\u00f3n, macr\u00f3lidos, ketolidos, pristinamicina y doxiciclina. Indicaciones: primer tratamiento en caso de exacerbaciones poco frecuentes (\u2264 3 exacerbaciones el a\u00f1o pasado) en un paciente con VEMS basal superior o igual al 35%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "-la segunda elecci\u00f3n est\u00e1 dirigida a bacterias m\u00e1s resistentes: Haemophilus influenzae y Branhamella catarrhalis, secretoras de penicilinasa o enterobacterias. Mol\u00e9culas: el amoxicilina + \u00e1cido clavul\u00e1nico es el antibi\u00f3tico de referencia. Las cefalosporinas orales de 2.\u00aa generaci\u00f3n (cefuroxima-axetil) o de 3.\u00aa generaci\u00f3n (cefpodoxima-proxetil, cefotiam-hexetil) y las fluoroquinolonas activas frente al neumococo son alternativas v\u00e1lidas. Indicaciones: fracaso del Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes -E -6-0700",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "primer tratamiento antibi\u00f3tico, en caso de exacerbaciones frecuentes (n \u2265 4 en el pasado a\u00f1o), o primer tratamiento si la VEMS de base (sin exacerbaci\u00f3n) es inferior al 35%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "-el ciprofloxacino posee indicaciones particulares y debe reservarse para el tratamiento de infecciones en las que bacilos gramnegativos y, sobre todo, Pseudomonas aeruginosa, est\u00e1n implicados o podr\u00edan estarlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Todos los antibi\u00f3ticos se administran por v\u00eda oral. El tratamiento suele durar de 7 a 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se trata de enfermedades menos frecuentes, pero de gravedad potencial. Son la sexta causa de muerte en Estados Unidos y la primera causa de muerte por enfermedad infecciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas agudas"
        },
        {
            "text": "Presentan los signos respiratorios (tos, expectoraci\u00f3n, disnea, etc.) e infecciosos (fiebre, escalofr\u00edos, astenia, etc.) comunes a todas las infecciones respiratorias bajas, pero adem\u00e1s asocian signos de afectaci\u00f3n parenquimatosa y pleural (dolor tor\u00e1cico, crepitantes en foco, signos de condensaci\u00f3n pulmonar) y la mayor\u00eda de las veces, impresi\u00f3n de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Si aparecen todos estos signos a la vez, es l\u00f3gico que se sospeche una \u00abneumon\u00eda franca lobar aguda\u00bb que se atribuye al neumococo. Sin embargo, este cuadro no es espec\u00edfico de dicho germen:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-inicio brusco con dolor en punta de costado, escalofr\u00edos intensos, fiebre elevada, malestar general. Tambi\u00e9n aparece tos, primero seca, despu\u00e9s productiva;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-la exploraci\u00f3n revela varios signos en foco: crepitantes, s\u00edndrome de condensaci\u00f3n pulmonar; -en la radiograf\u00eda de pulm\u00f3n se puede apreciar una opacidad densa, homog\u00e9nea, con broncograma a\u00e9reo, localizado en un l\u00f3bulo (Fig. 2) ; -en el plano biol\u00f3gico se observa una leucocitosis a expensas de polimorfonucleares, y un s\u00edndrome inflamatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 227,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Pero el cuadro puede presentarse de manera incompleta e incluso enga\u00f1osa: -comienzo m\u00e1s progresivo, a veces precedido de signos otorrinolaringol\u00f3gicos o generales (cefaleas, mialgias, etc.); -posible presencia de signos extrarrespiratorios neurol\u00f3gicos (ca\u00eddas, malestar, p\u00e9rdida de conciencia, etc.), digestivos (dolor abdominal, diarrea, etc.), renales;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "-im\u00e1genes radiol\u00f3gicas (siempre presentes excepto al principio) variadas: infiltrados alveolares mal o no localizados, intersticiales localizados (infiltrado hili\u00f3fugo) o difusos (reticulares o micronodulares difusas), alveolointersticiales m\u00e1s o menos extensos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Suele variar en funci\u00f3n de numerosos factores: naturaleza del germen, medio, adaptaci\u00f3n del tratamiento, etc. A pesar de la antibioticoterapia, el pron\u00f3stico incluye un elevado \u00edndice de mortalidad (entre el 10 y el 20% de los pacientes hospitalizados y menos del 5% de los que no requieren hospitalizaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n no complicada se caracteriza por apirexia r\u00e1pida (de 1 a 3 d\u00edas) tras el inicio del tratamiento. La curaci\u00f3n cl\u00ednica tiene lugar a los 8 o 10 d\u00edas. Los signos radiol\u00f3gicos tardan m\u00e1s en normalizarse (entre 2 y 4 semanas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La gravedad inicial puede deberse a una sepsis grave, una insuficiencia respiratoria aguda, e incluso la muerte precoz, en cierto grado s\u00fabita y sin signos premonitorios. La antibioticoterapia parece no tener mucha influencia en la mortalidad precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La fiebre suele ser el criterio m\u00e1s sencillo y fiable para observar la evoluci\u00f3n. Su persistencia traduce un fallo bacteriol\u00f3gico (antibioticoterapia no adaptada, resistencia del germen, mal cumplimiento del tratamiento), la presencia de complicaciones (derrame pleural tabicado o no tabicado, abscedado, etc.), la posibilidad de otro episodio intercurrente (flebitis en la zona de perfusi\u00f3n, trombosis venosa profunda, etc.), un efecto indeseado ligado al tratamiento o a la descompensaci\u00f3n de otra enfermedad asociada. La mortalidad tard\u00eda se asocia a la neumon\u00eda, pero tambi\u00e9n al contexto del paciente (edad avanzada, insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica grave, cardiopat\u00eda evolucionada, diabetes, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n de pleures\u00eda es frecuente (alrededor del 25% de las neumon\u00edas se acompa\u00f1an de derrame pleural detectable en una radiograf\u00eda) pero menos del 5% se complican con un empiema, con o sin tabicaci\u00f3n, que necesita tratamiento espec\u00edfico (drenaje, lavados de pleura, antibioticoterapia, fisioterapia rehabilitadora).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Evoluci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico no se suele alcanzar debido a la frecuente falta de recursos en el medio ambulatorio y a la b\u00fasqueda poco exhaustiva en los pacientes hospitalizados. Cuando se realizan las investigaciones microbiol\u00f3gicas, se averigua la etiolog\u00eda en un margen del 50 al 70% de los casos [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 297,
                    "end": 300,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Existen varios tipos de tomas de muestras microbiol\u00f3gicas: -un examen citobacteriol\u00f3gico del esputo en busca de g\u00e9rmenes pi\u00f3genos aerobios. Esta toma, en apariencia simple y no invasiva, es un examen de mala calidad (baja sensibilidad y especificidad), in\u00fatil e incluso enga\u00f1oso fuera de los estudios epidemiol\u00f3gicos; -La toma de muestras invasivas (endoscopias protegidas, lavado broncoalveolar, punci\u00f3n traqueal transcut\u00e1nea, punci\u00f3n transparietal con aguja fina) buscan g\u00e9rmenes pi\u00f3genos tanto aerobios como anaerobios, pero utilizan t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas espec\u00edficas (g\u00e9rmenes intracelulares, infecciones oportunistas, etc.); -la serolog\u00eda (virus, Legionella pneumophila, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, etc.) constituye un diagn\u00f3stico retrospectivo; -la b\u00fasqueda de ant\u00edgenos solubles en orina posee valor orientativo para ciertos g\u00e9rmenes (Legionella pneumophila, incluso Streptococcus pneumoniae); -los hemocultivos, muy espec\u00edficos, poseen una sensibilidad fiable: menos del 25% de las neumon\u00edas por neumococo son bacteri\u00e9micas (menos del 5% para el resto de los g\u00e9rmenes). Sin embargo, poseen un valor pron\u00f3stico; -la presencia de g\u00e9rmenes en el derrame pleural no suele ser positiva, pero cuando lo es, indica una evoluci\u00f3n complicada (empiema).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el adulto, la etiolog\u00eda suele ser bacteriana. El germen implicado m\u00e1s a menudo es Streptococcus pneumoniae. Los otros agentes pat\u00f3genos son: Mycoplasma pneumoniae, muy frecuente en el adulto joven, Legionella pneumophila, Chlamydia pneumoniae, Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureus, Moraxella catarrhalis, las bacterias anaerobias y las enterobacterias. Tambi\u00e9n se pueden observar otros bacilos gramnegativos, sobre todo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "E -6-0700 -Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes Pseudomonas aeruginosa, cuando existe un enfermedad respiratoria cr\u00f3nica subyacente evolucionada, y en especial en los casos nosocomiales. Entre los virus s\u00f3lo el influenza A, y rara vez el B, provocan neumon\u00edas de potencial gravedad en el adulto, a excepci\u00f3n de que aparezca una nueva cepa pat\u00f3gena como la del coronavirus asociado a s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SRAG) que ha generado la epidemia mundial m\u00e1s reciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Figura 2 Condensaci\u00f3n opaca neum\u00f3nica localizada en el l\u00f3bulo superior derecho."
        },
        {
            "text": "El principal germen es el neumococo por su frecuencia (indiferente del contexto) y su gravedad potencial (a pesar de su buena sensibilidad natural a los antibi\u00f3ticos). El cuadro cl\u00ednico cl\u00e1sico es el de una neumon\u00eda lobar aguda, descrita con anterioridad, aunque el cuadro no suele ser completo y en numerosas ocasiones puede presentarse de forma at\u00edpica. La evoluci\u00f3n puede ser complicada: formas extensivas precoces, pleures\u00edas purulentas, etc. La mortalidad se sit\u00faa pr\u00f3xima al 10%; la antibioticoterapia ejerce poca influencia en ella durante los primeros d\u00edas. Este germen era muy sensible de forma natural a la mayor\u00eda de los antibi\u00f3ticos, pero en los \u00faltimos a\u00f1os ha desarrollado resistencias a las principales clases de los mismos. Por tanto, es necesario que los antibi\u00f3ticos se usen de forma adecuada. La vacuna (de 23 valencias) contiene los ant\u00edgenos polisac\u00e1ridos del 80% de las cepas de neumococo responsables en potencia de infecciones graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda neumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "Incluyen las neumon\u00edas producidas por tres agentes bacterianos (Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila) que generan un cuadro cl\u00ednico m\u00e1s at\u00edpico. Una de sus caracter\u00edsticas comunes es que todas necesitan t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas espec\u00edficas para su diagn\u00f3stico. Es preferible considerarlas por separado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "-Mycoplasma pneumoniae es el primer germen responsable de neumon\u00edas en el adulto joven. En la cl\u00ednica aparecen un cuadro seudogripal inicial, un empeoramiento progresivo con tos, expectoraci\u00f3n mucosa o mucopurulenta, y rara vez erupci\u00f3n cut\u00e1nea. La evoluci\u00f3n suele ser benigna, pero pueden desarrollarse formas graves. Tambi\u00e9n pueden aparecer complicaciones extrarrespiratorias, aunque en pocas ocasiones: anemia hemol\u00edtica, tromboembolia, poliartritis, s\u00edntomas neurol\u00f3gicos. El germen no es sensible a los antibi\u00f3ticos que act\u00faan sobre la pared bacteriana (porque no tiene), as\u00ed que su tratamiento se basa en ciclinas, macr\u00f3lidos o fluoroquinolonas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "-Chlamydia pneumoniae es tambi\u00e9n responsable de neumon\u00edas de aspecto progresivo precedidas de signos otorrinolaringol\u00f3gicos. La evoluci\u00f3n no suele ser muy grave en el adulto joven, aunque a veces puede serlo en el adulto de edad avanzada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "-Legionella pneumophila es la segunda o tercera causa de neumon\u00eda comunitaria, y en ciertos casos implica hospitalizaci\u00f3n del paciente. Se transmite a partir de aguas contaminadas y puede dar lugar a neumon\u00edas nosocomiales. La legionelosis afecta m\u00e1s a varones de edad media y est\u00e1 favorecida por la existencia de EPOC, alcoholismo o inmunodepresi\u00f3n. Los s\u00edntomas son variables y pueden asociar diarrea. La b\u00fasqueda del ant\u00edgeno en orina (prueba r\u00e1pida) es muy \u00fatil, pero debe completarse con la presencia de la legionella en diversas muestras respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas at\u00edpicas"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico no es espec\u00edfico, pero se asemeja m\u00e1s a una forma at\u00edpica. Es caracter\u00edstico el contexto en el que aparece y la epidemia ser\u00e1 m\u00e1s extensa cuanto m\u00e1s d\u00e9bil sea la inmunidad de la poblaci\u00f3n (epidemia reciente de SRAG, posible pandemia gripal en los siguientes a\u00f1os si se produce una mutaci\u00f3n del virus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda viral"
        },
        {
            "text": "La forma no encapsulada de Haemophilus influenzae es la m\u00e1s frecuente en el adulto y la menos virulenta. Suele colonizar los bronquios en caso de broncopat\u00eda cr\u00f3nica. Su frecuencia var\u00eda seg\u00fan se aprecie la presencia del germen: pat\u00f3geno, pat\u00f3geno asociado o simple colonizador. Estas neumon\u00edas no poseen particularidades cl\u00ednicas. Entre el 20 y el 30% de las cepas producen betalactamasas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por \u00abHaemophilus influenzae\u00bb"
        },
        {
            "text": "Representan una causa poco frecuente de neumon\u00eda comunitaria y una de las etiolog\u00edas principales de las neumon\u00edas nosocomiales, sobre todo en los pacientes intubados o traqueotomizados. En las ciudades, afecta sobre todo al adulto joven o a las personas de edad avanzada. Puede surgir como complicaci\u00f3n de una infecci\u00f3n gripal o aparecer en el contexto de otras enfermedades de riesgo (mucoviscidosis, ADVP, puerta de entrada cut\u00e1nea). La evoluci\u00f3n radiol\u00f3gica no suele ser caracter\u00edstica: absceso \u00fanico o m\u00faltiple, neumoceles, empiema. El tratamiento depender\u00e1 de si el germen es resistente a la meticilina (frecuente en el hospital, aunque raro en la comunidad).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas por estafilococo"
        },
        {
            "text": "Son raras en el adulto joven, pero su frecuencia aumenta con la edad. Incluyen las enterobacterias (Escherichia coli, Klebsiella pneumoniae, Proteus mirabilis, etc.) y los bacilos m\u00e1s dif\u00edciles de tratar como Pseudomonas aeruginosa. Aparecen en enfermos con factores de riesgo (edad, alcohol, etc.) o en bronc\u00f3patas cr\u00f3nicos (mucoviscidosis, dilataci\u00f3n bronquial). Representan la mayor\u00eda de las neumon\u00edas nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras neumon\u00edas por bacilos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Pueden aparecer tras s\u00edntomas de aspiraci\u00f3n (v\u00f3mitos, aspiraci\u00f3n) y en este caso son evidentes. Se deben sospechar ante ciertos factores de riesgo (trastornos en la degluci\u00f3n de origen otorrinolaringol\u00f3gico o neurol\u00f3gico, como crisis comicial, etilismo agudo, etc.). Se caracterizan por la aparici\u00f3n de un cuadro de bronconeumon\u00eda con obstrucci\u00f3n bronquial intensa. En estos casos se debe realizar una broncoscopia para tomar muestras bacteriol\u00f3gicas, para broncoaspirar o para buscar cuerpos extra\u00f1os. Suelen ser polibacterianas con elevada frecuencia de g\u00e9rmenes anaerobios y bacilos gramnegativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas por aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre el 0,5 y el 1% de los pacientes hospitalizados desarrollan una neumon\u00eda nosocomial, aunque la incidencia aumenta en determinados servicios (sobre todo en reanimaci\u00f3n). Su gravedad se basa en el contexto cl\u00ednico en el que surgen, en sus dificultades diagn\u00f3sticas y en la naturaleza de los g\u00e9rmenes implicados, la mayor parte resistentes a los antibi\u00f3ticos. La mortalidad oscila entre el 20 y el 50%. La gran mayor\u00eda se produce por aspiraci\u00f3n de g\u00e9rmenes de la orofaringe, favorecida por las enfermedades subyacentes, o los m\u00e9todos diagn\u00f3sticos o terap\u00e9uticos utilizados (intubaci\u00f3n). Las neumon\u00edas nosocomiales de aparici\u00f3n precoz (entre el 3. er y el 5.\u00ba d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n) son producidas por bacterias m\u00e1s similares a las de la comunidad (neumococo, Haemophilus influenzae, estafilococo sensible a la meticilina, etc.) que las tard\u00edas (Pseudomonas aeruginosa 45%, otros bacilos gramnegativos 40%, estafilococo 30%, etc.). Los criterios diagn\u00f3sticos son cl\u00ednicos (fiebre, secreciones bronquiales purulentas, etc.), radiol\u00f3gicos (aparici\u00f3n de opacidades o empeoramiento de las preexistentes, etc.) y bacteriol\u00f3gico, y a menudo requiere toma de muestras endosc\u00f3picas. El tratamiento es emp\u00edrico al principio y asocia dos f\u00e1rmacos por v\u00eda intravenosa. La principal prevenci\u00f3n consiste en cumplir las reglas de higiene sanitaria hospitalaria, un uso correcto de los antibi\u00f3ticos y limitar al m\u00e1ximo las intervenciones de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas nosocomiales"
        },
        {
            "text": "El tratamiento antibi\u00f3tico es sistem\u00e1tico. Se puede acompa\u00f1ar de un tratamiento no antibi\u00f3tico (antipir\u00e9tico, analg\u00e9sico, hidrataci\u00f3n y cuidados de enfermer\u00eda, oxigenoterapia e incluso ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) que puede requerir el ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La antibioticoterapia siempre debe ser emp\u00edrica cuando el tratamiento es ambulatorio. En las formas graves hospitalizadas, es necesario realizar investigaciones microbiol\u00f3gicas para permitir una antibioticoterapia adaptada despu\u00e9s del tratamiento emp\u00edrico inicial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n del tratamiento inicial depender\u00e1 de los resultados epidemiol\u00f3gicos (frecuencia de los g\u00e9rmenes seg\u00fan el medio), de la sensibilidad de los g\u00e9rmenes a los antibi\u00f3ticos (sensibilidad natural y resistencias desarrolladas en potencia: epidemiolog\u00eda, factores de riesgo propios del paciente), de las caracter\u00edsticas farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas. Tambi\u00e9n depender\u00e1 del riesgo vital (gravedad inicial, factores de riesgo) que implicar\u00e1 utilizar un espectro antibi\u00f3tico m\u00e1s o menos amplio. [2, 7] \u00b6 Adulto joven sin factores de riesgo y sin signos de gravedad En estos pacientes, el riesgo evolutivo es leve; el tratamiento tratar\u00e1 de abarcar el o los g\u00e9rmenes principales (neumococo o g\u00e9rmenes at\u00edpicos, o ambos). El riesgo de intolerancia al tratamiento debe de ser m\u00ednimo. Las diferentes posibilidades son: -una amoxicilina (3 g/d\u00eda); Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes -E -6-0700 -un macr\u00f3lido; -un ket\u00f3lido; -la pristinamicina. La duraci\u00f3n del tratamiento es de 7 a 14 d\u00edas. Se debe evaluar la eficacia del tratamiento al cabo de 3 d\u00edas. Si no se observa mejor\u00eda, debe considerarse la modificaci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos elegidos; en ese caso, las opciones ser\u00e1n: -el mantenimiento de una monoterapia con un f\u00e1rmaco distinto al elegido en principio; -la ampliaci\u00f3n del espectro con la incorporaci\u00f3n de un segundo antibi\u00f3tico, o la elecci\u00f3n de otro de m\u00e1s amplio espectro que el inicial (neumococo activo sobre las fluoroquinolonas).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Si al tercer d\u00eda de tratamiento el paciente empeora, deber\u00e1 considerarse la hospitalizaci\u00f3n. \u00b6 Adulto con factores de riesgo y sin signos de gravedad En este caso es dif\u00edcil proponer una actitud un\u00edvoca; cada situaci\u00f3n puede discutirse seg\u00fan el n\u00famero y la naturaleza de los factores de riesgo que pueden influir en la naturaleza de los g\u00e9rmenes causantes y en el riesgo evolutivo de la neumon\u00eda. Se puede adoptar una actitud an\u00e1loga a la propuesta en las personas sanas, pero que siempre incluya el neumococo, o ampliar el espectro a los gramnegativos o a los g\u00e9rmenes anaerobios (amoxicilina + inhibidor de las betalactamasas, o cefalosporinas de 2.\u00aa o 3.\u00aa generaci\u00f3n v\u00eda oral). Tambi\u00e9n debe considerarse el riesgo de infecci\u00f3n por neumococo con sensibilidad disminuida a la penicilina (NSDP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "Si al tercer d\u00eda el tratamiento ha fracasado, se puede optar por uno m\u00e1s activo sobre el NSDP (cefalosporinas de 3.\u00aa generaci\u00f3n v\u00eda intravenosa: cefotaxima, ceftriaxona) o ampliar el espectro a los g\u00e9rmenes at\u00edpicos, pero asegurando siempre la actividad frente al neumococo (incluir un macr\u00f3lido o sustituir el tratamiento por una fluoroquinolona activa frente al neumococo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "En caso de empeoramiento, se aconseja hospitalizar al paciente. \u00b6 Neumon\u00edas comunitarias graves",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "El riesgo evolutivo es elevado y el tratamiento hospitalario. El objetivo es que el tratamiento sea activo lo m\u00e1s deprisa posible (v\u00eda intravenosa) y frente a la mayor\u00eda de los g\u00e9rmenes potenciales (amplio espectro inicial). Lo m\u00e1s habitual es que se aconseje la asociaci\u00f3n de un antibi\u00f3tico activo frente al neumococo y ciertos bacilos gramnegativos (amoxicilina/inhibidor de las betalactamasas o cefalosporina antineumoc\u00f3cica inyectable) y un antibi\u00f3tico activo frente a g\u00e9rmenes intracelulares (macr\u00f3lido). Tambi\u00e9n se puede utilizar una fluoroquinolona activa frente a macr\u00f3lido como alternativa a esta asociaci\u00f3n. A pesar del tratamiento, existen casos en los que la terapia antibi\u00f3tica fracasa (estafilococo resistente, Pseudomonas aeruginosa, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "El control evolutivo debe ser diario y un tratamiento m\u00e1s espec\u00edfico sustituir\u00e1 al emp\u00edrico inicial cuando los resultados microbiol\u00f3gicos est\u00e9n disponibles. El objetivo de este segundo tratamiento ser\u00e1 actuar contra el o los g\u00e9rmenes realmente responsables y, por tanto, se utilizar\u00e1 un antibi\u00f3tico de espectro m\u00e1s estrecho (interesante por su menor toxicidad y para la prevenci\u00f3n de futuras resistencias).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "A menudo el tratamiento se puede tomar v\u00eda oral a partir del 3. er d\u00eda o entre 24 y 48 h despu\u00e9s de la desaparici\u00f3n de la fiebre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas comunitarias"
        },
        {
            "text": "Los g\u00e9rmenes implicados son polirresistentes, con lo cual, los antibi\u00f3ticos elegidos son otros. Debido al pron\u00f3stico, se debe optar por un tratamiento \u00abmaximalista\u00bb, con la asociaci\u00f3n de tres o incluso cuatro antibi\u00f3ticos si se sospecha de g\u00e9rmenes iatr\u00f3genos. Se propone el siguiente algoritmo:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas nosocomiales \u00b6 Emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si se trata de un bacilo gramnegativo, las asociaciones posibles son: -betalact\u00e1mico + aminogluc\u00f3sido; -betalact\u00e1mico + fluoroquinolona; -fluoroquinolona + aminogluc\u00f3sido. Si se trata de un estafilococo: -glucop\u00e9ptido + aminogluc\u00f3sido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas nosocomiales \u00b6 Emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si existe amenaza sobre el pron\u00f3stico vital: -betalact\u00e1mico + aminogluc\u00f3sido + glucop\u00e9ptido. \u00b6 Adaptado",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas nosocomiales \u00b6 Emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Siempre es preferible una antibioticoterapia adaptada, inicial o secundaria. Se suele requerir una biterapia en el caso de los g\u00e9rmenes m\u00e1s resistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas nosocomiales \u00b6 Emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Las vacunas antineumoc\u00f3cica y antigripal son las \u00fanicas medidas de prevenci\u00f3n posibles. Se ha comprobado la eficacia de la vacuna antineumoc\u00f3cica en estudios aleatorizados en los pacientes j\u00f3venes y en estudios casos-control en los pacientes con factores de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u201a Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adresse e-mail: daniel.benhamou@chu-rouen.fr Service de pneumologie, H\u00f4pital de Bois-Guillaume, Centre Hospitalier Universitaire, 76031 Rouen cedex, France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. Benhamou (Pneumologue)"
        },
        {
            "text": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo original: D Benhamou. Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes. Encycl M\u00e9d Chir (Elsevier SAS, Paris, todos los derechos reservados), Tratado de Medicina Akos, 6-0700, 2004, 8 p B i b l i o g r a f \u00ed a",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 309,
                    "end": 326,
                    "text": "6-0700, 2004, 8 p",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "D. Benhamou (Pneumologue)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (AFSSAPS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante : exacerbation de bronchite chronique",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "552--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infections respiratoires de l'adulte : pneumonie communautaire et bronchite aigu\u00eb",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "237--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Revue critique des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques des germes responsables au cours des pneumonies communautaires",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benhamou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rep\u00e8res sur les infections bronchopulmonaires Paris: PIL",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "197--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Outcomes following acute exacerbation of severe chronic obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Connors",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Harrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Desbiens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fulkerson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "959--967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The hospital admission decision for patients with community acquired pneumonia: results from the Pneumonia Patient Outcomes Research Team Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hough",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Medsger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "36--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "R\u00e9vision de la IV e conf\u00e9rence de consensus en th\u00e9rapeutique anti-infectieuse de la Soci\u00e9t\u00e9 de pathologie infectieuse de langue fran\u00e7aise (SPILF)",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "566--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "E -6-0700 -Actitud diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica ante la sospecha de infecci\u00f3n broncopulmonar aguda en pacientes inmunocompetentes",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ").",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "H. influenzae: Haemophilus influenzae; BL: betalactamasa; NSDP: neumococo con sensibilidad disminuida a la penicilina; BGN: bacilo gramnegativo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Cuadro 2. -Grados de EPOC.BC: bronquitis cr\u00f3nica; IRC: insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica; VEMS: volumen espiratorio m\u00e1ximo por segundo; G: generaci\u00f3n. * el ciprofloxacino es inactivo frente al neumococo por lo que debe reservarse para el tratamiento de infecciones por bacilos gramnegativos, especialmente Pseudomonas aeruginosa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}