{
    "paper_id": "d7019b3dbc17f7e99ce433317c32bc97b64f60ae",
    "metadata": {
        "title": "Virus respiratoire syncytial et virus para-influenza humains : clinique Human Respiratory Syncytial Virus and Parainfluenza Virus: clinical aspects F. Freymuth (Professeur de virologie, biologiste des H\u00f4pitaux)",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Virus respiratoire syncytial (VRS) ; Virus para-influenza (VPI) ; Bronchiolite ; Laryngotrach\u00e9ite KEYWORDS Respiratory syncytial virus (RSV); Parainfluenzae virus (PIV); Bronchiolitis; Laryngotracheitis R\u00e9sum\u00e9 Le virus respiratoire syncytial (VRS) est responsable de 50 \u00e0 90 % des bronchiolites du nourrisson. Des facteurs li\u00e9s au terrain (pr\u00e9maturit\u00e9, pathologie associ\u00e9e, pr\u00e9disposition), au virus (VRS A) ou environnementaux (pollution, tabagisme, ...) sont d\u00e9terminants dans la gen\u00e8se et la gravit\u00e9 des bronchiolites. La mortalit\u00e9 de la bronchiolite va de 0,005 % \u00e0 0,2 % selon le terrain. La physiopathologie de la bronchiolite \u00e0 VRS n'est pas connue. Le r\u00f4le direct du virus sur l'\u00e9pith\u00e9lium, de l'immaturit\u00e9 du nourrisson, et, plus r\u00e9cemment soulign\u00e9, celui de la r\u00e9action inflammatoire sont des facteurs importants. Des m\u00e9canismes immunopathologiques (anticorps IgE, r\u00e9ponse CD4 + Th2, ...) jouent certainement un r\u00f4le dans les bronchiolites de certains enfants ou dans les formes graves. L'immunit\u00e9 anti-VRS n'est jamais vraiment compl\u00e8te, et les r\u00e9infections sont fr\u00e9quentes chez les jeunes enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es o\u00f9 l'infection \u00e0 VRS repr\u00e9sente environ 5 % des atteintes respiratoires basses. Les infections \u00e0 VPI 3 se traduisent essentiellement par des bronchiolites et \u00e0 VPI 1 et 2 par des laryngotrach\u00e9ites. L'expression clinique des infections \u00e0 VPI 4 est peu connue. Le HMPV est responsable de bronchiolites en tous points comparables \u00e0 celles dues au VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract The respiratory syncytial virus (RSV) causes 50% to 90% of all bronchiolitis cases in infants. The occurrence and severity of bronchiolitis are dependent on patient-related factors (preterm birth, comorbidities, individual susceptibility), virus-related factors (RSV A), and environmental factors (pollution, environmental tobacco smoke, and others). Mortality rates in infants with bronchiolitis range from 0.005% to 0.2% according to patient-related factors. The pathophysiology of RSV bronchiolitis is unknown but clearly involves direct effects of the virus on the airway epithelium, airway immaturity, and recently identified effects of the inflammatory response. Immunopathologic mechanisms (e.g., IgE antibodies and CD4 + Th2 cells) play a role in some infants or in severe forms. Complete immunity to the virus is never achieved, and repeat infections are common in the young and the elderly, in whom the RSV causes about 5% of all lower respiratory tract infections. VPI3 infections usually cause bronchiolitis, whereas VPI1 and VPI2 infections manifest chiefly as laryngotracheitis. Little is known about the clinical expression of VPI4 infection. Bronchiolitis due to hMPV is indistinguishable from RSV bronchiolitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le virus respiratoire syncytial (VRS) est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant responsable de 50 % \u00e0 90 % des bronchiolites du nourrisson 6, 22, 35 . Il est aussi impliqu\u00e9 dans 5 % \u00e0 40 % des pneumonies du jeune enfant, et 10 % \u00e0 30 % des bronchites de l'enfant 35 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 125,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 132,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections \u00e0 virus respiratoire syncytial"
        },
        {
            "text": "Le VRS infecte \u00e9lectivement les cellules cylindriques cili\u00e9es de l'arbre respiratoire dont tous les segments peuvent \u00eatre atteints. L'incubation de la maladie est de 2 \u00e0 4 jours. Elle d\u00e9bute par une infection nasale qui s'\u00e9tend aux sinus, \u00e0 l'oreille moyenne, et gagne souvent le tractus respiratoire inf\u00e9rieur : trach\u00e9e, bronches et bronchioles. Des localisations cliniques vari\u00e9es peuvent donc \u00eatre observ\u00e9es dans l'infection \u00e0 VRS : rhinites, otites, laryngites, bronchites, bronchiolites, pneumonies. Parmi les nourrissons infect\u00e9s par le VRS, 40 % ont une atteinte des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures, et 10 % \u00e0 20 % font une bronchiolite avec g\u00eane expiratoire obstructive et sibilance 5, 16, 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 687,
                    "end": 689,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 690,
                    "end": 693,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 694,
                    "end": 696,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolite du nourrisson"
        },
        {
            "text": "La bronchiolite correspond habituellement \u00e0 la primo-infection par le VRS. La derni\u00e8re conf\u00e9rence de consensus la d\u00e9finit comme \u00ab un premier \u00e9pisode, survenant en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique chez un nourrisson de plus de 1 mois et de moins de 2 ans, au d\u00e9cours imm\u00e9diat (48 \u00e0 72 heures) d'une rhinopharyngite peu ou pas f\u00e9brile, associant une toux, une dyspn\u00e9e obstructive avec polypn\u00e9e, tirage, surdistension thoracique (clinique et/ou radiologique), un wheezing et/ou des r\u00e2les sibilants et/ou des r\u00e2les sous-cr\u00e9pitants \u00e0 pr\u00e9dominance expiratoire \u00bb 7 . L'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est conserv\u00e9 ; la fi\u00e8vre, inconstante, est mod\u00e9r\u00e9e et les troubles digestifs sont fr\u00e9quents. L'examen pulmonaire montre l'existence d'une bronchiolite, d'une bronchoalv\u00e9olite, d'une rhinobronchite et plus rarement d'une pneumonie atypique 25 . L'otite est fr\u00e9quente. Le VRS est isol\u00e9 dans environ 15 % des otites moyennes aigu\u00ebs 49 , moins souvent cependant que les rhinovirus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 800,
                    "end": 802,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 890,
                    "end": 892,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolite du nourrisson"
        },
        {
            "text": "Facteurs favorisants L'intervention de facteurs li\u00e9s au terrain, au virus ou environnementaux est d\u00e9terminante dans la gen\u00e8se et la gravit\u00e9 des bronchiolites 16 . En effet, si la majorit\u00e9 des nourrissons s'infectent par le VRS au cours de leurs deux premiers hivers, une fraction seulement d'entre eux d\u00e9veloppe une bronchiolite, et une proportion encore plus faible une forme grave. Par ailleurs, on constate une augmentation r\u00e9guli\u00e8re de la fr\u00e9quence des bronchiolites \u00e0 VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronchiolite du nourrisson"
        },
        {
            "text": "Certains facteurs favorisants sont propres \u00e0 l'enfant. Par d\u00e9finition, la bronchiolite survient avant l'\u00e2ge de 24 mois, mais les formes les plus graves s'observent chez les petits nourrissons de 3 \u00e0 6 mois. La pr\u00e9maturit\u00e9 est un important facteur de risque d'hospitalisation pour bronchiolite et/ou de bronchiolite s\u00e9v\u00e8re 9 . Chez les grands pr\u00e9matur\u00e9s (moins de 33 semaines de gestation), il existe un risque de wheezing r\u00e9cidivant cinq fois plus \u00e9lev\u00e9 que chez les nouveau-n\u00e9s \u00e0 terme (14,5 versus 3 %) 17 . L'existence d'une pathologie associ\u00e9e (bronchodysplasie, cardiopathie, ...) est un facteur aggravant classique. La notion d'une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique est \u00e9voqu\u00e9e sur des arguments indirects qui, sur des cohortes d'enfants suivis depuis la naissance, montrent l'existence chez les enfants qui d\u00e9velopperont une bronchiolite, soit d'une alt\u00e9ration de la fonction respiratoire : diminution du Vmax CRF ou d\u00e9bit expiratoire maximal \u00e0 la capacit\u00e9 r\u00e9siduelle fonctionnelle 77 , soit d'un d\u00e9s\u00e9quilibre Th1-Th2 exprim\u00e9 par des concentrations plus basses d'interleukine (IL) 12 et de CD 30 soluble 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 323,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs favorisants propres \u00e0 l'enfant"
        },
        {
            "text": "Ils sont importants. Les caract\u00e9ristiques de la famille et de la fratrie, le niveau socio\u00e9conomique conditionnent le risque infectieux g\u00e9n\u00e9ral et celui de d\u00e9velopper une bronchiolite en particulier. Les gar\u00e7ons ou les cadets sont par exemple plus souvent atteints que les filles ou les a\u00een\u00e9s de la famille. Le risque d'hospitalisation est trois fois plus \u00e9lev\u00e9 chez les nourrissons de classe d\u00e9favoris\u00e9e par rapport aux autres 67 . Les pollutions atmosph\u00e9riques (industrielles, par l'automobile, le tabagisme, ...) semblent intervenir de plus en plus. Le risque d'hospitalisation pour bronchiolite s\u00e9v\u00e8re est par exemple de 1 pour 40 chez les nourrissons de moins de 3 mois vivant dans des zones industrielles 64 . Le lien entre bronchiolite et tabagisme passif est aujourd'hui bien \u00e9tabli. Le risque de bronchiolite est \u00e9troitement corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'un fumeur au domicile, qu'il s'agisse de la m\u00e8re (p < 0,01) ou d'un fumeur quelconque (p < 0,004) 54 . La nicotin\u00e9mie est deux \u00e0 trois fois plus \u00e9lev\u00e9e chez les nourrissons hospitalis\u00e9s pour bronchiolite que chez ceux hospitalis\u00e9s pour des motifs autres que respiratoires 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 429,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 710,
                    "end": 712,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 957,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1129,
                    "end": 1131,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs environnementaux"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 VRS du nourrisson peut \u00eatre grave : 1 \u00e0 2 % des enfants infect\u00e9s sont hospitalis\u00e9s pour insuffisance respiratoire grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes graves"
        },
        {
            "text": "Les facteurs favorisants les formes graves de bronchiolites et li\u00e9s au terrain sont nombreux : la pr\u00e9-maturit\u00e9, le jeune \u00e2ge (2-3 mois), une pathologie associ\u00e9e (bronchodysplasie, cardiopathie, ...), le mode d'allaitement (artificiel) 16 . L'existence d'apn\u00e9es a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e dans jusqu'\u00e0 environ 20 % des infections \u00e0 VRS 46, 69 . Elles peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de morts subites et sont dues soit \u00e0 l'hypoxie, soit \u00e0 l'obstruction. Chez le nouveau-n\u00e9, la maladie peut \u00eatre grave, mais elle est moins caract\u00e9ristique que chez le nourrisson, avec peu de signes respiratoires, des signes non sp\u00e9cifiques, parfois neurologiques, une \u00e9limination faible de virus 32 . Chez le nourrisson, les formes graves d'atteinte \u00e0 VRS s'observent donc plus souvent chez ceux qui pr\u00e9sentent une pathologie chronique, pulmonaire, cardiaque, digestive, une maladie g\u00e9n\u00e9tique ou un d\u00e9ficit immunitaire. Dans la mucoviscidose, l'infection \u00e0 VRS est une cause fr\u00e9quente de morbidit\u00e9 et d'hospitalisation ; plus de 2 ans apr\u00e8s l'infection, ces enfants conservent plus de troubles pulmonaires chroniques et de signes radiologiques que les enfants non infect\u00e9s 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 237,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 324,
                    "end": 326,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 655,
                    "end": 657,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs favorisants li\u00e9s au terrain"
        },
        {
            "text": "La mortalit\u00e9 au stage aigu va de 0,005 \u00e0 0,2 % pour l'ensemble des bronchiolites \u00e0 VRS ; elle atteindrait 1 \u00e0 3 % pour celles qui sont hospitalis\u00e9es 6 . Elle est \u00e9troitement li\u00e9e au terrain pathologique, et peut atteindre 23 \u00e0 35 % chez les enfants immunod\u00e9prim\u00e9s et les nourrissons porteurs de malformations cong\u00e9nitales 50 . La gravit\u00e9 des bronchiolites \u00e0 VRS \u00e0 long terme s'exprime par leur retentissement sous forme de manifestations allergiques, d'asthme ou d'anomalies prolong\u00e9es de la fonction respiratoire 5, 33, 63 . Plus de deux enfants sur trois pr\u00e9sentent des manifestations respiratoires r\u00e9cidivantes ou une hyperr\u00e9activit\u00e9 bronchique apr\u00e8s un premier \u00e9pisode de bronchiolite. Le plus souvent, la dyspn\u00e9e et la toux disparaissent au bout de quelques ann\u00e9es, mais des anomalies fonctionnelles des bronchioles sont encore d\u00e9celables plusieurs ann\u00e9es plus tard 12, 16 . Les complications de surinfection bact\u00e9rienne sont peu fr\u00e9quentes dans l'infection \u00e0 VRS : 0,6 %, une fr\u00e9quence plus faible que dans d'autres viroses respiratoires, et notamment la grippe 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 149,
                    "end": 150,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 516,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 520,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 523,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 877,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1068,
                    "end": 1070,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs favorisants li\u00e9s au terrain"
        },
        {
            "text": "Les p\u00e9diatres constatent que les formes graves de bronchiolites sont plus fr\u00e9quentes au cours de certains hivers, d'o\u00f9 l'hypoth\u00e8se que la souche virale peut influencer la gravit\u00e9 de la bronchiolite. Les deux groupes de VRS cocirculent habituellement au cours des \u00e9pid\u00e9mies de bronchiolites, mais il existe des ann\u00e9es o\u00f9 l'un des virus pr\u00e9domine. L'\u00e9pid\u00e9mie de bronchiolites de l'hiver 1995, o\u00f9 le VRS \u00e9tait justement du groupe A, a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re. La relation entre gravit\u00e9 des bronchiolites et infection par les VRS du groupe A a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par de nombreuses \u00e9quipes. Brouard J. et al., comparant 30 infections \u00e0 VRS A et 43 \u00e0 VRS B, observent que les indices de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 tels que la d\u00e9tresse respiratoire, la dur\u00e9e de l'hospitalisation et les niveaux de saturation en oxyg\u00e8ne sont corr\u00e9l\u00e9s aux infections \u00e0 VRS A 10 . Hall C.B. et al., dans une \u00e9tude portant sur 1 209 infections \u00e0 VRS observ\u00e9es sur une p\u00e9riode de 15 ans, montrent qu'il y a significativement plus d'enfants admis en soins intensifs lorsqu'ils sont infect\u00e9s par un VRS A : 15,4 versus 8,3 % pour le VRS B 37 . Dans la m\u00eame \u00e9quipe, Walsh et al. pr\u00e9cisent, quelques ann\u00e9es plus tard, que la mise sous ventilation assist\u00e9e ou un index de gravit\u00e9 \u00e9lev\u00e9, sont significativement associ\u00e9s aux infections \u00e0 VRS A par rapport aux infections \u00e0 VRS B 71 . D'autres auteurs ne trouvent pas cette association 51, 55 . Une des raisons qui peut expliquer ces diff\u00e9rentes appr\u00e9ciations tient aux crit\u00e8res retenus pour le calcul d'un score ou index de gravit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1381,
                    "end": 1384,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1385,
                    "end": 1387,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs li\u00e9s au virus"
        },
        {
            "text": "De tr\u00e8s rares complications ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9es aux bronchiolites \u00e0 VRS : myocardite, syndrome de Reye 4,29 . Le r\u00f4le de l'infection \u00e0 VRS dans l'\u00e9tiologie des otites moyennes aigu\u00ebs 42 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres infections de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Tous les adultes sont porteurs d'anticorps anti-VRS. Cependant, ils peuvent \u00eatre r\u00e9infect\u00e9s par le virus au contact des jeunes enfants. Ces r\u00e9infections sont classiquement limit\u00e9es aux voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et asymptomatiques, mais on souligne depuis quelques ann\u00e9es le r\u00f4le du VRS dans les infections des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections de l'adulte"
        },
        {
            "text": "Dans la pathologie respiratoire communautaire, il est difficile de conna\u00eetre l'incidence r\u00e9elle des infections \u00e0 VRS. Dans une \u00e9tude effectu\u00e9e par le r\u00e9seau GROG Bas-Normand, au cours de l'hiver 2000-2001, chez 170 adultes de plus de 40 ans atteints d'un syndrome grippal (et tous vaccin\u00e9s contre la grippe), une infection \u00e0 VRS est identifi\u00e9e dans 20 cas (11,7 %). Chez neuf patients (\u00e2ge moyen 61,5 ans) o\u00f9 la clinique a pu \u00eatre suffisamment document\u00e9e, on retrouve presque constamment l'association rhinite, toux et fi\u00e8vre, qui avait \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e chez les 10 soignants infect\u00e9s (\u00e2ge moyen 28 ans) d'un service de p\u00e9diatrie 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 628,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections de l'adulte"
        },
        {
            "text": "On insiste d\u00e9sormais sur l'importance des infections \u00e0 VRS chez les personnes \u00e2g\u00e9es 20 20 . Les signes cliniques de l'infection \u00e0 VRS ne sont pas diff\u00e9rents de ceux de la grippe. Typiquement, l'infection \u00e0 VRS d\u00e9bute par une rhinite avec \u00e9coulement, ce qui n'est pas habituel dans la grippe. La toux est presque constante : 90 \u00e0 97 % des cas. La fi\u00e8vre et les signes g\u00e9n\u00e9raux sont moins fr\u00e9quents (50 %) que dans la grippe, et la fi\u00e8vre est souvent moins \u00e9lev\u00e9e. L'existence d'un wheezing est dans certaines \u00e9tudes tr\u00e8s \u00e9vocatrice d'une infection \u00e0 VRS. La fr\u00e9quence des infections \u00e0 VRS se compliquant de pneumonies est en moyenne de 22,1 % avec des \u00e9carts tr\u00e8s importants selon les s\u00e9ries : 0 \u00e0 55 %, et la mortalit\u00e9 varie \u00e9galement de 0 \u00e0 53 %, avec une moyenne de 10,1 %. \u00c0 l'h\u00f4pital, la fr\u00e9quence des pneumonies \u00e0 VRS chez les adultes varie entre 2 % et 14 % des cas selon les \u00e9tudes de la litt\u00e9rature 40 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 84,
                    "end": 86,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 87,
                    "end": 89,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 909,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections de l'adulte"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 VRS est associ\u00e9e \u00e0 des infections respiratoires graves chez l'enfant immunod\u00e9prim\u00e9 34 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections chez l'immunod\u00e9prim\u00e9"
        },
        {
            "text": "Il existe chez le nourrisson diverses expressions de l'infection \u00e0 VRS. On observe des infections sans bronchiolite, des bronchiolites l\u00e9g\u00e8res, et des formes s\u00e9v\u00e8res qui ne sont pas toujours associ\u00e9es \u00e0 un terrain particulier. On peut sch\u00e9matiquement consid\u00e9rer que, dans les formes habituelles o\u00f9 l'obstruction et les signes cliniques sont peu intenses, les atteintes virale et inflammatoire sont relativement bien limit\u00e9es par une r\u00e9ponse immunitaire favorable. \u00c0 l'oppos\u00e9, dans les formes graves, au syndrome obstructif prononc\u00e9, la pathog\u00e9nie est plus complexe, et plusieurs facteurs semblent pouvoir \u00eatre impliqu\u00e9s et associ\u00e9s 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 632,
                    "end": 634,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        },
        {
            "text": "Le VRS infecte \u00e9lectivement les cellules cylindriques cili\u00e9es de l'arbre respiratoire. Il se r\u00e9plique initialement dans le nez, et le titre infectieux atteint de 10 4 \u00e0 10 6 TCID50 par millilitre de secr\u00e9tions nasales en quelques jours 31 . Le titre de virus est plus bas chez les adultes infect\u00e9s exp\u00e9rimentalement que chez les enfants 56 . Plusieurs auteurs trouvent une corr\u00e9lation entre le niveau de r\u00e9plication et la gravit\u00e9 de la bronchiolite \u00e0 VRS 13 . La diffusion de l'infection nasale aux sinus, \u00e0 l'oreille moyenne, et au tractus respiratoire inf\u00e9rieur : trach\u00e9e, bronches et bronchioles, se fait par les secr\u00e9tions infect\u00e9es et demande 1 \u00e0 3 jours. Le virus peut diffuser aussi de cellule \u00e0 cellule, par fusion, sans passage extracellulaire. Le titre du virus dans les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures n'est pas connu, mais, chez le singe, il est \u00e9quivalent \u00e0 celui trouv\u00e9 dans le nez. Puis le titre viral diminue progressivement dans les voies respiratoires, et la disparition du virus est souvent associ\u00e9e \u00e0 la gu\u00e9rison clinique. Certains enfants continuent n\u00e9anmoins \u00e0 excr\u00e9ter du virus pendant 2 \u00e0 3 semaines. Le VRS est essentiellement pneumotrope. Une vir\u00e9mie n'a jamais \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence dans les bronchiolites \u00e0 VRS, mais des antig\u00e8nes et des acides ribonucl\u00e9iques (ARN) g\u00e9nomiques et messagers ont cependant \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9s dans respectivement les monocytes 14 et le sang total 60 . Dans les infections graves des sujets immunod\u00e9prim\u00e9s, la situation est diff\u00e9rente et l'infection peut diffuser \u00e0 plusieurs organes : rein, coeur, foie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 337,
                    "end": 339,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1395,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le direct du virus, de la r\u00e9action inflammatoire et de l'immaturit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions pulmonaires des formes graves de bronchiolites ou de VRS sont les m\u00eames que celles observ\u00e9es avec d'autres virus. On observe dans la bronchiolite une n\u00e9crose et une prolif\u00e9ration de l'\u00e9pith\u00e9lium bronchiolaire et une destruction des cellules cylindriques cili\u00e9es 58 . Un infiltrat p\u00e9ribronchiolaire se forme, avec des lymphocytes, des macrophages et des cellules plasmatiques. L'infiltration oed\u00e9mateuse de la sous-muqueuse et du tissu interstitiel, l'hypers\u00e9cr\u00e9tion de mucus, la desquamation de d\u00e9bris cellulaires et l'afflux de cellules inflammatoires contribuent \u00e0 obstruer les bronchioles et alv\u00e9oles, provoquant ainsi l'obstruction ou la distension de la partie distale des voies respiratoires. Dans les cas o\u00f9 la pneumonie appara\u00eet, la paroi alv\u00e9olaire s'\u00e9paissit avec l'infiltration de cellules mononucl\u00e9\u00e9es, et l'alv\u00e9ole se remplit d'exsudat. Il y a habituellement une r\u00e9partition en taches de ces l\u00e9sions, m\u00eame lorsque l'atteinte est diffuse. Apr\u00e8s marquage immunologique, on trouve de nombreuses cellules infect\u00e9es dans les bronches, les bronchioles et les alv\u00e9oles pulmonaires (Fig.1) . L'antig\u00e8ne VRS peut \u00eatre abondant dans les voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures, bien que les l\u00e9sions apparaissent souvent en foyers, et que de faibles quantit\u00e9s d'antig\u00e8ne aient pu \u00eatre trouv\u00e9es dans des formes mortelles de bronchiolites 24, 58 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 274,
                    "end": 276,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1339,
                    "end": 1342,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1343,
                    "end": 1345,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1099,
                    "end": 1106,
                    "text": "(Fig.1)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "R\u00f4le direct du virus, de la r\u00e9action inflammatoire et de l'immaturit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'infection naturelle ou exp\u00e9rimentale du veau par le VRS bovin est un mod\u00e8le d'\u00e9tude int\u00e9ressant de la maladie humaine. Elle appara\u00eet 3 \u00e0 7 jours apr\u00e8s l'inoculation de doses fortes ou r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de virus. \u00c0 l'autopsie, des l\u00e9sions importantes sont observ\u00e9es avec des zones de consolidation ou d'emphys\u00e8me pouvant atteindre 70 % des lobes touch\u00e9s ou le poumon entier. Dans l'\u00e9pith\u00e9lium bronchiolaire, le virus se r\u00e9plique dans les cellules cili\u00e9es et non cili\u00e9es, avec alt\u00e9ration ciliaire \u00e9norme, formation de syncytiums, n\u00e9crose et desquamation. Ces l\u00e9sions se retrouvent dans le nez, la trach\u00e9e et les bronches. Dans l'alv\u00e9ole, les pneumocytes de type I et surtout de type II sont infect\u00e9s ; des lymphocytes et des neutrophiles s'accumulent dans la r\u00e9gion sous-\u00e9pith\u00e9liale, et les lumi\u00e8res bronchiques et alv\u00e9olaires sont remplies d'un exsudat form\u00e9 de mucus, de cellules \u00e9pith\u00e9liales, de lymphocytes, de neutrophiles et de macrophages. L'association fr\u00e9quente des neutrophiles aux cellules infect\u00e9es sugg\u00e8re qu'ils jouent un r\u00f4le important dans la r\u00e9ponse inflammatoire pr\u00e9coce. Les l\u00e9sions viro-induites se r\u00e9solvent en 10 \u00e0 30 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le direct du virus, de la r\u00e9action inflammatoire et de l'immaturit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions de l'\u00e9pith\u00e9lium et de la ciliature induites par le virus sont un composant essentiel de la pathog\u00e9nie. L'\u00e9limination du mucus est bloqu\u00e9e, et des d\u00e9bris cellulaires s'accumulent dans les bronchioles et les alv\u00e9oles. L'immaturit\u00e9 pulmonaire du nourrisson accentue l'obstruction bronchiolaire. L'encombrement respiratoire est favoris\u00e9 par le faible diam\u00e8tre bronchique et des valeurs de conductance, surtout s'il y a une production excessive de formes virales filamenteuses. De plus, comme les petits nourrissons fabriquent pas ou peu d'anticorps immunoglobuline (Ig)G contre les glycoprot\u00e9ines G et F, l'intensit\u00e9 de la prolif\u00e9ration virale et son extension aux voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures sont facilit\u00e9es 72 . Cependant, ces facteurs ne sont pas en eux-m\u00eames suffisants pour expliquer l'apparition de formes graves de bronchiolite. En effet, tous les petits nourrissons ont \u00e0 peu de choses pr\u00e8s le m\u00eame degr\u00e9 d'immaturit\u00e9 immunologique ou pulmonaire, et pourtant, ils ne d\u00e9veloppent pas tous des bronchiolites s\u00e9v\u00e8res... Le m\u00e9canisme de la mort cellulaire induite par le VRS n'est pas connu. Il r\u00e9sulte probablement de l'accumulation de l\u00e9sions induites par la multiplication virale, telles que, par exemple, la perturbation de la membrane cellulaire due \u00e0 l'accumulation de la prot\u00e9ine tr\u00e8s fusog\u00e8ne F ou encore de l'expression de facteurs qui contr\u00f4lent l'apoptose, par exemple du facteur IRF-1 dans les cellules A-549 infect\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le direct du virus, de la r\u00e9action inflammatoire et de l'immaturit\u00e9"
        },
        {
            "text": "M\u00e9canismes immunopathologiques D'autres m\u00e9canismes pathog\u00e9niques ont donc \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s, et, depuis d\u00e9j\u00e0 plusieurs ann\u00e9es, certaines hypoth\u00e8ses pathog\u00e9niques ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es pour comprendre la gen\u00e8se des bronchiolites 61 . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 222,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00f4le direct du virus, de la r\u00e9action inflammatoire et de l'immaturit\u00e9"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'anticorps maternels et le pic d'incidence des formes graves de bronchiolites chez le petit nourrisson sugg\u00e8rent que ces anticorps peuvent m\u00e9dier une r\u00e9action immunopathologique 3 . Il y a cependant plus d'arguments pour montrer que ces anticorps ont un r\u00f4le plus favorable que d\u00e9favorable :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps maternels"
        },
        {
            "text": "\u2022 les formes graves sont relativement absentes les 5 \u00e0 6 premi\u00e8res semaines de vie ; \u2022 il y a une association entre un taux bas d'anticorps anti-VRS dans le cordon ombilical et les formes graves ; \u2022 l'injection parent\u00e9rale d'anticorps neutralisants anti-VRS aux nourrissons \u00e0 risque assure une protection plut\u00f4t qu'une accentuation de la maladie \u00e0 VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps maternels"
        },
        {
            "text": "Quelques \u00e9tudes montrent que le taux des IgE dos\u00e9es \u00e0 la convalescence dans les s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires de nourrissons est plus \u00e9lev\u00e9 chez ceux pr\u00e9sentant un wheezing ou de l'asthme, et est corr\u00e9l\u00e9 au degr\u00e9 d'hypoxie pendant la phase aigu\u00eb 73 . Des taux plus \u00e9lev\u00e9s d'histamine et de leucotri\u00e8nes sont trouv\u00e9s dans les secr\u00e9tions des patients atteints de bronchiolites ou d'asthme induit par le VRS que chez ceux pr\u00e9sentant une pneumonie ou une infection des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures 70 . L'interaction entre le VRS, les IgE et les \u00e9osinophiles aboutirait \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion de facteurs solubles m\u00e9diateurs d'une bronchoconstriction. Cependant, des \u00e9tudes plus r\u00e9centes ne retrouvent pas cette synth\u00e8se accrue d'IgE ni de d\u00e9granulation des \u00e9osinophiles 19, 68 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 243,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 490,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 756,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 759,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps IgE anti-VRS"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9ponse inflammatoire initi\u00e9e par l'infection \u00e0 VRS contribue certainement \u00e0 la pathog\u00e9nie. Par exemple, les polynucl\u00e9aires qui sont recrut\u00e9s dans les bronches infect\u00e9es, et les chemokines proinflammatoires peuvent entra\u00eener la destruction directe des cellules infect\u00e9es, ce qui favorise l'\u00e9limination virale, mais endommage aussi les tissus. Immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire L'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire, et \u00e0 la fois les r\u00e9ponses lymphoprolif\u00e9ratives et l'activit\u00e9 cytotoxique, jouent un r\u00f4le important dans la d\u00e9fense anti-VRS. Mais les \u00e9tudes chez la souris montrent que les lymphocytes cytotoxiques CD8 + (CTL) sp\u00e9cifiques du VRS peuvent aussi avoir une action d\u00e9favorable. Ces lymphocytes stimul\u00e9s in vitro et transmis passivement \u00e9liminent l'infection persistante du poumon de souris irradi\u00e9es ou acc\u00e9l\u00e8rent la clairance virale du poumon de souris infect\u00e9es. Cependant, la clairance virale est parfois accompagn\u00e9e de l'apparition de l\u00e9sions pulmonaires, et du d\u00e9c\u00e8s de l'animal. Les \u00e9tudes 28 chez les souris d\u00e9pl\u00e9t\u00e9es en lymphocytes CD8 + ou CD4 + montrent que les deux sous-populations contribuent \u00e0 la fois \u00e0 la gu\u00e9rison et aux l\u00e9sions pathog\u00e9niques, mais que le r\u00f4le le plus important est d\u00e9volu aux CD8 + .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse inflammatoire"
        },
        {
            "text": "Un autre facteur qui peut intervenir dans la pathog\u00e9nie est le niveau de stimulation des souspopulations Th1 et Th2 de lymphocytes CD4 + . Il peut \u00eatre \u00e9valu\u00e9 par la synth\u00e8se accrue d'interf\u00e9ron (IFN)A et d'IL 4 et IL 5 respectivement. Dans l'infection exp\u00e9rimentale murine, la gu\u00e9rison est associ\u00e9e \u00e0 une r\u00e9ponse en lymphocytes CD4 + , et CD8 + dans le lavage bronchoalv\u00e9olaire (LBA), et \u00e0 la production d'IFN 45 . L'immunisation de souris BALB/c par un virus vaccine recombinant exprimant la prot\u00e9ine G (ou par le vaccin inactiv\u00e9 au formol) entra\u00eene une r\u00e9ponse CD4 + Th2 pr\u00e9dominante. Chez ces animaux, l'injection de VRS sauvage entra\u00eene l'apparition de l\u00e9sions pulmonaires et d'\u00e9osinophilie qui peuvent \u00eatre abolies par la d\u00e9pl\u00e9tion des lymphocytes T CD4 + ou des cytokines Th2 : IL 4 et IL 10 avant le challenge. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne est probablement moins apparent dans l'infection naturelle o\u00f9 la stimulation des cellules T CD4 + est contrer\u00e9gul\u00e9e par celle des cellules natural killer (NK) et des T CD8 + . Une autre limite \u00e0 ce mod\u00e8le est que dans l'infection murine, il existe une \u00e9tape de sensibilisation pr\u00e9alable, ce que l'on ne trouve pas dans l'infection humaine. Au contraire, l'infection est plus rapide et plus intense chez le nourrisson na\u00eff, alors que la r\u00e9infection est habituellement beaucoup moins grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 413,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse CD4 + Th2"
        },
        {
            "text": "Cependant, on peut imaginer que dans certaines formes de bronchiolites graves chez le nourrisson, il pourrait exister un d\u00e9s\u00e9quilibre de la balance entre les r\u00e9ponses lymphocytaires de type Th1 et Th2 au profit de cette derni\u00e8re. Une \u00e9tude r\u00e9cente montre que la synth\u00e8se d'IFN est totalement bloqu\u00e9e dans le surnageant de cultures de lymphomonocytes d'enfants infect\u00e9s par le VRS, par comparaison \u00e0 la synth\u00e8se d'IL 4 et \u00e0 un groupe d'enfants-t\u00e9moins 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 451,
                    "end": 453,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse CD4 + Th2"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9l\u00e9ments initiateurs de l'orientation Th2 des lymphocytes CD4 + ne sont pas connus dans l'infection humaine. Parmi les causes possibles, il y a celles inh\u00e9rentes \u00e0 la constitution propre de l'enfant (par exemple un terrain atopique). Par exemple, la r\u00e9ponse CD4 + des nouveau-n\u00e9s est souvent transitoirement orient\u00e9e vers la voie Th2, avec une r\u00e9ponse CTL r\u00e9duite 65 . On peut rapprocher des premi\u00e8res l'induction de diverses cytokines par les nombreux types de cellules infect\u00e9es (\u00e9pith\u00e9liales, macrophages) ou l'intervention des cellules NK, qui prolif\u00e8rent tr\u00e8s pr\u00e9cocement apr\u00e8s l'infection, autant d'\u00e9l\u00e9ments susceptibles d'orienter vers une r\u00e9ponse de type Th1 ou Th2. Pour l'hypoth\u00e8se virale, on peut \u00e9voquer le r\u00f4le d'une production excessive de glycoprot\u00e9ine G soluble induite par certaines souches de VRS 44 . Les lymphocytes T sp\u00e9cifiquement activ\u00e9s par la glycoprot\u00e9ine G sont des cellules CD4 + de type Th2, et la synth\u00e8se excessive de glycoprot\u00e9ine G peut aussi constituer un leurre pour le syst\u00e8me immunitaire. Enfin, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9cemment le fait qu'une sensibilisation ant\u00e9natale au VRS pouvait \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 des formes plus graves de bronchiolites 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 821,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9ponse CD4 + Th2"
        },
        {
            "text": "L'infection \u00e0 VRS est particuli\u00e8re par sa capacit\u00e9 \u00e0 infecter un enfant en pr\u00e9sence d'anticorps maternels, et par sa facilit\u00e9 \u00e0 r\u00e9infecter les sujets de tous \u00e2ges 38 . Cela la distingue des infections par les virus influenza et les rhinovirus. Par exemple, bien que les virus influenza et VRS infectent tous deux l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, les premiers induisent une solide immunit\u00e9 durable, tandis que l'immunit\u00e9 induite par le VRS est beaucoup moins compl\u00e8te. La r\u00e9infection par les virus influenza est largement en rapport avec les variations antig\u00e9niques de l'h\u00e9magglutinine ou de la neuraminidase, alors que la r\u00e9infection par le VRS ne n\u00e9cessite pas de glissement antig\u00e9nique. Les r\u00e9infections par le VRS peuvent \u00eatre li\u00e9es aux \u00e9l\u00e9ments suivants :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9infections \u00e0 VRS"
        },
        {
            "text": "\u2022 le VRS est un virus hautement infectieux et transmissible, qui peut contaminer tous les sujets en contact \u00e9troit avec un porteur du virus ; \u2022 le d\u00e9roulement de l'infection est rapide, ce qui ne permet pas certainement \u00e0 la r\u00e9ponse immunitaire secondaire d'agir, comme le montre l'inefficacit\u00e9 des CTL CD8 + \u00e0 prot\u00e9ger de la r\u00e9infection ; \u2022 le virus se r\u00e9plique dans l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9ment majeur de la protection, la r\u00e9ponse IgA s\u00e9cr\u00e9toire est de courte dur\u00e9e et les IgG s\u00e9riques relativement inefficaces ; \u2022 la diversit\u00e9 antig\u00e9nique entre les deux sousgroupes de VRS, particuli\u00e8rement au niveau de la prot\u00e9ine G, est importante chez le nourrisson qui appara\u00eet r\u00e9pondre plus fortement \u00e0 la prot\u00e9ine G qu'\u00e0 la prot\u00e9ine F 76 . La prot\u00e9ine G est un antig\u00e8ne inhabituel qui, peut-\u00eatre en raison de sa forte glycosylation et de sa structure non globulaire, induit des anticorps \u00e0 faible activit\u00e9 neutralisante ; la forme soluble de la glycoprot\u00e9ine G peut agir comme un leurre pour les anticorps, et peut induire aussi une d\u00e9viation de la r\u00e9ponse immune vers la voie CD4 + . L'infection des monocytes et macrophages peut bloquer certaines de leurs fonctions, et la production d'inhibiteur de l'IL 1 et d'IL 10 peut diminuer la r\u00e9ponse immunitaire globale 62 . Certains produits de g\u00e8nes VRS peuvent interf\u00e9rer avec la r\u00e9ponse immunitaire : le nez cyst\u00e9ine de la prot\u00e9ine G a une structure similaire au r\u00e9cepteur du TNF et peut ainsi \u00eatre un antagoniste du TNF.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1268,
                    "end": 1270,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9infections \u00e0 VRS"
        },
        {
            "text": "Les virus para-influenza sont des agents fr\u00e9quents d'infections respiratoires chez l'enfant. Toutes les atteintes cliniques sont possibles, mais le tableau est domin\u00e9 par les bronchiolites \u00e0 virus parainfluenza 3 et les laryngotrach\u00e9ites aigu\u00ebs \u00e0 virus para-influenza 1 et 2 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infections \u00e0 virus para-influenza"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s une incubation de 3 \u00e0 5 jours, les infections \u00e0 virus para-influenza d\u00e9butent par une infection locale du nasopharynx qui s'\u00e9tend fr\u00e9quemment aux voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures, et notamment au larynx et \u00e0 la trach\u00e9e avec les virus para-influenza suffocantes (62 %), mais il existe parfois une atteinte bronchique ou pulmonaire (25 %) ou une rhinopharyngite (13 %) 15 . Les infections dues aux virus para-influenza 2 et 4 sont plus rares. Les premi\u00e8res sont presque toujours des laryngotrach\u00e9ites aigu\u00ebs, les secondes des infections rhinopharyng\u00e9es banales, en g\u00e9n\u00e9ral non identifi\u00e9es. Chez l'adulte, les virus para-influenza sont responsables \u00e9galement d'atteintes des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures 53 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 703,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "La physiopathologie des bronchiolites ou des laryngotrach\u00e9ites aigu\u00ebs suffocantes du jeune enfant \u00e0 virus para-influenza est comparable \u00e0 celle des infections \u00e0 VRS, avec notamment dans l'infection \u00e0 virus para-influenza 3, une hyperr\u00e9activit\u00e9 de l'immunit\u00e9 cellulaire et une synth\u00e8se accrue d'IgE sp\u00e9cifiques 74 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 312,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Role of respiratory syncytial virus in early hospitalizations for respiratory distress of young infants with cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Abman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ogle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler-Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rumack",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Accurso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "826--830",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Parainfluenza type 3 meningistis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arguedas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Stutman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Blanding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "175--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Bronchiolites \u00e0 VRS chez le tout jeune enfant et anticorps maternels transmis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Attree",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tourangeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "St-Maur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Alvarez-Vega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Garbarg-Chenon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Arch Fr P\u00e9diatr",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "791--793",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Complete heart block and respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bairan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cherry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Codd",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "264--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "De la bronchiolite aigu\u00eb virale du nourrisson \u00e0 l'asthme de l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "P\u00e9diatrie",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "263--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Bronchiolite aigu\u00eb",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Histoire naturelle. Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "8",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "31--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Bronchiolite aigu\u00eb du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "D\u00e9finition. Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "8",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Decreased interleukin-12 levels in umbilical cord blood in children who developed acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco-Quiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "175--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Journ\u00e9es parisiennes de p\u00e9diatrie. \u00c9valuation clinique et caract\u00e8res de gravit\u00e9. Paris: Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourrillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Aujard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "227--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Pr\u00e9valence et aspects cliniques de l'infection par les sous-types A et B du virus respiratoire syncytial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Constantini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrevel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Arch Fr P\u00e9diatr",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "639--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Physiopathologie et immunologie de l'atteinte pulmonaire lors des bronchiolites aigu\u00ebs du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Interne P\u00e9diatr",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "8--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Allergie respiratoire et virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Duhamel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "6",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "29--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Nasal quantity of respiratory syncytial virus correlates with disease severity in hospitalized infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Buckingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "113--117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection of human mononuclear leukocytes in vitro and in vivo",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Domurat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "895--902",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Diagnosis and significance of parainfluenza virus infections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Downham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcquillin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Complications de la bronchiolite",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dutau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "8",
            "issn": "suppl1",
            "pages": "58--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Recurrent wheezing in very preterm infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "165--171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Analysis of cells obtained by bronchial lavage of infants with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Swarbrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wrightham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dunkley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "71",
            "issn": "",
            "pages": "428--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Tryptase and IgE concentrations in the respiratory tract of infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Everard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Walls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fifield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "64--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "371--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory syncytial virus or influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1510",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Les virus responsables d'infections respiratoires en p\u00e9diatrie. Bilan de 3480 aspirations nasales r\u00e9alis\u00e9es chez l'enfant en une p\u00e9riode de six ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Quibriac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Daon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Amiel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infectons in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Toutain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Speculation on pathogenes in death from respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcquillin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Court",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "327--330",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Les infections rhino-broncho-pulmonaires \u00e0 VRS chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerbeaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Regnard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huraux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Grunberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Ann P\u00e9diatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "760--768",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Risk of primary infection and reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Taber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Franck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "543--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Impact of respiratory virus infections on persons with chronic underlying conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Role of T lymphocyte subsets in the pathogenesis of primary infection and rechallenge with respiratory",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Karzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "1026--1033",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Reye's syndrome associated with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Keeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "74--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "The effect of passive smoking on the development of respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakoc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Quantitative shedding patterns of respiratory syncytial virus in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "151--156",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Neonatal respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kopleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Geiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meagher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "300",
            "issn": "",
            "pages": "393--396",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Long-term prospective study in children after respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mac",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "358--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in children with immunocompromisd function",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Suffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "77--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Textbook of pediatric infectious diseases. Philadelphia: WB Saunders",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1653--1668",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Risk of secondary bacterial infection in infants hospitalized with respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Powell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Pincus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "266--271",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Occurrence of groups A and B of respiratory syncytial virus over 15 years: associated epidemiologic and clinical characteristics in hospitalized and ambulatory children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hildreth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1283--1290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Immunity to and frequency of reinfection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "693--698",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in adults: clinical, virologic and serial pulmonary function studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Speers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "203--205",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia among the elderly: an assessment of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "An outbreak of respiratory syncytial virus in a bone marrow transplant center",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hooton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Osborne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gleaves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "987--993",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prevalence of various respiratory viruses in the middle ear during acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Heikkinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Thint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chonmaitree",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "260--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "The etiologic and epidemiologic spectrum of bronchiolitis in pediatric practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clyde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Collier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Denny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Senior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Sheaffer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "183--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Appearance of a soluble form of the G protein of respiratory syncytial virus in fluids of infected cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Baradaran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Patterson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1705--1714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Th1 and Th2 cytokine induction in pulmonary T cells during infection with respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Spender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Georgiou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;garra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "2447--2455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Les infections s\u00e9v\u00e8res \u00e0 VRS. \u00c9tude de 87 enfants hospitalis\u00e9s au cours d'une \u00e9pid\u00e9mie",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacomet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Godeaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Deblic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Fr P\u00e9diatr",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "573--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Community study of role of viral infections in exacerbations of asthma in 9-11 year old children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Pattemore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lampe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Josephs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "310",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Viral croup: current diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Katadis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "827--834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "The Role of respiratory syncytial virus and other pathogens in acute otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Dollette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yolken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "16--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus infection: clinical features, nosocomial acquisition and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Krasinski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "250--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Relationship between clinical severity of respiratory syncytial virus infection and subtype",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kneyber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Brandenburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rothbarth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Steensel-Moll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "137--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "A hypothesis: antenatal sensitisation to respiratory syncytial virus in viral bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Legg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "431--433",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Parainfluenza virus infection among adults hospitalized for lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Torok",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "134--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Parental smoking, presence of older siblings, and family history of asthma increase the risk of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roghmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "806--812",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Clinical severity of respiratory syncytial virus group A and B infection in Sydney",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Oates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Australia. Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "815--819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Experimental respiratory syncytial virus infection of adults. Possible mechanisms of resistance to infection and illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mills 5th",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chanock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "123--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Froehlich P. Viral RNA in middle ear mucosa and exudates in patients with chronic otitis media with effusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Moyse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mornex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Demonstration of respiratory syncytial virus in an autopsy series",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Neilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Yunis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Pathol",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "491--502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Acute viral infections of upper respiratory tract in elderly people living in the community: comparative, prospective, population based study of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "1060--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Respiratory syncytilal virus RNA in cells from the peripheral blood during acute infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgarvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tully",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Balfour-Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "272--274",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Immunopathological mechanisms in respiratory syncytial virus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Openshaw",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Springer Semin Immunpathol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "187--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Respiratory syncytial virus induces interleukin-10 by human alveolar macrophages: suppression of early cytokine production and implications for incomplete immunity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Panuska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Merolla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hoffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsivitse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cirino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "2445--2453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Acute and long-term effects of viral bronchiolitis in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Lung",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "414--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Report to the Medical Research Council Subcomittee on Respiratory Syncytial virus infection: admissions to hospital in industrial, urban an rural areas",
            "authors": [],
            "year": 1978,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "796--798",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Activation and functional capacity of human neonatal CD4 T-cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1401--1408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in infants is associated with predominant Th-2 like response",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calhoun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hinton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Escobar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaggero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "190--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Deprivation and bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Scholey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Undetectable IgE responses after respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Toms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "126--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "agent pathog\u00e8ne de l'appareil respiratoire",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tournier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vrs",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "P\u00e9diatrie",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "5--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "The release of leukotrienes in the respiratory tract during infection with respiratory syncytial virus: role in obstructive airway disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Volovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Krystofik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "504--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Severity of respiratory syncytial virus infection is related to virus strain",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "814--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Antibodies to respiratory syncytial virus polypeptides and their significance in human infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lambden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ogilvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Watt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1867--1876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "The development of respiratory syncytial virus specific IgE and the release of histamine in nasopharyngeal secretions after infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "841--846",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Role of parainfluenza virus specific IgE in pathogenesis of croup and wheezing subsequent to infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Middleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "889--896",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Parainfluenza virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Welliver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "34--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Evaluation of a live, cold-passaged, temperature-sensitive, respiratory syncytial virus vaccin\u00e9 candidate in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Karron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Crowe",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1331--1342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Lung function, airway responsiveness, and respiratory symptoms before and after bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "O&apos;keeffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Arnott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Landau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "16--24",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Infection des cellules \u00e9pith\u00e9liales bronchiques par le VRS. Inclusions et images syncytiales ; infiltration de cellules inflammatoires (d'apr\u00e8s R. Jaff\u00e9, Pittsburg, \u00c9tats-Unis).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Les polynucl\u00e9aires lib\u00e8rent \u00e9galement des enzymes prot\u00e9olytiques, et dans le cas des \u00e9osinophiles et des basophiles, des effecteurs solubles tels que les leucotri\u00e8nes. La cytologie des s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es et du lavage bronchique des nourrissons atteints de bronchiolite identifie les polynucl\u00e9aires neutrophiles comme majoritaires : 76 % dans le lavage bronchique et 93 % dans le nasopharynx ; dans ces deux pr\u00e9l\u00e8vements, les lymphocytes (9 % et 5 %) et les monocytes (10 % et 2 %) sont moins nombreux, et les \u00e9osinophiles sont d\u00e9tect\u00e9s uniquement dans le lavage bronchique : 1 % 18 .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et des otites moyennes chroniques avec effusion 57 a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9. Dans l'\u00e9tude de Heikkinen T. et al., portant sur 456 exsudats d'otites moyennes aigu\u00ebs, une \u00e9tiologie virale est d\u00e9montr\u00e9e dans 186 cas (41 %) ; le VRS repr\u00e9sente 74 % de ces \u00e9tiologies. Enfin, plusieurs \u00e9tudes montrent que l'infection \u00e0 VRS intervient dans le d\u00e9clenchement des crises d'asthme chez l'enfant 23,47 . Nous avons montr\u00e9 qu'il \u00e9tait le deuxi\u00e8me virus plus fr\u00e9quent d\u00e9clenchant : 21,2 %, apr\u00e8s les rhinovirus : 46,9 %.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". Dans cette tranche d'\u00e2ge, les infections respiratoires sont fr\u00e9quentes. Les virus repr\u00e9sentent 43 % des \u00e9tiologies de 497 infections respiratoires aigu\u00ebs (rhinite, pharyngolaryngite, atteinte respiratoire basse avec toux, dyspn\u00e9e) analys\u00e9es chez des sujets de 60 \u00e0 90 ans 59 . L'infection \u00e0 VRS repr\u00e9sente 3,4 % des cas et 24,3 % des cas sont attribu\u00e9s aux rhinovirus, 11,9 % aux coronavirus, 4,4 % aux virus influenza et 1 % aux virus para-influenza ou aux ad\u00e9novirus. Les signes cliniques ne sont pas sp\u00e9cifiques d'une atteinte virale particuli\u00e8re, mais on note la fr\u00e9quence de la dyspn\u00e9e (64 %) et des atteintes des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures (82 %) dans l'infection \u00e0 VRS. Une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique britannique montre que, comme dans la grippe, l'infection \u00e0 VRS peut augmenter la mortalit\u00e9 chez les personnes \u00e2g\u00e9e 21 . Chez celles vivant en communaut\u00e9, qu'il s'agisse de centres d'h\u00e9bergement ou de centres de soins, l'infection \u00e0 VRS peut \u00eatre \u00e9pid\u00e9mique et donner des formes plus graves. A. Falsey rapporte 18 s\u00e9ries d'infections \u00e0 VRS survenues dans des collectivit\u00e9s de personnes \u00e2g\u00e9es",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ". On remarque que cette fr\u00e9quence se situe au niveau de celle des pneumonies grippales. Dans une s\u00e9rie portant sur des sujets de tous \u00e2ges souffrant de pathologies chroniques (pulmonaire, cardiaque, m\u00e9tabolique, canc\u00e9reuses, immunod\u00e9pressives) et hospitalis\u00e9s pour une infection respiratoire, le VRS est le virus le plus fr\u00e9quemment d\u00e9tect\u00e9, mais surtout chez les enfants de moins de 5 ans : 25 %, et chez seulement 3,6 % des adultes 27 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ". C'est le virus le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9 dans les atteintes respiratoires des sujets greff\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique. L'infection est nosocomiale dans 30 \u00e0 50 % des cas, le virus \u00e9tant transmis aux patients par les visiteurs ou le personnel soignant. Dans l'environnement de patients greff\u00e9s de moelle, le VRS a pu \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 chez 35 des 435 employ\u00e9s au contact des malades ou des membres de la famille41 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}