{
    "paper_id": "d7efb83a3dc82118fc6f4b73fbc9d7e9d3f73531",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los ni\u00f1os con secreci\u00f3n nasal padecen una infecci\u00f3n v\u00edrica, como un resfriado com\u00fan. Los ni\u00f1os experimentan generalmente entre 3 y 8 resfriados cada a\u00f1o, e incluso m\u00e1s si acuden a una guarder\u00eda. A pesar de las recomendaciones en contra de esta pr\u00e1ctica, es frecuente prescribir antibi\u00f3ticos para el resfriado com\u00fan, debido en muchos casos a la observaci\u00f3n de una secreci\u00f3n verdosa o mucopurulenta. Se calcula que la sinusitis bacteriana representa una complicaci\u00f3n en el 0,5%-5% de las infecciones respiratorias altas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RINITIS Y SINUSITIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El resfriado com\u00fan comienza habitualmente con una irritaci\u00f3n far\u00edngea y una secreci\u00f3n nasal diluida y transparente, que se convierte en una secreci\u00f3n mucopurulenta y espesa al cabo de algunos d\u00edas. Esto no indica una infecci\u00f3n bacteriana. Son frecuentes los estornudos, la obstrucci\u00f3n nasal, algunas manifestaciones sist\u00e9micas, como malestar y febr\u00edcula, y la tos. Generalmente, este cuadro dura unos 7 d\u00edas aproximadamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "La persistencia de la secreci\u00f3n nasal mucopurulenta sin signos de mejor\u00eda durante m\u00e1s de 10-14 d\u00edas o unos s\u00edntomas agudos m\u00e1s marcados, como fiebre elevada, cefalea, dolor y/o hinchaz\u00f3n facial, son indicativos de sinusitis bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "La existencia de una secreci\u00f3n nasal transparente se debe m\u00e1s probablemente a una rinitis al\u00e9rgica perenne, que puede cursar con estornudos y prurito ocular y/o nasal. La secreci\u00f3n nasal unilateral, especialmente si es maloliente, suele ser signo de la presencia de un cuerpo extra\u00f1o en la nariz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "La secreci\u00f3n nasal es el hallazgo m\u00e1s frecuente en la rinosinusitis. Dicha secreci\u00f3n puede ser transparente o mucopurulenta y no nos indica su causa. Se asocia con frecuencia a eritema far\u00edngeo. En la rinitis al\u00e9rgica, la mucosa nasal presenta un tono p\u00e1lido y est\u00e1 inflamada. En las sinu- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Rinitis y sinusitis 1 La rinitis aguda es muy frecuente y se debe fundamentalmente a infecciones por virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ASPECTOS ESENCIALES"
        },
        {
            "text": "2 Una secreci\u00f3n mucopurulenta no implica necesariamente una infecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ASPECTOS ESENCIALES"
        },
        {
            "text": "3 Los antibi\u00f3ticos est\u00e1n indicadas \u00fanicamente en aquellos casos de secreci\u00f3n nasal prolongada (>10-14 d\u00edas de duraci\u00f3n), que es un indicio probable de sinusitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ASPECTOS ESENCIALES"
        },
        {
            "text": "4 Una secreci\u00f3n nasal constante puede deberse a una rinitis al\u00e9rgica perenne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ASPECTOS ESENCIALES"
        },
        {
            "text": "1 La epistaxis es muy frecuente y responde en la mayor\u00eda de los casos a una medida de primeros auxilios muy simple: la compresi\u00f3n de la nariz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epistaxis"
        },
        {
            "text": "2 En aquellos casos en los que no responde a esta medida, se puede aplicar una crema antis\u00e9ptica nasal o cauterizar con nitrato de plata.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epistaxis"
        },
        {
            "text": "3 Los casos graves son infrecuentes, pero constituyen una urgencia m\u00e9dica que obliga a la inserci\u00f3n de vendas en la nariz y la derivaci\u00f3n urgente a un servicio de otorrinolaringolog\u00eda (ORL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epistaxis"
        },
        {
            "text": "4 Se debe descartar una tendencia subyacente al sangrado en aquellos casos con antecedentes familiares de tendencias hemorr\u00e1gicas o con epistaxis recurrente grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epistaxis"
        },
        {
            "text": "1 Los traumatismos nasales son frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismos nasales"
        },
        {
            "text": "2 En la mayor\u00eda de los casos apenas es necesario intervenir. No obstante, es fundamental realizar una exploraci\u00f3n minuciosa para descartar la posibilidad de un hematoma del tabique nasal. sitis puede producirse hinchaz\u00f3n facial, como sensibilidad orbitaria/periorbitaria y/o facial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traumatismos nasales"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 indicada ninguna prueba para el resfriado com\u00fan. Las infecciones por rinovirus y coronavirus representan aproximadamente el 60% de todos los casos y son dif\u00edciles de identificar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "La sinusitis es otro posible diagn\u00f3stico cl\u00ednico. Los estudios radiol\u00f3gicos para la sinusitis aguda son dif\u00edciles de interpretar, ya que se pueden observar hallazgos similares en el resfriado com\u00fan o incluso en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos. Adem\u00e1s, los senos de los ni\u00f1os peque\u00f1os est\u00e1n poco desarrollados y los senos frontal y esfenoidal no aparecen hasta los 5-6 a\u00f1os de edad. Las pruebas radiol\u00f3gicas deben reservarse para aquellos casos en los que se producen complicaciones, como complicaciones intraorbitarias o intracraneales, o posiblemente para los casos recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "Si se aspira el l\u00edquido de la sinusitis bajo anestesia general, los microorganismos m\u00e1s frecuentes en los cultivos son Pneumococcus, seguidos por Haemophilus influenzae, Moraxella catarrhalis y finalmente por los virus. Los cultivos nasofar\u00edngeos no tienen valor predictivo y, por consiguiente, no son de ninguna utilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 indicado el uso de antibi\u00f3ticos para el resfriado com\u00fan, ya que se ha demostrado que no modifican la evoluci\u00f3n de la enfermedad ni previenen el desarrollo de complicaciones. Se ha comprobado que el tratamiento sistem\u00e1tico con antihistam\u00ednicos reduce las secreciones nasales y los estornudos. La rinitis al\u00e9rgica perenne responde mejor a los corticoesteroides intranasales, aunque con frecuencia los ni\u00f1os no toleran bien estos f\u00e1rmacos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Incluso en la sinusitis bacteriana, la mayor\u00eda de los casos remite espont\u00e1neamente. Los descongestionantes nasales pueden proporcionar alg\u00fan alivio a corto plazo. Si se recurre a los antibi\u00f3ticos, se recomienda administrar amoxicilina durante 10-14 d\u00edas como tratamiento de primera l\u00ednea. Se pueden combinar amoxicilina y clavulanato en aquellos casos que no responden en un plazo de 48-72 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "El resfriado com\u00fan puede producir complicaciones bacterianas, como otitis media, pero dichas complicaciones no se pueden prevenir con el uso de antibi\u00f3ticos. A menudo, las infecciones respiratorias altas precipitan un proceso asm\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "La sinusitis etmoidal puede propagarse y causar celulitis orbitaria o extenderse al interior del cr\u00e1neo y producir un absceso o trombosis del seno cavernoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "La lactancia natural tiene un efecto protector sobre el n\u00famero de infecciones respiratorias altas que desarrollan los ni\u00f1os peque\u00f1os. La asistencia a una guarder\u00eda y la exposici\u00f3n ambiental al humo de tabaco incrementan el n\u00famero de episodios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PREVENCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Aunque la epistaxis es frecuente durante la infancia (\u0203 6%-9% de los ni\u00f1os), suele ser leve y generalmente no requiere ninguna intervenci\u00f3n m\u00e9dica, y menos la asistencia a un servicio de urgencias (SU).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPISTAXIS INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Si un paciente acude al m\u00e9dico con una epistaxis, esta suele ser recurrente y en ocasiones copiosa. Cuando es de tipo recurrente, puede ser muy frecuente. Puede producirse a cualquier edad, tanto durante el d\u00eda como por la noche.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS"
        },
        {
            "text": "La hemorragia puede ser unilateral o bilateral. Normalmente se observan costras y vasos sangu\u00edneos en la regi\u00f3n de Little.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Normalmente, se realizan pruebas para descartar posibles trastornos hemorr\u00e1gicos. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos dichas pruebas son normales, a menos que existan otros indicios de tendencia al sangrado o antecedentes familiares. Una anamnesis con epistaxis m\u00e1s intensas, con hemorragias frecuentes de mayor cuant\u00eda y duraci\u00f3n, es m\u00e1s indicativa de un trastorno hemorr\u00e1gico, como la enfermedad de von Willebrand, y obliga a realizar las pruebas pertinentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de primeros auxilios para la epistaxis consiste en comprimir con fuerza las aletas nasales para ejercer presi\u00f3n sobre la regi\u00f3n de Little. Esta maniobra permite interrumpir la hemorragia en la mayor\u00eda de los casos. Tanto en la epistaxis primaria como en los casos recurrentes, la aplicaci\u00f3n de una crema antis\u00e9ptica nasal es igualmente eficaz como medida de cauterizaci\u00f3n nasal y es de m\u00e1s f\u00e1cil ejecuci\u00f3n. En los ni\u00f1os no suele ser necesaria la introducci\u00f3n de vendas en la nariz u otras intervenciones de mayor envergadura, que s\u00ed pueden estar indicadas junto con la derivaci\u00f3n inmediata a un servicio de urgencias de ORL en caso de epistaxis aguda grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "En contadas ocasiones, la epistaxis recurrente puede llegar a causar anemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "Los traumatismos nasales son frecuentes en los ni\u00f1os, y el hueso nasal es el que con m\u00e1s frecuencia se fractura en el cuerpo humano. Los traumatismos pueden producirse a cualquier edad, pero son m\u00e1s frecuentes en los ni\u00f1os de corta edad. Igual que en la mayor\u00eda de las lesiones, se observa un mayor predominio masculino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAUMATISMOS NASALES INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los mecanismos de lesi\u00f3n m\u00e1s corrientes son las ca\u00eddas, generalmente en el domicilio, seguidas por los accidentes deportivos. Las peleas representan una causa relativamente frecuente de lesiones nasales. Tambi\u00e9n se debe considerar la posibilidad de los malos tratos infantiles (lesiones infligidas), 14.2 NARIZ 14 OTORRINOLARINGOLOG\u00cdA Y ODONTOLOG\u00cdA especialmente en los ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os (que no andan todav\u00eda). Debido a ello, es necesaria una anamnesis muy minuciosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS Y EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Los tipos de lesiones var\u00edan considerablemente, desde las abrasiones y laceraciones de las partes blandas hasta las lesiones esquel\u00e9ticas (fracturas, luxaciones y lesiones de cart\u00edlagos). No es frecuente observar epistaxis muy copiosas. Debido a la hinchaz\u00f3n, a menudo resulta dif\u00edcil evaluar adecuadamente el alcance de la lesi\u00f3n durante la fase aguda (especialmente las posibles deformidades). La exploraci\u00f3n debe incluir un estudio de las cavidades nasales. La desviaci\u00f3n, hinchaz\u00f3n y/o cambio de color del tabique nasal pueden indicar un hematoma septal, en cuyo caso est\u00e1 indicada una consulta ORL urgente para la posible evacuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS Y EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Si el ni\u00f1o no coopera adecuadamente, puede ser necesario usar un anest\u00e9sico para poder realizar una evaluaci\u00f3n adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS Y EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA"
        },
        {
            "text": "Los estudios radiol\u00f3gicos no suelen ser de ninguna ayuda, y generalmente s\u00f3lo se solicitan por razones medicolegales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PRUEBAS COMPLEMENTARIAS"
        },
        {
            "text": "En la mayor\u00eda de las lesiones nasales no se requieren m\u00e1s medidas terap\u00e9uticas que la analgesia. No obstante, es esencial realizar un seguimiento del paciente para determinar el alcance de las deformidades. El momento m\u00e1s recomendable para ello es 3-4 d\u00edas despu\u00e9s de la lesi\u00f3n, aproximadamente, ya que para entonces la hinchaz\u00f3n ha desaparecido habitualmente y, si es necesario, se puede proceder al tratamiento precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Los hematomas del tabique nasal, con o sin formaci\u00f3n de abscesos, constituyen la principal complicaci\u00f3n que puede causar da\u00f1os a largo plazo y, por consiguiente, producir problemas. Pueden aparecer al cabo de alg\u00fan tiempo y haber pasado desapercibidos en una evaluaci\u00f3n previa. Los hematomas pueden ser muy dolorosos y provocan a menudo obstrucci\u00f3n nasal. Por s\u00ed solo, un hematoma septal puede causar da\u00f1os en el cart\u00edlago nasal, como necrosis as\u00e9ptica. Sin embargo, el desarrollo de un absceso se acompa\u00f1a casi siempre de da\u00f1os en el cart\u00edlago y puede causar una deformidad nasal potencialmente grave. Se han cultivado microorganismos, como Staphylococcus aureus, Streptococcus pneumoniae y S. pyogenes. Un absceso del tabique nasal puede complicarse igualmente con una meningitis o una trombosis del seno cavernoso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COMPLICACIONES"
        },
        {
            "text": "Todav\u00eda no se sabe bien qu\u00e9 tipo de ni\u00f1os deben someterse a pruebas diagn\u00f3sticas y cu\u00e1l debe ser el alcance de las investigaciones para los trastornos hemorr\u00e1gicos. Aunque en los casos graves y recurrentes parece indicado un estudio exhaustivo de la coagulaci\u00f3n, incluyendo pruebas para descartar la enfermedad de von Willebrand.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPISTAXIS"
        },
        {
            "text": "Una rinoplastia abierta para corregir posibles deformidades nasales puede alterar el propio crecimiento de la nariz y debe utilizarse de la forma m\u00e1s conservadora posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRAUMATISMOS NASALES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hematoma and abscess of the nasal septum in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Canty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Archives of Otolaryngology Head & Neck Surgery",
            "volume": "122",
            "issn": "12",
            "pages": "1373--1376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Thompson RE 1989 Maxillofacial trauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Crockett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mungo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Paediatric Clinics of North America",
            "volume": "36",
            "issn": "6",
            "pages": "1471--1494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Acute nasal trauma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "East",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;donaghue",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Journal of Paediatric Surgery",
            "volume": "22",
            "issn": "4",
            "pages": "308--310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Towards evidence based emergency medicine: Best BETs from the Manchester Royal Infirmary. Cautery or cream for epistaxis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emergency Medicine Journal",
            "volume": "18",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Nasal septal hematoma",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ginsburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Paediatrics in Review",
            "volume": "19",
            "issn": "4",
            "pages": "142--143",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Prevalence and significance of mild bleeding disorders in children with recurrent epistaxis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Katsanis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Journal of Paediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "11",
            "pages": "73--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Paediatric epistaxis: Alder Hey experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Makura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Porter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mccormick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Journal of Laryngology & Otology",
            "volume": "116",
            "issn": "11",
            "pages": "903--906",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Antibiotic prescribing for children with colds, upper respiratory tract infections, and bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyquist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Journal American Medical Association",
            "volume": "279",
            "issn": "11",
            "pages": "875--877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Acute sinusitis-Principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Paediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "1",
            "pages": "174--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "The common cold-Principles of judicious use of antimicrobial agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Paediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "1",
            "pages": "181--184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Management of epistaxis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruddy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "International Journal of Paediatric Otorhinolaryngology",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "139--142",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}