{
    "paper_id": "d9caaedc9d3accd61aa54abb0d7fe4a933414121",
    "metadata": {
        "title": "Bronquiolitis",
        "authors": [
            {
                "first": "Olaia",
                "middle": [],
                "last": "Sard\u00f3n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Neumolog\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Donostia. San Sebasti\u00e1n. Guip\u00fazcoa",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": "osardon@euskalnet.net"
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Korta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Neumolog\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Donostia. San Sebasti\u00e1n. Guip\u00fazcoa",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": "jkorta@separ.es"
            },
            {
                "first": "Eduardo",
                "middle": [
                    "G"
                ],
                "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Neumolog\u00eda. Servicio de Pediatr\u00eda. Hospital Donostia. San Sebasti\u00e1n. Guip\u00fazcoa",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La bronquiolitis es una enfermedad infecciosa de la v\u00eda respiratoria inferior que afecta fundamentalmente a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os. No hay un consenso sobre el concepto de bronquiolitis, especialmente en lo referente a la edad de los sujetos afectados ni a la exigencia de ser o no ser el primer episodio. El concepto m\u00e1s extendido es el propuesto por McConnochie 1 , seg\u00fan el cual la bronquiolitis queda definida como \"el primer episodio agudo de sibilancias, precedido por un cuadro respiratorio de origen viral que afecta a ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os y preferentemente en el primer a\u00f1o de edad\". Recientemente se han propuesto otros criterios que incluyen a \"sujetos menores de 2 a\u00f1os con aparici\u00f3n r\u00e1pida de rinofaringitis previa (24-48 h) y asociaci\u00f3n de alguno de los s\u00edntomas siguientes: disnea espiratoria con polipnea, tiraje subcostal, intercostal o suprasternal, distensi\u00f3n tor\u00e1cica (cl\u00ednica o radiol\u00f3gica), dificultad respiratoria y/o sibilancias y/o crepitantes de predominio espiratorio, y primer episodio coincidiendo con el per\u00edodo epid\u00e9mico del virus respiratorio sincitial (VRS)\" 2 . Sea como fuere, la bronquiolitis es una enfermedad de etiolog\u00eda viral y de curso agudo, que se caracteriza por inflamaci\u00f3n, edema y, en ocasiones, necrosis del epitelio de las c\u00e9lulas respiratorias que recubren los bronquiolos, y aumento en la producci\u00f3n de moco; cl\u00ednicamente se manifiesta con taquipnea, aumento del trabajo respiratorio, hipoventilaci\u00f3n, sibilancias y estertores crepitantes espiratorios; en la mayor\u00eda de los casos, se presenta en ondas epid\u00e9micas anuales con predominio estacional (invierno), aunque puede presentarse en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. Seg\u00fan los resultados obtenidos en diversos estudios, la bronquiolitis grave y/o la neumon\u00eda inducidas por distintos virus en lactantes con edad inferior a 24 meses (VRS y metaneumovirus humano, entre otros) son un factor de riesgo para el desarrollo posterior de episodios de sibilancias recurrentes y asma en etapas sucesivas del crecimiento y del desarrollo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actualizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El VRS es la primera causa de infecci\u00f3n respiratoria aguda grave en forma de bronquiolitis o neumon\u00eda y, adem\u00e1s, es la principal causa de hospitalizaci\u00f3n por infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior en menores de 2 a\u00f1os, en los pa\u00edses desarrollados 3 . En Europa, la tasa de hospitalizaci\u00f3n por a\u00f1o por bronquiolitis por VRS es de 34-37/1.000 en lactantes con edad inferior a 6 meses y de 25/1.000 en lactantes con edad inferior a 12 meses. El 1-4% de los lactantes con edad inferior a 12 meses son hospitalizados por infecci\u00f3n por VRS 4 . Asimismo, en Estados Unidos la tasa de hospitalizaci\u00f3n por a\u00f1o alcanza el 29,5-31,2/1.000 menores de 12 meses 5 . La morbilidad y la mortalidad relacionadas con la bronquiolitis inducida por el VRS son mayores en lactantes prematuros y en lactantes con displasia broncopulmonar (DBP), en afectados de cardiopat\u00eda cong\u00e9nita hemodin\u00e1micamente significativa y en ciertas inmunodeficiencias. Sin embargo, Cilla et al 6 estudiaron los factores de riesgo en una muestra de 361 lactantes menores de 24 meses hospitalizados por infecci\u00f3n por el VRS, y los compararon con la poblaci\u00f3n general. En el an\u00e1lisis multifactorial, el peso neonatal inferior a 2.500 g se asoci\u00f3 de forma independiente a la hospitalizaci\u00f3n por infecci\u00f3n por el VRS y fue el factor de riesgo m\u00e9dico encontrado con mayor frecuencia (incidencia de 58,4/1.000 frente a 19,3/1.000 respecto al peso neonatal superior a 2.500 g) (tabla 1). La forma de presentaci\u00f3n predominante de la bronquiolitis es epid\u00e9mica estacional durante",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis es una inflamaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea peque\u00f1a de etiolog\u00eda viral, caracterizada por atrapamiento a\u00e9reo pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El virus respiratorio sincitial es la primera causa de infecci\u00f3n respiratoria aguda grave en forma de bronquiolitis o neumon\u00eda y es, adem\u00e1s, la principal causa de hospitalizaci\u00f3n por infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior en menores de 2 a\u00f1os en pa\u00edses desarrollados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico es fundamentalmente cl\u00ednico, y no es necesaria la realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica de ex\u00e1menes complementarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El tratamiento se sustenta en medidas generales de soporte, como la hidrataci\u00f3n y la oxigenoterapia. Aunque no se debe utilizar de forma sistem\u00e1tica, puede estar indicado un ensayo terap\u00e9utico con \u03b2 2agonistas adren\u00e9rgicos y/o adrenalina nebulizada. La administraci\u00f3n de glucocorticoides, tanto sist\u00e9micos como inhalados, no est\u00e1 justificada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "No se dispone de pruebas suficientes que apoyen el tratamiento farmacol\u00f3gico con antiinflamatorios para prevenir el desarrollo de sibilancias recurrentes posbronquiolitis. los meses fr\u00edos, desde noviembre a abril, con la m\u00e1xima incidencia de noviembre a febrero de cada a\u00f1o. La aparici\u00f3n en brotes anuales, la alta incidencia de la infecci\u00f3n en los primeros meses de la vida y la baja capacidad inmunog\u00e9nica son caracter\u00edsticas espec\u00edficas del VRS que lo diferencian de otros virus humanos. Alrededor de la mitad de los lactantes susceptibles presentan la infecci\u00f3n primaria durante cada epidemia y, por tanto, la mayor\u00eda de los ni\u00f1os han pasado la infecci\u00f3n al cumplir los 3 a\u00f1os de edad 7 . La fuente de infecci\u00f3n viral es generalmente un ni\u00f1o o un adulto con una infecci\u00f3n respiratoria banal o asintom\u00e1tica y, en otras ocasiones, f\u00f3mites contaminados, con un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de aproximadamente 2-8 d\u00edas tras el contacto inicial. Algunos factores que facilitan la infecci\u00f3n por el VRS son el humo del tabaco, el contacto con otros ni\u00f1os, la asistencia a la guarder\u00eda, el medio urbano, la vivienda desfavorable, el hacinamiento y los antecedentes de enfermedad respiratoria neonatal. Se admite, no sin reservas, que la lactancia materna es protectora frente a la infecci\u00f3n por VRS, por la transmisi\u00f3n de anticuerpos anti-VRS espec\u00edficos, particularmente la fracci\u00f3n IgA e IgG. Asimismo, existe un importante riesgo de transmisi\u00f3n intrahospitalaria de la infecci\u00f3n por el VRS a trav\u00e9s de las manos del personal sanitario, tanto a ni\u00f1os hospitalizados como a las personas que los atienden. Seg\u00fan Hall 8 , hasta un 50% del personal sanitario de las unidades pedi\u00e1tricas estar\u00edan infectados por el virus y el 15-20% permanecer\u00edan, adem\u00e1s, asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "El VRS es el pat\u00f3geno implicado con m\u00e1s frecuencia en la bronquiolitis, aunque tambi\u00e9n hay otros virus causantes, como los virus parainfluenzae (1, 2 y 3), influenzae, adenovirus (3, 7 y 21), rinovirus, los nuevos coronavirus (HCoV-NH, HCoV-NL63 y HCoV-HKU1) 9,10 y los recientemente descritos, metaneumovirus y bocavirus humano. El VRS se aisl\u00f3 por primera vez en 1956 y a partir de 1960 fue reconocido como el agente implicado con m\u00e1s frecuencia en la etiolog\u00eda de la enfermedad obstructiva de la peque\u00f1a v\u00eda a\u00e9rea del lactante y del ni\u00f1o peque\u00f1o. Se ha considerado un pat\u00f3geno pedi\u00e1trico casi exclusivo, aunque puede producir enfermedad a otras edades, especialmente en el hu\u00e9sped inmunocomprometido, tanto en ni\u00f1os como en adultos. El VRS en un virus ARN capsulado, no segmentado y formado por una \u00fanica cadena de ARN en sentido negativo. Pertenece al g\u00e9nero Pneumoviridae y a la familia Paramyxoviridae y, a pesar de su c\u00e1psula, es relativamente inestable en condiciones ambientales, se inactiva por detergentes y por diversos desinfectantes y puede transmitirse por f\u00f3mites. Est\u00e1 constituido por 10 genes que codifican 10 prote\u00ednas que incluye 2 prote\u00ednas no estructurales (NS1 y NS2), 2 matrices proteicas (M1 y M2), 3 prote\u00ednas transmembrana (F, G y SH) y 3 asociadas al n\u00facleo-c\u00e1pside (N, P y L). Entre las prote\u00ednas estructurales, las glucoprote\u00ednas F y G, asociadas a la envoltura, constituyen los mayores determinantes antig\u00e9nicos del virus, ya que inducen la formaci\u00f3n de anticuerpos neutralizantes y parecen, por tanto, las m\u00e1s relevantes para facilitar una respuesta inmunitaria protectora. La glucoprote\u00edna G causa la adhesi\u00f3n del virus a las c\u00e9lulas del epitelio respiratorio, al comienzo de la infecci\u00f3n y se ha relacionado con la producci\u00f3n de una respuesta predominantemente Th2, mientras que la glucoprote\u00edna F facilita la penetraci\u00f3n celular, la inserci\u00f3n del ARN en las c\u00e9lulas del hu\u00e9sped y la formaci\u00f3n de sincitios celulares. Estudios en humanos y modelos animales sugieren que la prote\u00edna F estimula una respuesta predominantemente Th1 11 . La caracterizaci\u00f3n gen\u00e9tica y antig\u00e9nica del VRS ha permitido identificar 2 grupos mayores, A y B, que pueden cocircular en la comunidad durante el invierno. Parveen et al 12 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2063,
                    "end": 2065,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2240,
                    "end": 2242,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La bronquiolitis inducida por virus es la primera causa de infecci\u00f3n respiratoria aguda grave en menores de 2 a\u00f1os en pa\u00edses desarrollados. Es una enfermedad de curso agudo que se caracteriza por inflamaci\u00f3n, edema y, en ocasiones, necrosis del epitelio de las c\u00e9lulas respiratorias que recubren los bronquiolos y aumento de la producci\u00f3n de moco. Se manifiesta cl\u00ednicamente con taquipnea, aumento del trabajo respiratorio, hipoventilaci\u00f3n, sibilancias y estertores crepitantes espiratorios. En la mayor\u00eda de los casos se presenta en ondas epid\u00e9micas anuales con predominio estacional (invierno), aunque puede presentarse en cualquier \u00e9poca del a\u00f1o. n\u00e9ticos del virus. Distintos autores han comunicado la asociaci\u00f3n significativa entre la infecci\u00f3n por HBoV en lactantes menores de 2 a\u00f1os hospitalizados con enfermedad aguda del tracto respiratorio inferior, tipo bronquiolitis o neumon\u00eda (prevalencia del 3 al 6%), con una distribuci\u00f3n estacional de predominio en los meses fr\u00edos de invierno 21 . Los factores de riesgo para la infecci\u00f3n grave por HBoV son similares a los descritos para el VRS 22 . Por el contrario, la infecci\u00f3n por bocavirus humano ser\u00eda m\u00e1s frecuente en lactantes con una edad superior a 6 meses, a diferencia de las infecciones por VRS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 993,
                    "end": 995,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1096,
                    "end": 1098,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La inoculaci\u00f3n del VRS se realiza a trav\u00e9s de la superficie de la mucosa nasal y de las conjuntivas e infecta preferentemente las c\u00e9lulas epiteliales de las peque\u00f1as v\u00edas a\u00e9reas. El lactante se afecta de forma especial por sus peculiaridades anat\u00f3micas: menor conductancia de la v\u00eda perif\u00e9rica, menor consistencia del cart\u00edlago bronquial, mayor n\u00famero de gl\u00e1ndulas mucosas, desarrollo incompleto del m\u00fasculo liso bronquial y menor elasticidad pulmonar. En general, la respuesta inmunitaria primaria a la infecci\u00f3n por el VRS es pobre e incompleta, por lo que las reinfecciones son frecuentes, a pesar de la presencia de t\u00edtulos altos de anticuerpos neutralizantes. El VRS no se replica normalmente fuera del aparato respiratorio y la infecci\u00f3n queda restringida a la mucosa respiratoria, excepto en presencia de inmunodepresi\u00f3n de c\u00e9lulas T o B. Las manifestaciones de la infecci\u00f3n por el VRS son el resultado del efecto citop\u00e1tico directo del virus en las c\u00e9lulas del epitelio respiratorio y de la respuesta inmunitaria del hu\u00e9sped. Hay tambi\u00e9n un desequilibrio entre las 2 ramas de la inmunidad: la innata y la adaptativa. En los lactantes con bronquiolitis por el VRS se liberan diferentes citocinas, como la interleucina 6 (IL-6), el factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1), quemocinas (IL-8, prote\u00edna-1-alfa inflamatoria del macr\u00f3fago, MIP-1\u03b1 y RAN-TES) y otros mediadores de la inmunidad celular, que regulan la respuesta local y son la primera respuesta a la infecci\u00f3n. La interacci\u00f3n entre todos los factores es compleja, ya que act\u00faan de forma coordinada reclutando y activando c\u00e9lulas dendr\u00edticas, c\u00e9lulas mononucleares y neutr\u00f3filos en la v\u00eda a\u00e9rea 23 . Adem\u00e1s, existe una activaci\u00f3n de los mediadores inflamatorios neuronales no colin\u00e9rgicos y no adren\u00e9rgicos que producen necrosis de las c\u00e9lulas ciliadas del epitelio bronquiolar, infiltraci\u00f3n por c\u00e9lulas redondas y edema de la submucosa, que junto con la producci\u00f3n de moco aumen-diaron de forma prospectiva la epidemiolog\u00eda molecular del VRS en todos los lactantes hospitalizados por infecci\u00f3n aguda del tracto respiratorio inferior por el VRS. Encontraron una mayor prevalencia del grupo A (77%) que del grupo B (23%) y, asimismo, describieron una mayor variabilidad gen\u00e9tica del primero (14%) frente al segundo (2%). Actualmente, no hay evidencia de que los distintos tipos expresen virulencias diferentes 13 . Las diferentes respuestas inmunitarias de ambos grupos dificultan la obtenci\u00f3n de una vacuna \u00fanica para ambos. Asimismo, Mej\u00edas et al 14 describieron que mientras que los anticuerpos antiprote\u00ednas F confer\u00edan protecci\u00f3n frente a los 2 tipos de VRS, los dirigidos frente a la prote\u00edna G generalmente no eran protectores frente a ambos, debido a que \u00fanicamente exist\u00eda un 35% de homogeneidad entre la prote\u00edna G de los tipos A y B. Por tanto, la prote\u00edna F es una de las dianas principales para las intervenciones terap\u00e9uticas. El rinovirus pertenece a la familia Picornaviridae y fue descrito por primera vez en 1956; actualmente existen m\u00e1s de 1.100 serotipos descritos 15 tada da lugar a un estrechamiento de la v\u00eda a\u00e9rea, mediada en parte por la liberaci\u00f3n de leucotrienos, prostaglandinas y \u00f3xido n\u00edtrico. Todo ello da como resultado la obstrucci\u00f3n de la peque\u00f1a v\u00eda a\u00e9rea con consiguiente producci\u00f3n de sibilancias, atelectasias e hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar caracter\u00edsticos de la bronquiolitis inducida por virus. Adem\u00e1s, se produce un aumento del volumen de gas intrator\u00e1cico y de las resistencias del sistema respiratorio, disminuyendo el flujo de gas espirado y la compliancia din\u00e1mica, aumentando el trabajo respiratorio y el consumo de ox\u00edgeno. El desequilibrio ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n conduce a hipoventilaci\u00f3n, hipoxemia e hipercapnia. En general, las infecciones virales promueven una respuesta Th1, productora de interfer\u00f3n gamma (IFN-\u03b3), frente a la respuesta Th2, productora de IL-4 e IL-5.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1660,
                    "end": 1662,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 2374,
                    "end": 2376,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 3049,
                    "end": 3051,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico comienza, t\u00edpicamente, con s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias altas, como rinorrea, tos y estornudos, junto con febr\u00edcula y menor apetito. En un per\u00edodo de 1 a 4 d\u00edas, la tos se hace m\u00e1s intensa, y se instaura dificultad respiratoria e irritabilidad. Seg\u00fan progresa la enfermedad, el lactante presenta signos de dificultad respiratoria y, en los m\u00e1s peque\u00f1os, la apnea puede ser el s\u00edntoma m\u00e1s llamativo. En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se aprecian los signos de aumento del trabajo respiratorio: taquipnea, uso de los m\u00fasculos accesorios, aleteo y retracciones. En la auscultaci\u00f3n se aprecia hipoventilaci\u00f3n con estertores crepitantes y sibilancias espiratorias e inspiratorias as\u00ed como espiraci\u00f3n alargada. La mayor\u00eda de los casos son formas leves y el proceso se resuelve en una semana, pero puede que el cuadro evolucione hacia forma m\u00e1s graves, con rechazo del alimento e incremento de la dificultad respiratoria 24 el valor de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno mediante la pulsioximetr\u00eda, con un grado de asociaci\u00f3n adecuado entre las escalas globales, la frecuencia respiratoria y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno 27 . Adem\u00e1s de valorar estos par\u00e1metros cl\u00ednicos, hay que tener en consideraci\u00f3n los factores de riesgo que, por sus caracter\u00edsticas, pueden inducir a mayores necesidades de ox\u00edgeno, una mayor necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y una mayor morbimortalidad (tabla 1) 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 925,
                    "end": 927,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1111,
                    "end": 1113,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se realiza analizando muestras de secreciones nasofar\u00edngeas que contengan c\u00e9lulas epiteliales. Se obtienen por aspirado y se detectan los ant\u00edgenos virales mediante m\u00e9todos como la inmunofluorescencia o el inmunoensayo enzim\u00e1tico. De esta forma, se puede realizar el diagn\u00f3stico con una sensibilidad y una especificidad del 80-90% 29 . El cultivo viral, que vendr\u00eda a ser el patr\u00f3n de referencia, es caro y el resultado es tard\u00edo. Los m\u00e9todos serol\u00f3gicos pueden ser \u00fatiles para estudios epidemiol\u00f3gicos, pero no aportan nada al diagn\u00f3stico individual. Los ensayos de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa son m\u00e1s sensibles y han permitido la detecci\u00f3n de otros virus causantes de esta enfermedad. La detecci\u00f3n del virus, aunque no modifica la actitud terap\u00e9utica, es \u00fatil porque permite tomar medidas preventivas para evitar la diseminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n en los centros y porque su identificaci\u00f3n puede reducir la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 331,
                    "end": 333,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test virol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Una de las caracter\u00edsticas de la bronquiolitis es la obstrucci\u00f3n del flujo a\u00e9reo. Puede objetivarse mediante estudios de funci\u00f3n pulmonar, como la t\u00e9cnica de la compresi\u00f3n toracoabdominal r\u00e1pida, el an\u00e1lisis del asa flujo-volumen con respiraci\u00f3n corriente, las resistencias oscilatorias, las resistencias por interrupci\u00f3n, la pletismograf\u00eda, el estudio de la capacidad residual funcional y el estudio del asa flujo-volumen con presi\u00f3n negativa espiratoria. Es caracter\u00edstico el patr\u00f3n obstructivo no reversible con agonistas-\u03b2 2 adren\u00e9rgicos y modificable con adrenalina nebulizada. Sin embargo, los estudios de funci\u00f3n pulmonar en pacientes con bronquiolitis quedan reservados al \u00e1mbito de la investigaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Funci\u00f3n pulmonar"
        },
        {
            "text": "Se suelen apreciar signos de atrapamiento a\u00e9reo, como la hiperinsuflaci\u00f3n, el aplanamiento diafragm\u00e1tico, y el aumento del espacio retrosternal y de los espacios intercostales. Adem\u00e1s, se pueden observan atelectasias laminares, segmentarias e incluso lobares en las formas m\u00e1s evolucionadas. No se dispone de datos para afirmar que exista una correlaci\u00f3n entre los hallazgos radiol\u00f3gicos y la gravedad de la enfermedad, por lo que no se recomienda su uso sistem\u00e1tico; ser\u00eda razonable en los casos m\u00e1s graves y ante dudas diagn\u00f3sticas 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax"
        },
        {
            "text": "Ning\u00fan estudio ha demostrado su utilidad en el diagn\u00f3stico ni en el abordaje terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemograma"
        },
        {
            "text": "En la bronquiolitis se produce un desequilibrio de la ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n que genera hipoxemia, por lo que, incluso en las formas leves, es preciso monitorizar la oxigenaci\u00f3n mediante pulsioximetr\u00eda. La saturaci\u00f3n transcut\u00e1nea de ox\u00edgeno (SatO 2 ) es un buen predictor individual de ingreso hospitalario; sin embargo, es posible que el incremento de las hospitalizaciones de los lactantes con bronquiolitis pueda deberse a la percepci\u00f3n de mayores necesidades de ox\u00edgeno basados en la pulsioximetr\u00eda. La Academia Americana de Pediatr\u00eda (AAP), en su \u00faltima actualizaci\u00f3n, propone administrar ox\u00edgeno cuando la SatO 2 es inferior al 90% de forma persistente (una medida \u00fanica no debe servir para tomar una decisi\u00f3n terap\u00e9utica), en el grupo de lactantes sanos que pueden alimentarse adecuadamente y con un grado leve de distr\u00e9s 31 . Valores superiores al 90% con mejor\u00eda cl\u00ednica (disminuci\u00f3n del la taquipnea y del trabajo respiratorio) no justificar\u00edan la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno. En el caso de lactantes con factores de riesgo y/o enfermedad de base, la consideraci\u00f3n debe ser distinta, individualizada, y con una atenci\u00f3n y monitorizaci\u00f3n especial. Cuando, a pesar de la oxigenoterapia a una FiO 2 superior a 0,4, se mantienen valores de SatO 2 por debajo del 90%, est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n de una gasometr\u00eda arterial para medir con exactitud los valores de PaO 2 y PaCO 2 . Lo m\u00e1s habitual ser\u00e1 encontrar hipoxemia con normocapnia, con hipercapnia en las formas m\u00e1s graves.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 828,
                    "end": 830,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pulsioximetr\u00eda y gasometr\u00eda"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico est\u00e1 basado en la anamnesis y en la exploraci\u00f3n f\u00edsica. Las exploraciones complementarias no son \u00fatiles para el diagn\u00f3stico, pero ayudan a diferenciar la bronquiolitis de otros procesos de similar presentaci\u00f3n en menores de 2 a\u00f1os: crisis asm\u00e1tica, tos ferina,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La inoculaci\u00f3n del VRS se realiza a trav\u00e9s de la superficie de la mucosa nasal y de las conjuntivas e infecta preferentemente las c\u00e9lulas epiteliales de las peque\u00f1as v\u00edas a\u00e9reas. Las manifestaciones de la infecci\u00f3n por VRS son el resultado del efecto citop\u00e1tico directo del virus y de la respuesta inmunitaria del hu\u00e9sped. Se ha sugerido que el virus podr\u00eda permanecer en estado latente en lugares inmunol\u00f3gicamente privilegiados y evadir as\u00ed el sistema inmunitario. El resultado es la obstrucci\u00f3n de la peque\u00f1a v\u00eda a\u00e9rea con consiguiente producci\u00f3n de sibilancias, atelectasias e hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar. Se produce un aumento del volumen de gas intrator\u00e1cico y de las resistencias del sistema respiratorio, y disminuye el flujo de gas espirado y la compliance din\u00e1mica, con lo que aumenta el trabajo respiratorio y el consumo de ox\u00edgeno. El desequilibrio ventilaci\u00f3nperfusi\u00f3n conduce a hipoventilaci\u00f3n, hipoxemia e hipercapnia. aspiraci\u00f3n por reflujo gastroesof\u00e1gico, cuerpo extra\u00f1o en la v\u00eda a\u00e9rea, fibrosis qu\u00edstica, anomal\u00edas pulmonares cong\u00e9nitas, infecciones (Chlamydia pneumoniae, Ureaplasma urealyticum), inmunodeficiencias, cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas, neumopat\u00edas intersticiales y bronquiolitis obliterante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisiopatolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las m\u00e1s relevantes son las atelectasias secundarias a tapones de moco, otitis media, sobreinfecci\u00f3n bacteriana, sobre todo en los casos graves, fallo respiratorio agudo, apneas y arritmias 32 . Un tercio de los lactantes que ingresan en cuidados intensivos presentan hiponatremia en los primeros 2 d\u00edas 33 . Varios estudios han intentado determinar cu\u00e1les son los elementos predictores de gravedad en la bronquiolitis 34 . En general, hay acuerdo en considerar que, adem\u00e1s de los factores de riesgos ya mencionados, la frecuencia respiratoria elevada y los valores bajos de SatO 2 (en este caso, los puntos de corte son tan dispares como < 90 y 95%). En relaci\u00f3n con las complicaciones y a la gravedad de la bronquiolitis se han descrito los criterios para el tratamiento domiciliario y hospitalario (tabla 4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 420,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "A pesar de la existencia de importantes estudios, excelentes revisiones sistem\u00e1ticas, gu\u00edas y recomendaciones, tanto a escala nacional como internacional 35, 36 hay una gran variabilidad en la forma de tratar la bronquiolitis, seg\u00fan los diversos pa\u00edses y centros hospitalarios 37 . El tratamiento tiene 2 ejes fundamentales: medidas de apoyo o de soporte y el farmacol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 160,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 279,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos ser\u00e1n leves y, por tanto, tratados ambulatoriamente. Sin embargo, algunos pueden progresar hacia formas m\u00e1s graves, por lo que es necesario advertir de esta posibilidad a los padres ense\u00f1ando los signos de empeoramiento e indicando, adem\u00e1s, la medidas que hay que adoptar en todo momento (tabla 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de soporte"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 mediante lavados nasales con suero fisiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Desobstrucci\u00f3n nasal"
        },
        {
            "text": "La correcci\u00f3n de la hipoxia es el principal objetivo del tratamiento. Para ello, hay que aportar ox\u00edgeno mediante gafas o mascarillas faciales con el fin de mantener saturaciones adecuadas. En ausencia de ensayos controlados, algunos autores recomiendan administrar ox\u00edgeno para mantener valores de SatO 2 por encima del 95% (control por pulsioximetr\u00eda). En general, se recomienda instaurar la oxigenoterapia cuando la SatO 2 es menor del 91-92%, pero la AAP, en su \u00faltima actualizaci\u00f3n, la aconseja cuando la SatO 2 est\u00e1 persistentemente por debajo del 90%, en ni\u00f1os sanos. Recomienda su administraci\u00f3n de forma intermitente, y la interrumpe cuando los valores est\u00e9n por encima del 90% y adem\u00e1s haya disminuido el trabajo respiratorio y el lactante pueda alimentarse de forma adecuada. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico comienza, t\u00edpicamente, con s\u00edntomas de v\u00edas respiratorias altas como rinorrea, tos y estornudos junto con febr\u00edcula y menor apetito. En un per\u00edodo de 1 a 4 d\u00edas, la tos se hace m\u00e1s intensa, y se instaura dificultad respiratoria e irritabilidad. Seg\u00fan progresa la enfermedad, el lactante presenta signos de dificultad respiratoria y, en los m\u00e1s peque\u00f1os, la apnea puede ser el s\u00edntoma m\u00e1s llamativo. La mayor\u00eda de los casos son formas leves y el proceso se resuelve en una semana, pero puede que el cuadro evolucione hacia formas m\u00e1s graves, con rechazo del alimento e incremento de la dificultad respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Score Downes-Ferr\u00e9s > 7 SatO 2 < 91% con FiO 2 > 0,4 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso en UCI (alguno de los siguientes)"
        },
        {
            "text": "En los casos leves se ha de intentar la ingesta de forma fraccionada y en los casos m\u00e1s graves se hace necesaria la v\u00eda parenteral o enteral continua. La administraci\u00f3n intravenosa de l\u00edquidos se plantea cuando no es posible conseguir una adecuada hidrataci\u00f3n mediante la ingesta oral por la gravedad del cuadro. La cantidad de l\u00edquidos que administrar ser\u00e1 la correspondiente a las necesidades basales, m\u00e1s las p\u00e9rdidas previas y en curso (considerando como tales la fiebre y la polipnea), y evitando la hiperhidrataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n e hidrataci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En pacientes hospitalizados, al objeto de evitar la infecci\u00f3n nosocomial, se han de instaurar las medidas de aislamiento pertinentes insistiendo en lavado sistem\u00e1tico de manos, uso de guantes, bata y restricciones de las visitas. En este sentido, es b\u00e1sico adoptar una labor educativa dirigida al personal sanitario y a la familia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas higi\u00e9nicas"
        },
        {
            "text": "Una revisi\u00f3n de la biblioteca Cochrane muestra que no hay beneficio cl\u00ednico, por lo que no est\u00e1 indicada su utilizaci\u00f3n en la fase aguda 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fisioterapia"
        },
        {
            "text": "No hay acuerdo sobre cu\u00e1l es el tratamiento farmacol\u00f3gico m\u00e1s adecuado de la bronquiolitis ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 93,
                    "end": 99,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Son los f\u00e1rmacos m\u00e1s prescritos tanto en Estados Unidos como en Europa. Una revisi\u00f3n de la biblioteca Cochrane sobre 8 ensayos aleatorizados, en casos leves-moderados, mostr\u00f3 que en uno de cada 4 pacientes tratados hab\u00eda una mejor\u00eda significativa de las escalas cl\u00ednicas. Sin embargo, en esta revisi\u00f3n (394 ni\u00f1os) se inclu\u00eda a pacientes con sibilancias recurrentes. La mejor\u00eda no se consideraron cl\u00ednicamente significativa, ya que no hab\u00eda mejor\u00eda de la oxigenaci\u00f3n ni del tiempo de estancia hospitalaria 39 . En relaci\u00f3n con el salbutamol, algunos estudios han mostrado, en pacientes no ingresados, cierto efecto beneficioso cuando se valora la medida principal del efecto la mejor\u00eda cl\u00ednica, exclusivamente, mediante la escala cl\u00ednica 40 . En pacientes ingresados tampoco se observa ning\u00fan efecto cl\u00ednico relevante 41 , de ah\u00ed que el salbutamol no deba utilizarse de forma sistem\u00e1tica en el tratamiento de la bronquiolitis en lactantes previamente sanos (nivel de evidencia B). En alg\u00fan subgrupo de pacientes (lactantes mayores con riesgo elevado de desarrollar as- ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 737,
                    "end": 739,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "El cultivo viral, que vendr\u00eda a ser el patr\u00f3n oro, es caro y el resultado es tard\u00edo. Los m\u00e9todos serol\u00f3gicos no aportan nada al diagn\u00f3stico individual. La detecci\u00f3n del virus, aunque no modifica la actitud terap\u00e9utica, es \u00fatil porque permite tomar medidas preventivas para evitar la diseminaci\u00f3n de la infecci\u00f3n en los centros y porque su identificaci\u00f3n puede reducir la utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax ser\u00eda razonable ante casos graves o dudas diagn\u00f3sticas. Cuando, a pesar de la oxigenoterapia a una FiO 2 superior a 0,4, se mantienen valores de SatO 2 por debajo del 90% est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n de una gasometr\u00eda arterial para medir con exactitud los valores de PaO 2 y PaCO 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Lectura r\u00e1pida Figura 1. Esquema de manejo de la bronquiolitis. FR: frecuencia respiratoria. ma) podr\u00eda ser eficaz, pero su utilidad est\u00e1 por determinar. En el caso de que se utilice, se suspender\u00e1 si no se observa mejor\u00eda. No hay que olvidar que, en ocasiones, la administraci\u00f3n de salbutamol puede provocar un deterioro cl\u00ednico que se manifiesta por hipoxemia, debido a un desequilibrio de la relaci\u00f3n ventilaci\u00f3n-perfusi\u00f3n. La adrenalina nebulizada se ha utilizado tambi\u00e9n como broncodilatador 42 . Aunque algunos estudios han observado una cierta mejor\u00eda (transitoria) en pacientes ambulatorios 43 , no se ha observado efecto beneficioso universal en sujetos hospitalizados 44 . Cuando se compara con el salbutamol, se observa un mayor beneficio de la adrenalina a corto plazo, pero ning\u00fan efecto en los casos moderados y sin influencia en la tasa de ingresos 45, 46 . Dos revisiones de la biblioteca Cochrane mostraron que, comparada con placebo, la adrenalina mejoraba las escalas cl\u00ednicas pero no la satura-ci\u00f3n de ox\u00edgeno ni la tasa de ingresos y cuando comparaban con el salbutamol tampoco encontraron diferencias. Por tanto, no hay datos suficientes para apoyar el uso de adrenalina en pacientes hospitalizados ni ambulatorios 47,48 . Referente al bromuro de ipratropio como broncodilatador, no se ha encontrado beneficio alguno, ni administrado s\u00f3lo ni en combinaci\u00f3n con salbutamol. Por tanto, dada la falta de datos que apoyen claramente la eficacia de estos agentes, no se recomiendan sistem\u00e1ticamente los broncodilatadores para el uso habitual en el tratamiento de la bronquiolitis 49 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 864,
                    "end": 867,
                    "text": "45,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 868,
                    "end": 870,
                    "text": "46",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1597,
                    "end": 1599,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploraciones complementarias"
        },
        {
            "text": "Aunque los datos no apoyan su uso, son f\u00e1rmacos ampliamente utilizados. Basados en algunos estudios 50 , hay autores que defienden su empleo administr\u00e1ndolos precozmente y a altas dosis 51 . Aunque el metaan\u00e1lisis de Garrison et al 52 muestra un peque\u00f1o beneficio, una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica posterior no encuentra evidencia suficiente que justifique su utilizaci\u00f3n 53 . De ah\u00ed la recomendaci\u00f3n de la AAP en el sentido de que los glucocorticoides no deben utilizarse de forma rutinaria en el tratamiento de la bronquiolitis (nivel de evidencia B). Un estudio muy reciente, aleatorizado, doble ciego, controlado con placebo, observa que una dosis \u00fanica de dexametasona por v\u00eda intravenosa (0,6 mg/kg) reduce la duraci\u00f3n del distr\u00e9s respiratorio, as\u00ed como el tiempo de oxigenoterapia y de hospitalizaci\u00f3n en lactantes ingresados, previamente sanos y que no requieren cuidados intensivos 54 . En relaci\u00f3n con el tratamiento con glucocorticoides inhalados (GCI), \u00e9stos no han mostrado su eficacia en la fase aguda 55, 56 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 1008,
                    "end": 1011,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1014,
                    "text": "56",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Glucocorticoides"
        },
        {
            "text": "Es un agente antiviral de amplio espectro utilizado en casos graves de bronquiolitis y en lactantes con factores de riesgo. Los ensayos sobre la ribavirina carecen de poder suficiente como para proporcionar estimaciones fiables de los efectos. Los resultados acumulativos de 3 ensayos peque\u00f1os muestran que la ribavirina puede reducir la duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y los d\u00edas de estancia en el hospital. Es necesario realizar un ensayo amplio, controlado, aleatorizado, de la ribavirina en pacientes con asistencia respiratoria y alto riesgo 57 . Seg\u00fan la AAP, la ribavirina no ha de utilizarse de forma sistem\u00e1tica en la bronquiolitis (nivel de evidencia B). Puede considerarse su empleo en determinadas situaciones, como en los casos graves o en los que presentan factores de riesgo. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ribavirina"
        },
        {
            "text": "Desobstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior con lavados de suero fisiol\u00f3gico y aspiraci\u00f3n, sobre todo antes de las tomas La postura del lactante en la cuna debe ser dec\u00fabito supino, con ligera hiperextensi\u00f3n de la cabeza y una elevaci\u00f3n de +30\u00b0T emperatura ambiental no superior a 20 \u00b0C Evitar irritantes ambientales como el humo del tabaco Asegurar que toma l\u00edquidos por la boca: si no los tolera, ofrecer peque\u00f1as cantidades con frecuencia Vigilar posibles signos de empeoramiento o alarma, como dificultad para respirar, aumento de la frecuencia respiratoria o del trabajo respiratorio, agitaci\u00f3n, mal color, pausas de apnea, rechazo del alimento o v\u00f3mitos. En estos casos, se deber\u00e1 acudir a urgencias con la mayor brevedad posible Controlar la temperatura varias veces al d\u00eda No deber\u00e1 ir a la guarder\u00eda hasta la desaparici\u00f3n completa de los s\u00edntomas Se debe procurar un ambiente tranquilo: no molestar al lactante con maniobras bruscas, en la medida de lo posible; ponerle ropa c\u00f3moda y amplia, y evitar el excesivo arropamiento Si la evoluci\u00f3n es buena, se recomienda un control sistem\u00e1tico por pediatr\u00eda a las 24-48 h",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 5. Medidas de control de la bronquiolitis en domicilio"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico est\u00e1 basado en los s\u00edntomas cl\u00ednicos, en la anamnesis y en la exploraci\u00f3n f\u00edsica. Las exploraciones complementarias pueden reafirmar el diagn\u00f3stico pero no se recomiendan de forma rutinaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "das higi\u00e9nicas y en la administraci\u00f3n de palivizumab, anticuerpo IgG monoclonal humanizado, que inhibe espec\u00edficamente el ep\u00edtopo del sitio antig\u00e9nico A de la glucoprote\u00edna F, muy estable en todos los serotipos del VRS. La AAP y el Comit\u00e9 de Est\u00e1ndares espa\u00f1ol han establecido las indicaciones para su administraci\u00f3n (tabla 7). La administraci\u00f3n de esta mol\u00e9cula ha supuesto claros beneficios, como muestra el descenso de la tasa de hospitalizaciones en lactantes de riesgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Los resultados de distintos estudios epidemiol\u00f3gicos y revisiones sistem\u00e1ticas recientes revelan la existencia de una asociaci\u00f3n entre la in- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Las m\u00e1s relevantes son las atelectasias secundarias a tapones de moco, otitis media, la sobreinfecci\u00f3n bacteriana, sobre todo en los casos graves, el fallo respiratorio agudo, las apneas y las arritmias Un tercio de los lactantes que ingresan en cuidados intensivos presentan hiponatremia en los 2 primeros d\u00edas Lectura r\u00e1pida Antibi\u00f3ticos No se recomienda la terapia con antibi\u00f3ticos, salvo que se documente una sobreinfecci\u00f3n bacteriana. Se ha comunicado tasas elevadas de coinfecci\u00f3n en casos graves que requieren cuidados intensivos. En este caso, la infecci\u00f3n ha de tratarse de la misma forma que en ausencia de bronquiolitis (nivel de evidencia B). Es interesante observar el desarrollo de la investigaci\u00f3n en torno al papel que puedan desempe\u00f1ar los macr\u00f3lidos en determinados procesos infecciosos, como la bronquiolitis inducida por virus. Su conocido efecto inmunomodulador ha hecho que se realicen ensayos cl\u00ednicos que muestran un efecto beneficioso cuando se compara la claritromicina frente al placebo 58 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "El heliox, una mezcla gaseosa de helio y ox\u00edgeno, de menor densidad que el aire, se ha empleado como medicaci\u00f3n de rescate y podr\u00eda tener su utilidad en las bronquiolitis graves que requieren cuidados intensivos [59] [60] [61] . Otros tratamientos ensayados como el surfactante 62 , la inmunoglobulina intravenosa 63 o la ADN-sa recombinante 64 no han mostrado efectos beneficiosos en pacientes graves. Cuando el tratamiento anterior fracasa y la enfermedad evoluciona hacia la gravedad, es necesario apoyo respiratorio, en cualquiera de sus modalidades, desde la presi\u00f3n positiva continua de la v\u00eda a\u00e9rea hasta la ventilaci\u00f3n de alta frecuencia (tabla 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 216,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros"
        },
        {
            "text": "Como se\u00f1ala el Comit\u00e9 de Est\u00e1ndares de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda 65 la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por el VRS se basa en medi-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de la infecci\u00f3n por virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Distr\u00e9s respiratorio con alteraci\u00f3n de la conciencia PaO 2 < 40 mmHg con FiO 2 > 0,5 o PaO 2 < 70 mmHg con FiO 2 > 0,6 Acidosis respiratoria (PaCO 2 > 60 mmHg y pH arterial < 7, 30) Apneas recurrentes Cianosis con FiO 2 > 0,6 D (A-a) O 2 > 300 mmHg con FiO 2 de 1 Tabla 7. Indicaciones para la administraci\u00f3n de palivizumab Lactantes menores de 2 a\u00f1os de edad con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica del prematuro, que han requerido tratamiento (suplementos de ox\u00edgeno, broncodilatadores, diur\u00e9ticos o corticoides) en los 6 meses anteriores al inicio de la estaci\u00f3n del virus respiratorio sincitial (VRS) o que son dados de alta durante \u00e9sta Lactantes menores de 2 a\u00f1os de edad afectados de cardiopat\u00eda cong\u00e9nita con alteraci\u00f3n hemodin\u00e1mica significativa (en tratamiento por insuficiencia card\u00edaca, con hipertensi\u00f3n pulmonar moderada-grave y/o con cianosis) Lactantes nacidos a las 28 semanas de gestaci\u00f3n o antes que tengan 12 meses de edad o menos al inicio de la estaci\u00f3n del VRS o que son dados de alta durante \u00e9sta Lactantes nacidos entre la 29 y 32 semanas de gestaci\u00f3n o antes que tengan 6 meses de edad o menos al inicio de la estaci\u00f3n del VRS o que son dados de alta durante \u00e9sta Lactantes prematuros, nacidos entre las 32 y 35 semanas de gestaci\u00f3n y menores de 6 meses al inicio de la estaci\u00f3n del VRS o dados de alta durante \u00e9sta que presenten 2 o m\u00e1s de los siguientes factores de riesgo:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "30)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 6. Indicaciones de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        },
        {
            "text": "-Edad cronol\u00f3gica inferior a 10 semanas al comienzo de la estaci\u00f3n -Ausencia de lactancia materna -Tener al menos un hermano en edad escolar -Asistencia a guarder\u00eda -Antecedentes familiares de sibilancias -Condiciones de hacinamiento en el hogar -Malformaciones de las v\u00edas a\u00e9reas o enfermedad neuromuscular fecci\u00f3n por el VRS en lactantes menores de 3 a\u00f1os de edad y el desarrollo posterior de sibilancias recurrentes o asma 66-70 . Como consecuencia de ello, se plantea la cuesti\u00f3n de si los f\u00e1rmacos antiinflamatorios pudieran tener alg\u00fan efecto para prevenir o modificar las sibilancias recurrentes posbronquiolitis. Se ha podido constatar que el tratamiento con glucocorticoides orales durante la fase aguda no modifica la evoluci\u00f3n posterior 71 . Distintas revisiones realizadas posteriormente no han demostrado que la administraci\u00f3n de GCI durante la fase aguda tenga efecto para prevenir las sibilancias posbronquiolitis ni los ingresos posteriores 72 . Estudios m\u00e1s recientes han observado el efecto de la introducci\u00f3n precoz de GCI en lactantes con alto riesgo de desarrollar asma. En 2 de ellos (estudios PAC e IFWING) no se ha encontrado beneficio de tal intervenci\u00f3n a corto ni a medio plazo 73,74 . Un tercero (estudio PEAK) ha encontrado un peque\u00f1o beneficio mientras se administran, efecto que desaparece al interrumpir el tratamiento, sin modificar la historia natural hacia el asma 75 . Por tanto, los GCI no parecen prevenir ni modificar la evoluci\u00f3n de las sibilancias recurrentes posbronquiolitis. Se han ensayado otras mol\u00e9culas, como los antagonistas de los receptores de los leucotrienos 76 , pero se necesitan estudios m\u00e1s amplios, controlados y longitudinales. Por tanto, en la actualidad no se dispone de pruebas suficientes que apoyen el uso de tratamiento farmacol\u00f3gico para prevenir el desarrollo de sibilancias recurrentes/asma posbronquiolitis inducida por virus. Excelente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica en la que se analiza la efectividad de los ex\u00e1menes complementarios utilizados para el diagn\u00f3stico de la bronquiolitis. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 748,
                    "end": 750,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 957,
                    "end": 959,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 6. Indicaciones de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "What\u00b4s in the name?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcconnochie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronquiolitis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "11--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory syncytial virus-coded pediatric hospitalizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [
                        "3"
                    ],
                    "last": "Leader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohlhase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "629--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Hospitalization for respiratory syncytial virus in the pediatric population in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [
                        "4"
                    ],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "867--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Rates of hospitalization for respiratory sybcytial virus infection among children in Medicaid",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "\u25a0 5. \u00d3bice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Mellen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mitchel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "865--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Risk factors for hospitalization due to respiratory syncytial virus infection among infants in the Basque Country",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "\u25a0 6. Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arostegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Spain. Epidemiol Infect",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "506--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Systenatic review of the biology and medical management of respiratory syncytial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [
                        "7"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respir Care",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "208--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Nosocomial respiratory syncytial virus infections: the \"Cold War\" has not ended",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "590--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A prospective hospital-based study of the clinical impact of non-severe acute respiratory syndrome (Non-SARS)-related human coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [
                        "9"
                    ],
                    "last": "Garbino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Crespo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rochat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ninet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Deffernez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "1009--1024",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Evidence of a novel human coronavirus. That is associated with respiratory tract disease in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Landry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "492--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Human respiratory syncytial virus matrix protein is an RNA-binding protein: binding properties, location and identity of the RNA contact residues",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuesta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Asenjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Villanueva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "709--728",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Genetic variability in the G protein gene of group A and B respiratory syncytial viruses from India",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parveen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lefkowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Broor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "3055--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Natural infection of infants with respiratory syncytial virus subgroups A and B: a study of frequency, disease severity, and viral load",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Devincenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Res",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "914--921",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia: mechanisms of inflammation and prolonged airway hyperresponsiveness",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mej\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e1vez-Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramilo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "199--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A cytopathogenic agent isolated from naval recruits with mild respiratory illnesses",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mogabgab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1957,
            "venue": "Proc Soc Exp Biol Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "262--269",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Papel del rinovirus en las infecciones respiratorias en ni\u00f1os hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "205--215",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Detection and typing by molecular techniques of respiratory viruses in children hospitalized for acute respiratory infection in",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagnotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Trombetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "463--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Differences in clinical severity between genotype A and genotype B human metapneumovirus infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Perez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Trallero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "111--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Cloning of a human parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjerkner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Human bocavirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allender",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lehtinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterback",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "904--914",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Detection of human bocavirus in Canadian chlidren in a 1-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bastien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "610--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Respiratory syncytial virus: the virus, the disease and the immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ogra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "119--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Management of bronchiolitis in infants and children. Agency for Healthcare Research and Quality (AHRQ)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viswanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Honeycutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wittenbom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jackman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Adrenalina subcut\u00e1nea versus salbutamol inhalado en el tratamiento de la crisis asm\u00e1tica infantil",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mangues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Farre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Wheezing in infants: the response to epinephrine",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Koss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "939--984",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infecci\u00f3n respiratoria por virus respiratorio sincitial. En: Cobos N, P\u00e9rez-Yarza, editores. Tratado de neumolog\u00eda infantil. Madrid: Ergon",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonillo-Perales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batlles-Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rub\u00ed-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "365--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The effect of parental smoking on lung function and development during infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dezateux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "266--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Diagnosis and testing in bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Bordley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Viswanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sterling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "119--145",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Evaluation of the utility of radiography in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lalani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Allen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Manson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Babyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "429--432",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Subcommittee on Diagnosis and Management of Bronchiolitis. Diagnosis and management of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022\u2022 American",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1774--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "High incidence of pulmonary bacterial coinfection in children with severe respiratory syncytial virus (RSV) bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorburn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Harigopal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Reddy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hkf",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Saene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "611--616",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Incidence of hyponetremia and hyponatremic seizures in severe respiratory syncytial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tibby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Durward",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Paediatr",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "430--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical predictors of the severity of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Voets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Berlaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachimi-Idrissi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur J Emerg Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "134--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Pharmacologic treatment of bronchiolitis in infants and children. A systematic review. Arch Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viswanathan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bordley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sutton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Adolesc Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "127--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Cincinnati Children's Hospital Medical Center: evidence based clinical management of bronchiolitis in infants 1 year of age or less presenting with first time episode",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2022\u2022 Bronchiolitis Guideline",
                    "middle": [],
                    "last": "Team",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Variation in inpatient diagnostic testing and management of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cowan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molteni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marcuse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zerr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "878--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Chest physiotherapy for acute bronchiolitis in paediatric patients between 0 and 24 months old",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Perotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Roque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Bronchodilators for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "\u25a0 39. \u2022\u2022 Kellner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohlsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gadomski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Nebulized albuterol in acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Canny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reisman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bentur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petric",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "633--640",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The use of albuterol in hospitalized infants with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Dobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stephens-Groff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stemmler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brallier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "361--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Practice variation among pediatric emergency departments in the treatment of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Plint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bulloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pusic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Joubert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Acad Emerg Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "353--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Controversies in the treatment of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Scarfone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Curr Opin Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "62--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "A multicenter, randomized, doubleblind, controlled trial of nebulized epinephrine in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Wainwright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Altamirano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "27--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "A meta-analysis of randomized controlled trials evaluating the efficacy of epinephrine for the treatment of acute viral bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rissell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "957--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "A randomized trial of nebulized epinephrine vs albuterol in the emergency department treatment of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Mull",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Scarfone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Salvaggio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bechtel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "113--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Epinephrine for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiebe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Klassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Bronchodilators for bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\u25a0 48. \u2022\u2022 Gadomski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bhasale",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database of System Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Bronchiolitis: assessment and evidence-based management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kilham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med J Aust",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Efficacy of oral dexamethasone in outpatients with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Schuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Binnie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allin",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Goia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Corey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "27--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "High-dose systemic corticosteroids may be effective early in the course of bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "864--869",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Systemic corticosteroids in infant bronchiolitis: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "\u25a0 52. \u2022\u2022 Garrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Christakis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Harvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cummings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "105",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Glucocorticoids for acute viral bronchiolitis in infants and young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u25a0",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ". \u2022\u2022",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Efficacy of dexamethasone injection for acute bronchiolitis in hospitalized children: a randomized, double-blind, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u25a0 54. Teeratakulpisarn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Limwattananon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tanupattarachai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Limwattananon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Teeratakulpisarn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosalaraksa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "433--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Use of corticoids in acute bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "49--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Efficacy of nebulized budesonide in hospitalized infants and children younger than 24 months with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Acta Paediatr Taiwan",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "332--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Ribavirina para la infecci\u00f3n por virus sincitial respiratorio de las v\u00edas respiratorias inferiores en reci\u00e9n nacidos y ni\u00f1os peque\u00f1os (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "\u25a0 57. \u2022\u2022 Ventre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Clarithomycin in the treatment of RSV bronchiolitis: a double-blind, randomised, placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u25a0 58. Tahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ozcan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "91--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Heliox therapy in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin\u00f3n-Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin\u00f3n-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "68--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Clinical effects of heliox administration for acute bronchiolitis in young infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cambonie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mil\u00e9si",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fournier-Favre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Counil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Picaud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "676--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Nasal continuous positive airway pressure with heliox in infants with acute bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin\u00f3n-Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-N\u00fa\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Martin\u00f3n-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Resp Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1458--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Efficacy of interventions for bronchiolitis in critically ill infants: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ventre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatric Crit Care Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "482--491",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Immunoglobulin treatment for respiratory syncitial virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Recombinant human deoxyribonuclease in infants with respratory syncitial virus bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boogaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hulsmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Veen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaessen-Verberne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yen",
                    "middle": [
                        "Ni"
                    ],
                    "last": "Yap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sprij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "788--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Recomendaciones para la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por virus respiratorio sincitial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022\u2022 Figueras Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Quero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "357--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus bronchiolitis in infancy and asthma and allergy at age 13",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gustafsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bjarnason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurbergsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "137--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Respiratory syncytial virus in early life and risk of wheeze and allergy by age 13 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Stein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Holberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Taussig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "541--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Hospitalization for RSV bronchiolitis before 12 months of age and subsequent asthma, atopy and wheeze: a longitudinal birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hilliard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sherriff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Stalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Shammari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "386--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Virus Respiratorio Sincitial y desarrollo posterior de sibilancias recurrentes y asma: revisi\u00f3n sistem\u00e1tica",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Yarza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caba\u00f1as",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "De Y\u00e9benes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "L\u00e1zaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Lung gene expression profiling correlates with pulmonary function abnormalities induced by RSV in the mouse model",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mej\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "R\u00edos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch\u00e1vez-Bueno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Pediatric Academic Societies Annual Meeting",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Efficacy of corticosteroids in acute bronchiolitis: short-term and long-term follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Argaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Segal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiderman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Branski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "162--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Early nebulized budesonide in the treatment of bronchiolitis and the prevention of postbronchiolitic wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Richter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Seddon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "849--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Bulchvald F. Intermitent inhaled corticosteroids in infant with episode wheezing",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hermansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Loland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Halkjaer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "for the IFWIN study team. Secondary prevention of asthma by the use of inhaled fluticasone propionate in wheezy infants (IFWIN):double blind, randomised, controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Langley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "754--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Long-term inhaled corticosteroids in preschool children at high risk for ashma",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Guilbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zeiger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mauger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boehmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Szefler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "1985--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "A randomized trial of montelukast in respiratory syncitial virus postbronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u25a0 76",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisgaard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respire Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "379--83",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF3": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF3": {
            "text": ". Para valorar la gravedad del proceso, aunque no existe ninguna internacionalmente aceptada ni validada, se pueden utilizar diferentes escalas que incluyen par\u00e1metros cl\u00ednicos y/o anal\u00edticos, como la de Wood-Downes modificada por Ferr\u00e9s et al25 y el \u00edndice de valoraci\u00f3n de distr\u00e9s respiratorio (RDAI) 26 (tablas 2 y 3). Su utilidad y su precisi\u00f3n aumentan cuando a los s\u00edntomas se a\u00f1ade RESPIRATORIO Bronquiolitis O. Sard\u00f3n, J. Korta y E.G. P\u00e9rez-Yarza An Pediatr Contin. 2007;5(6):332-42 335 Lectura r\u00e1pida El VRS en un virus ARN capsulado, no segmentado y formado por una \u00fanica cadena de ARN en sentido negativo. Pertenece al g\u00e9nero Pneumoviridae y a la familia Paramyxoviridae y, a pesar de su c\u00e1psula, es relativamente inestable en condiciones ambientales, se inactiva por detergentes y por diversos desinfectantes y puede transmitirse por f\u00f3mites. La caracterizaci\u00f3n gen\u00e9tica y antig\u00e9nica del VRS ha permitido identificar dos grupos mayores, A y B, que pueden cocircular en la comunidad durante el invierno.Tabla 2. \u00cdndice de valoraci\u00f3n del distr\u00e9s respiratorio*Se refiere a las partes del pulm\u00f3n afectadas: hemit\u00f3rax derecho (anterior y posterior), hemit\u00f3rax izquierdo (anterior y posterior).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "FR: frecuencia respiratoria; SDRA: s\u00edndrome de dificultad respiratoria aguda; UCI: unidad de cuidados intensivos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "RESPIRATORIOBronquiolitis O. Sard\u00f3n, J. Korta y E.G. P\u00e9rez-Yarza 340 An Pediatr Contin. 2007;5(6):332-42",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importanteRESPIRATORIO Bronquiolitis O. Sard\u00f3n, J. Korta y E.G. P\u00e9rez-Yarza An Pediatr Contin. 2007;5(6):332-42 341 Lectura r\u00e1pida Los resultados de distintas revisiones sistem\u00e1ticas revelan la existencia de una asociaci\u00f3n entre la infecci\u00f3n por el VRS en lactantes menores de 3 a\u00f1os de edad y el desarrollo posterior de sibilancias recurrentes o asma. Los glucocorticoides inhalados no son eficaces en prevenir ni modificar la evoluci\u00f3n de las sibilancias recurrentes posbronquiolitis. Smyth RL, Openshaw PJ. Bronquiolitis. Lancet. 2006;368:312-22.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "American Academy of Pediatrics. Subcommittee on Diagnosis and Management of Bronchiolitis. Diagnosis and management of bronchiolitis. Pediatrics. 2006;118:1774-93. King VJ, Viswanathan M, Bordley WC, Jackman AM, Sutton SF, Lohr KN, et al. Pharmacologic treatment of bronchiolitis in infants and children. A systematic review. Arch Pediatr Adolesc Med. 2004;158:127-37.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}