{
    "paper_id": "da3c44eeb2af260322136c7308268ce787b07cf7",
    "metadata": {
        "title": "First report of two consecutive respiratory syncytial virus outbreaks by the novel genotypes ON-1 and NA-2 in a neonatal intensive care unit \u0b1d",
        "authors": [
            {
                "first": "Daniella",
                "middle": [],
                "last": "Gregoria",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Bomfim",
                "middle": [],
                "last": "Prado Da Silva",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Santa Casa de S\u00e3o Paulo",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jacqueline",
                "middle": [],
                "last": "Almeida",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Infectologia Pedi\u00e1trica",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mariana",
                "middle": [
                    "Volpe"
                ],
                "last": "Arnoni",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Controle de Infec\u00e7\u00e3o Hospitalar",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marco",
                "middle": [],
                "last": "Aur\u00e9lio",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Palazzi",
                "middle": [],
                "last": "S\u00e1fadi",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Infectologia Pedi\u00e1trica",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marcelo",
                "middle": [
                    "Jenne"
                ],
                "last": "Mimica",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Infectologia Pedi\u00e1trica",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Daniel",
                "middle": [],
                "last": "Jarovsky",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Infectologia Pedi\u00e1trica",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Gabriela",
                "middle": [],
                "last": "Pereira De Almeida Rossetti",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade Neonatal",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mauricio",
                "middle": [],
                "last": "Magalh\u00e3es",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade Neonatal",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Danielle",
                "middle": [
                    "Bruna"
                ],
                "last": "Leal De Oliveira",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Luciano",
                "middle": [
                    "Matsumiya"
                ],
                "last": "Thomazelli",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cristina",
                "middle": [],
                "last": "Colmanetti",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Edison",
                "middle": [],
                "last": "Luiz Durigon E E Eitan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Naaman",
                "middle": [],
                "last": "Berezin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidade de Infectologia Pedi\u00e1trica",
                    "location": {
                        "settlement": "S\u00e3o Paulo",
                        "region": "SP",
                        "country": "Brasil"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "mean birth weight was 1,961 g, and the mean gestational age was 33 weeks. Risk factors (heart disease, lung disease, and prematurity) were present in 80% and 85.7% of infants in the ON-1 and NA-2 groups, respectively. In total, 45.8% of infants were asymptomatic and 20.8% required mechanical ventilation. Coinfections were not detected during the outbreaks. Conclusions: Infants in a neonatal intensive care unit who develop abrupt respiratory symptoms should be tested for respiratory viruses, especially respiratory syncytial virus. Even in the absence of severe symptoms, respiratory syncytial virus detection can prevent nosocomial transmission through infection control measures. A better understanding of respiratory syncytial virus molecular epidemiology is essential for developing new vaccines and antiviral drugs against respiratory syncytial virus. \u00a9 2018 Sociedade Brasileira de Pediatria. Published by Elsevier Editora Ltda. This is an open access article under the CC BY-NC-ND license (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/ 4.0/). ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "A infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio (VSR) \u00e9 potencialmente fatal em lactentes, particularmente em beb\u00eas prematuros e com doen\u00e7a pulmonar cr\u00f4nica ou cardiopatia cong\u00eanita. O VSR causa surtos graves em unidades de terapia intensiva neonatais (UTINs), leva \u00e0 morbidade e mortalidade significativas em prematuros, al\u00e9m do aumento dos custos financeiros. 1,2 M\u00e9todos convencionais de controle de infec\u00e7\u00e3o, como higiene das m\u00e3os e isolamento de pacientes por coortes, s\u00e3o recomendados; no entanto, esses procedimentos podem ser complementados pelo uso de palivizumabe (Synagis \u00ae -MedImmune Inc., Gaithersburg, MD, EUA). 2 O VSR \u00e9 dividido nos tipos A (VSR-A) e B (VSR-B), com base em diferen\u00e7as antig\u00eanicas derivadas de suas glicoprote\u00ednas G e F, e tamb\u00e9m categorizado em subtipos, com base no dom\u00ednio vari\u00e1vel da prote\u00edna G de liga\u00e7\u00e3o. O tipo A geralmente tende a ser mais dominante e est\u00e1 associado \u00e0 maior gravidade da doen\u00e7a. 3 A reinfec\u00e7\u00e3o pelo VSR \u00e9 uma ocorr\u00eancia comum, pois muitos gen\u00f3tipos podem circular concomitantemente. Essa variabilidade pode contribuir para a capacidade do v\u00edrus de causar surtos anuais e doen\u00e7as graves. 4, 5 Al\u00e9m disso, relatos anteriores de surtos de infec\u00e7\u00e3o por VSR descreveram v\u00e1rios graus de gravidade da doen\u00e7a, mas n\u00e3o controlaram a presen\u00e7a de diferentes gen\u00f3tipos virais que podem apresentar virul\u00eancias distintas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 624,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 933,
                    "end": 934,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1141,
                    "end": 1143,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1144,
                    "end": 1145,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "No Brasil, h\u00e1 uma escassez de dados em neonatos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 epidemiologia molecular do VSR e o surgimento de novas cepas virais. Embora a circula\u00e7\u00e3o dos gen\u00f3tipos NA1 e ON1 do VSR j\u00e1 tenha sido descrita, o impacto sobre o curso da infec\u00e7\u00e3o por VSR em UTINs e poss\u00edveis surtos ainda precisa ser determinado. 6---10 Relatamos dois surtos consecutivos de VSR causados por diferentes gen\u00f3tipos (ON1 e NA2) em uma UTIN brasileira. Como a detec\u00e7\u00e3o precoce de casos \u00e9 crucial para a conten\u00e7\u00e3o da transmiss\u00e3o viral, objetivamos esclarecer a import\u00e2ncia da detec\u00e7\u00e3o molecular e tipagem, assim como medidas de controle de infec\u00e7\u00e3o, nesse cen\u00e1rio desafiador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introdu\u00e7\u00e3o"
        },
        {
            "text": "A Santa Casa de S\u00e3o Paulo \u00e9 um hospital geral terci\u00e1rio no centro de S\u00e3o Paulo, com 2.000 nascimentos anuais em m\u00e9dia. O Departamento de Obstetr\u00edcia \u00e9 um servi\u00e7o de refer\u00eancia em partos para programas municipais de gesta\u00e7\u00e3o de alto risco e aproximadamente 15% dos rec\u00e9m-nascidos necessitam de cuidados intensivos. A UTIN tem 28 leitos (14 na unidade de cuidados intermedi\u00e1rios e 14 na unidade de terapia intensiva), divididos em quatro alas hospitalares fisicamente separadas ( fig. 1 ). Os beb\u00eas na sala principal da UTI neonatal s\u00e3o mantidos em incubadoras fechadas ou em aquecedores radiantes abertos e muitos deles necessitam de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica (VM). Para beb\u00eas em incubadoras, a maioria dos cuidados de rotina s\u00e3o fornecidos atrav\u00e9s de portas laterais, mantidas fechadas quando n\u00e3o est\u00e3o em uso. Aqueles na unidade de cuidados intermedi\u00e1rios ficam em ber\u00e7os abertos ou incubadoras fechadas e n\u00e3o necessitam de VM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 484,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracter\u00edsticas da UTIN"
        },
        {
            "text": "Em m\u00e9dia, mais de 65 profissionais de sa\u00fade t\u00eam contato f\u00edsico di\u00e1rio com os beb\u00eas na UTIN: seis hospitalistas neonatais, oito estagi\u00e1rios neonatais, quatro residentes pedi\u00e1tricos, quatro estudantes de gradua\u00e7\u00e3o em medicina, seis profissionais de enfermagem, 34 t\u00e9cnicos(as) de enfermagem e cinco terapeutas respirat\u00f3rios. Ap\u00f3s a higieniza\u00e7\u00e3o Sala 1 Beb\u00eas positivos para VSR Sala 2 Beb\u00eas negativos para RSV Sala 3 Beb\u00eas negativos para RSV Sala 4 Beb\u00eas negativos para RSV (sem exposi\u00e7\u00e3o pr\u00e9via) A equipe de sa\u00fade tamb\u00e9m foi dividida entre as alas e sua programa\u00e7\u00e3o de rota\u00e7\u00e3o interna foi suspensa. Cinquenta integrantes da equipe tiveram amostras de ANF e saliva testadas para v\u00edrus respirat\u00f3rios, com resultado negativo em todas. As visitas \u00e0 UTIN foram limitadas e sua dura\u00e7\u00e3o reduzida. As medidas de controle de infec\u00e7\u00e3o foram refor\u00e7adas para a equipe de sa\u00fade e para as fam\u00edlias dos beb\u00eas pelo grupo de controle de infec\u00e7\u00e3o e membros da UTIN e inclu\u00edram higiene das m\u00e3os, limpeza ambiental e aumento da conscientiza\u00e7\u00e3o sobre sintomas respirat\u00f3rios. No segundo dia do surto, o f\u00e1rmaco palivizumabe foi administrado a todos os beb\u00eas na UTIN.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 349,
                    "text": "Sala 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 381,
                    "text": "Sala 2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 413,
                    "text": "Sala 3",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 445,
                    "text": "Sala 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas da UTIN"
        },
        {
            "text": "O controle do ANF (teste para os 17 v\u00edrus respirat\u00f3rios, como descrito anteriormente) foi feito duas vezes por semana em todos os beb\u00eas na UTIN, de modo que a dura\u00e7\u00e3o da excre\u00e7\u00e3o viral e poss\u00edveis coinfec\u00e7\u00f5es pudessem ser determinadas. O acompanhamento continuou por quatro semanas ap\u00f3s a \u00faltima amostra positiva ter sido identificada. Os beb\u00eas VSR-positivos foram mantidos isolados at\u00e9 a alta da UTIN, foram testados semanalmente por PCR at\u00e9 que um resultado negativo fosse alcan\u00e7ado. O per\u00edodo mais longo de excre\u00e7\u00e3o viral foi de 29 dias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas da UTIN"
        },
        {
            "text": "Durante os 24 dias seguintes, nenhum outro lactente na UTIN desenvolveu sintomas sugestivos de infec\u00e7\u00e3o por VSR; portanto, o primeiro surto foi considerado controlado. Trinta e quatro dias ap\u00f3s o caso \u00edndice, um novo surto foi identificado e as medidas de controle foram restabelecidas ( fig. 2) . Quatorze lactentes apresentaram VSR, identificado nas secre\u00e7\u00f5es respirat\u00f3rias (tabela 1). O palivizumabe foi administrado apenas a beb\u00eas com resultado negativo na PCR para VSR com fatores de risco (oito pacientes). Neste segundo surto, a taxa de ataque foi de 63,6% e duas fatalidades ocorreram (Taxa de Letalidade = 14,3%). Ambos os beb\u00eas eram prematuros e estavam sob VM quando a infec\u00e7\u00e3o pelo VSR foi detectada. Suas mortes foram atribu\u00eddas \u00e0 sepse bacteriana; no entanto, o VSR pode ter contribu\u00eddo. O tempo de excre\u00e7\u00e3o viral mais longo foi de 14 dias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 295,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Segundo surto (junho)"
        },
        {
            "text": "Entre os 24 beb\u00eas positivos para o VSR, 15 (62,5%) nasceram prematuramente com menos de 37 semanas de gesta\u00e7\u00e3o (tabela 1). A m\u00e9dia de idade gestacional foi de 33 semanas (28 \u00b1 40 semanas), a m\u00e9dia de idade ao diagn\u00f3stico foi de 27,5 dias (varia\u00e7\u00e3o de um a 80 dias) e a m\u00e9dia de peso ao nascer foi de 1961 g (varia\u00e7\u00e3o de 765 a 3.440 g). Onze lactentes (45,8%) eram assintom\u00e1ticos. Entre os beb\u00eas sintom\u00e1ticos, 12,6% apresentavam sintomas respirat\u00f3rios superiores leves (tosse ou coriza) ou febre, 20,8% apresentavam bronquiolite sem necessidade de VM e 20,8% necessitaram de suporte ventilat\u00f3rio invasivo. Seis lactentes eram eleg\u00edveis pelas diretrizes brasileiras para receber palivizumabe. 15 Em ambos os surtos, os dados dispon\u00edveis n\u00e3o foram suficientes para estabelecer fatores de risco independentes para infec\u00e7\u00e3o por VSR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 691,
                    "end": 693,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caracter\u00edsticas dos beb\u00eas infectados"
        },
        {
            "text": "A an\u00e1lise molecular foi feita para todas as 24 amostras positivas para o VSR ( fig. 3 ). Os v\u00edrus isolados durante o primeiro surto foram caracterizados como VSR-tipo-A ON-1, enquanto todas as infec\u00e7\u00f5es durante o segundo surto foram causadas pelo VSR-tipo-A NA-2. A an\u00e1lise de amino\u00e1cidos evidenciou uma assinatura gen\u00e9tica caracter\u00edstica nas amostras do segundo surto. Nenhuma coinfec\u00e7\u00e3o viral foi detectada em nenhum dos surtos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 85,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caracteriza\u00e7\u00e3o genot\u00edpica"
        },
        {
            "text": "Que seja de nosso conhecimento, este \u00e9 o primeiro relato de dois surtos neonatais consecutivos causados por dois gen\u00f3tipos distintos de VSR no Brasil. Em conjunto, os epis\u00f3dios envolveram 24 lactentes em uma UTIN de alta complexidade e ocorreram no per\u00edodo p\u00f3s-pico do VSR (as maiores taxas de circula\u00e7\u00e3o viral ocorrem entre mar\u00e7o e maio em S\u00e3o Paulo). O ensaio de RT-PCR e a an\u00e1lise da sequ\u00eancia gen\u00e9tica foram cruciais na confirma\u00e7\u00e3o dos dois surtos distintos e na ado\u00e7\u00e3o de medidas de controle, incluindo o uso do palivizumabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Os beb\u00eas nascidos prematuramente e com doen\u00e7a card\u00edaca ou pulmonar subjacente s\u00e3o mais propensos a desenvolver sintomas graves quando infectados com o VSR. Em compara\u00e7\u00e3o com infec\u00e7\u00f5es adquiridas na comunidade, as infec\u00e7\u00f5es nosocomiais est\u00e3o associadas a uma mortalidade significativamente maior. 2 As taxas de ataque nos surtos de VSR em UTIN relatadas na literatura variam de 9 a 55%. 16---21 Nossas taxas de ataque foram muito maiores, chegaram a 58,8% durante o primeiro surto e, inesperadamente, 63,6% no segundo surto. Tal disparidade pode ser atribu\u00edda ao fato de que a maioria dos nossos pacientes era presumivelmente suscept\u00edvel aos novos gen\u00f3tipos descritos e nenhum deles havia recebido palivizumabe antes do in\u00edcio do surto. A aus\u00eancia de imunidade protetora nos beb\u00eas e em suas m\u00e3es pode ter permitido a reprodu\u00e7\u00e3o e a transmiss\u00e3o mais eficientes do v\u00edrus. Al\u00e9m disso, esses gen\u00f3tipos emergentes parecem ter uma vantagem de aptid\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o aos gen\u00f3tipos anteriores do mesmo grupo de VSR. 22 Em contrapartida, n\u00e3o observamos um aumento na frequ\u00eancia de doen\u00e7a grave, porque apenas 10% dos pacientes no grupo ON-1 e 28,6% no grupo NA-2 desenvolveram insufici\u00eancia respirat\u00f3ria e necessitaram de VM. Tal frequ\u00eancia pode ser explicada pela idade gestacional m\u00e9dia relativamente alta (34 semanas) de nossos pacientes. Embora n\u00e3o tiv\u00e9ssemos beb\u00eas prematuros extremos, todos os cinco beb\u00eas infectados por VSR que necessitaram de VM nasceram prematuramente com menos de 33 semanas, o que refor\u00e7ou a contribui\u00e7\u00e3o da prematuridade como um importante fator de risco para infec\u00e7\u00e3o grave por VSR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 297,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 393,
                    "text": "16---21",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1005,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "N\u00e3o h\u00e1 diretrizes para o uso de palivizumabe durante surtos em institui\u00e7\u00f5es de sa\u00fade. Identificamos pequenos estudos que usaram o palivizumabe em UTINs como um componente dos procedimentos de controle de surtos. 17---20 Quando o primeiro surto foi detectado em nosso meio, todos os 17 pacientes da UTIN receberam palivizumabe, enquanto o palivizumabe estava dispon\u00edvel apenas para pacientes negativos para o VSR no segundo surto, devido \u00e0 quantidade limitada de medica\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel e seu alto custo. Embora a minoria dos beb\u00eas tivesse uma indica\u00e7\u00e3o rigorosa para receber o palivizumabe, acreditamos que a administra\u00e7\u00e3o ampla e imediata do medicamento possa ter contribu\u00eddo para o controle oportuno e a baixa morbidade/mortalidade na popula\u00e7\u00e3o estudada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 219,
                    "text": "17---20",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Estudos anteriores descrevem a cocircula\u00e7\u00e3o dos grupos A e B do VSR em per\u00edodos epid\u00eamicos, inclusive em popula\u00e7\u00f5es brasileiras. 5, 7, 9, 23, 24 O VSR-A foi respons\u00e1vel por ambos os surtos; no entanto, nossos casos ocorreram em uma unidade fechada. Contudo, identificamos dois gen\u00f3tipos diferentes de VSR-A na UTIN: ON-1 e NA-2. O primeiro \u00e9 um novo gen\u00f3tipo com grandes duplica\u00e7\u00f5es de amino\u00e1cidos na glicoprote\u00edna G de liga\u00e7\u00e3o. Foi relatado pela primeira vez em dezembro de 2010 em Ont\u00e1rio, no Canad\u00e1, e tem se espalhado rapidamente por todo o mundo. 22,25---30 A ocorr\u00eancia do VSR e gen\u00f3tipos espec\u00edficos durante surtos nosocomiais pode refletir a circula\u00e7\u00e3o do v\u00edrus na comunidade. Isso \u00e9 parcialmente demonstrado pelo tempo de nossos surtos, que respeitam a sazonalidade em nossa regi\u00e3o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 144,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 562,
                    "text": "22,25---30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Em resumo, o diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico precoce \u00e9 especialmente relevante para terapia antiviral e medidas de isolamento para prevenir surtos hospitalares, reduz a necessidade de procedimentos diagn\u00f3sticos adicionais e o tempo de interna\u00e7\u00e3o hospitalar. Um melhor entendimento da epidemiologia molecular do VSR \u00e9 essencial para o desenvolvimento de vacinas e medicamentos antivirais e outras medidas de controle contra a infec\u00e7\u00e3o por VSR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discuss\u00e3o"
        },
        {
            "text": "Os autores declaram n\u00e3o haver conflitos de interesse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflitos de interesse"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Defining the risk and associated morbidity and mortality of severe respiratory syncytial virus infection among preterm infants without chronic lung disease or congenital heart disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Figueras-Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Paes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sim\u00f5es",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Checchia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Infect Dis Ther",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "417--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Risk of nosocomial respiratory syncytial virus infection and effectiveness of control measures to prevent transmission events: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "French",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mckenzie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajanaidu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Paranthaman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pebody",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Influenza Other Respir Viruses",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "268--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory syncytial virus genotypes, host immune profiles, and disease severity in young children hospitalized with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Fernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tapia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chavez-Bueno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "217",
            "issn": "",
            "pages": "24--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Circulation patterns of group A and B human respiratory syncytial virus genotypes in 5 communities in North America",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sullender",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1891--1897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "High frequency of repeated infections due to emerging genotypes of human respiratory syncytial viruses among children during eight successive epidemic seasons in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yamaguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dapat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Saito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Suzuki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1034--1074",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Evaluation of respiratory syncytial virus group A and B genotypes among nosocomial and community-acquired pediatric infections in Southern Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De-Paris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De Souza Nunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Machado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Paiva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Da Silva Menezes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diversity and adaptation of human respiratory syncytial virus genotypes circulating in two distinct communities: public hospital and day care center",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gardinassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Simas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gomes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Do Bonfim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nogueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "2432--2479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Genetic variability in the G protein gene of human respiratory syncytial virus isolated from the Campinas metropolitan region, Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Da Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Spilki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Riccetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "De Almeida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baracat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Arns",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1653--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Genetic diversity of respiratory syncytial virus isolated during an epidemic period from children of northeastern Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Moura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Frabasile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delfraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "De Sierra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tome",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "156--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Infections caused by HRSV A ON1 are predominant among hospitalized infants with bronchiolitis in S\u00e3o Paulo City",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vieira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thomazelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Paulis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ferronato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BioMed Res Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Comparison of fast-track diagnostics respiratory pathogens multiplex real-time RT-PCR assay with in-house singleplex assays for comprehensive detection of human respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Sakthivel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitaker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stockman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Virol Methods",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "259--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Genetic heterogeneity of the attachment glycoprotein G among group A respiratory syncytial viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Virus Res",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "203--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Strain-specific reverse transcriptase PCR assay: means to distinguish candidate vaccine from wild-type strains of respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Randolph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Crowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "334--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Circulation patterns of genetically distinct group A and B strains of human respiratory syncytial virus in a community",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schnabel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Golub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "2221--2230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Protocolo de uso de palivizumabe para preven\u00e7\u00e3o da infec\u00e7\u00e3o pelo v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Brasil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Minist\u00e9rio Da Sa\u00fade",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Respiratory syncytial virus outbreak defined by rapid screening in a neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dizdar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aydemir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdeve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Sari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Oguz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Uras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "292--296",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Use of palivizumab and infection control measures to control an outbreak of respiratory syncytial virus in a neonatal intensive care unit confirmed by real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;connell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Boo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Keady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Niriain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;donovan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Commane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "338--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Respiratory syncytial virus outbreak in neonatal intensive care unit: impact of infection control measures plus palivizumab use",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva Cde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Baltieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Takagi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Richtmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Antimicrob Resist Infect Control",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Palivizumab use during respiratory syncytial virus outbreak in the neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Okulu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kili\u00e7",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Atasay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Arsan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Hosp Infect",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "292--295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Use of palivizumab with other infection control measures to control respiratory syncytial virus outbreaks in neonatal care units",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hammoud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Taiar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Raina",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Elsori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Al-Qabandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Essa",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Trop Pediatr",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "409--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Respiratory syncytial virus outbreak in a tertiary hospital neonatal intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno Parejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lozano",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carre\u00f1o",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aznar",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Conde",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "An Pediatr",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "119--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Functional analysis of the 60-nucleotide duplication in the respiratory syncytial virus Buenos Aires strain attachment glycoprotein",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hotard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laikhter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hartert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "8258--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Genotypes and clinical data of respiratory syncytial virus and metapneumovirus in Brazilian infants: a new perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Riccetto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Spilki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morcillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Arns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baracat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Braz J Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "35--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Genetic variability of respiratory syncytial viruses (RSV) prevalent in Southwestern China from 2006 to 2009: emergence of subgroup B and A RSV as dominant strains",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L-N",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yang",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X-Q",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1201--1208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Genetic variability of human respiratory syncytial virus A strains circulating in Ontario: a novel genotype with a 72 nucleotide G gene duplication",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eshaghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duvvuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nadarajah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Rapid spread of the novel respiratory syncytial virus A ON1 genotype, central Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Trotta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ferreri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "identification of genotype ON1 and a new subgroup B genotype in Thailand",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Auksornkitti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamprasert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Thongkomplew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Suwannakarn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Theamboonlers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Samransamruajkij",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Virol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "499--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Infection with novel respiratory syncytial virus genotype Ontario (ON1) in adult hematopoietic cell transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Avadhanula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chemaly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ghantoji",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Azzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Aideyan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "211",
            "issn": "",
            "pages": "582--591",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Genetic analysis of attachment glycoprotein (G) gene in new genotype ON1 of human respiratory syncytial virus detected in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukagoshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yokoi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kushibuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Okamoto-Nakagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshida",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Microbiol Immunol",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "655--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Genetic diversity and evolutionary insights of respiratory syncytial virus A ON1 genotype: global and local transmission dynamics",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Duvvuri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Granados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Eshaghi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gubbay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Sci Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Primeiro relato de dois surtos consecutivos de v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio pelos novos gen\u00f3tipos ON-1 e NA-2 em uma unidade de terapia intensiva neonatalResumo Objetivo: O v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio \u00e9 um pat\u00f3geno frequentemente envolvido em surtos nosocomiais. Embora v\u00e1rios estudos tenham relatado tais surtos em unidades de terapia intensiva neonatal, os dados epidemiol\u00f3gicos moleculares s\u00e3o escassos. Neste artigo, descrevemos dois surtos consecutivos de v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio causados pelos gen\u00f3tipos ON-1 e NA-2 em uma unidade de terapia intensiva neonatal em S\u00e3o Paulo, Brasil. M\u00e9todos: Uma busca prospectiva por v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio foi realizada ap\u00f3s o diagn\u00f3stico do caso \u00edndice e outros quatro rec\u00e9m-nascidos sintom\u00e1ticos na unidade de terapia intensiva neonatal. Amostras de aspirado nasofar\u00edngeo de todos os pacientes da unidade de terapia intensiva neonatal foram testadas para 17 v\u00edrus respirat\u00f3rios com rea\u00e7\u00e3o em cadeia da polimerase via transcriptase reversa em tempo real. A genotipagem realizada utilizando sequenciamento de nucleot\u00eddeos. Resultados: De maio a agosto de 2013, foram detectados dois surtos diferentes na unidade de terapia intensiva neonatal. Vinte e quatro crian\u00e7as foram infectadas com v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio-A (10 e 14 com os gen\u00f3tipos ON-1 e NA-2, respectivamente). A m\u00e9dia da idade dos lactentes era de 10 dias, o peso m\u00e9dio ao nascer foi de 1961 g e a idade gestacional m\u00e9dia de 33 semanas. Fatores de risco (doen\u00e7a card\u00edaca, doen\u00e7a pulmonar e prematuridade) estavam presentes em 80% e 85,7% dos beb\u00eas nos grupos ON-1 e NA-2, respectivamente. No total, 45,8% dos lactentes eram assintom\u00e1ticos e 20,8% necessitaram de ventila\u00e7\u00e3o mec\u00e2nica. N\u00e3o foram detectadas coinfec\u00e7\u00f5es durante os surtos. Conclus\u00f5es: Beb\u00eas em unidade de terapia intensiva neonatal que desenvolvem sintomas respirat\u00f3rios abruptos devem ser testados para v\u00edrus respirat\u00f3rios, especialmente o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio. Mesmo na aus\u00eancia de sintomas graves, a detec\u00e7\u00e3o de v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio pode prevenir a transmiss\u00e3o nosocomial atrav\u00e9s de medidas de controle de infec\u00e7\u00e3o. Um melhor entendimento da epidemiologia molecular do v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio \u00e9 essencial para o desenvolvimento de novas vacinas e drogas antivirais contra o v\u00edrus sincicial respirat\u00f3rio. \u00a9 2018 Sociedade Brasileira de Pediatria. Publicado por Elsevier Editora Ltda. Este\u00e9 um artigo Open Access sob uma licen\u00e7a CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4. 0/).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o de um lactente sintom\u00e1tico com infec\u00e7\u00e3o confirmada por VSR, foram coletadas amostras de aspirado de nasofaringe (ANF) de todos os lactentes hospitalizados naUTIN. O controle do ANF foi repetido duas vezes por semana em todos os pacientes. As amostras foram enviadas ao Instituto de Ci\u00eancias Biom\u00e9dicas da Universidade de S\u00e3o Paulo. O RNA viral foi extra\u00eddo com o extrator autom\u00e1tico Nucli-Sens easyMAG (Biomerieux Inc., Durham, EUA), de acordo com as instru\u00e7\u00f5es do fabricante. A rea\u00e7\u00e3o em cadeia de polimerase de transcri\u00e7\u00e3o reversa em tempo real (RT-PCR, do ingl\u00eas Real-time reverse transcription polymerase chain reaction) foi feita com o kit AgPath-ID One-Step RRT-PCR e com o 7300 Real-Time PCR System (Applied Biosystems, Foster City, CA, EUA). Para identificar o pat\u00f3geno respons\u00e1vel pelo surto, a RT-PCR foi feita com o kit RRT-PCR Panel Kit para v\u00edrus n\u00e3o influenza com o objetivo detectar 15 v\u00edrus respirat\u00f3rios ---grupo A e grupo B do VSR, metapneumov\u00edrus humano, adenov\u00edrus, coronav\u00edrus humano (HCoV-HKU, -NL63, -OC43 e 229E), v\u00edrus parainfluenza humano (tipos 1, 2, 3 e 4), bocav\u00edrus humano, enterov\u00edrus humano e rinov\u00edrus humano, que foram fornecidos pelo CDC (Centro de Controle e Preven\u00e7\u00e3o de Doen\u00e7as, Atlanta GA, EUA), 11 e primers e sondas comerciais para influenza A e B (Invitrogen, Carlsbad, CA, EUA). As amostras positivas de qPCR foram amplificadas por PCR convencional two-step para sequencia\u00e7\u00e3o de DNA: o cDNA foi sintetizado com o kit SuperScript III (Applied Biosystems, Foster City, EUA) de acordo com as instru\u00e7\u00f5es do fabricante. As an\u00e1lises da segunda regi\u00e3o hipervari\u00e1vel do gene da prote\u00edna G foram feitas com PCR com os primers Gr5 fwd 12 e FVAB rev 13 em uma mistura com 5 L de cDNA, 5 L de buffer de PCR [10X], [25 mM] de cada: dNTP, [10 pmol] de cada primer, 1,0U de Platinum Ambas as fitas de cada produto de amplifica\u00e7\u00e3o foram sequenciadas ao menos duas vezes. A edi\u00e7\u00e3o das sequ\u00eancias, alinhamentos e an\u00e1lises filogen\u00e9ticas foi feita com o software MegAlign 5.03 v (DNAStar Inc., Madison, EUA). As sequ\u00eancias-padr\u00e3o publicadas do subgrupo A foram obtidas do GenBank (https://www.ncbi.nlm.nih.gov/genbank) como refer\u00eancia de diferentes linhagens e gen\u00f3tipos. Todos os beb\u00eas da UTIN foram separados em tr\u00eas coortes diferentes. Lactentes VSR--positivos foram colocados na enfermaria 1 sob precau\u00e7\u00f5es Tabela 1 Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas dos pacientes infectados pelo VSR no primeiro surto (causado pelo gen\u00f3tipo ON-1) e segundo surto (causado pelo gen\u00f3tipo NA-2) \u00c1rvore filogen\u00e9tica do v\u00edrus isolado durante os surtos. de contato e respirat\u00f3rias. Os lactentes negativos para o VSR que tiveram contato pr\u00e9vio com qualquer um dos beb\u00eas positivos para o VSR foram colocados nas alas 2 e 3 apenas com precau\u00e7\u00f5es de contato. Lactentes negativos para o VSR que nunca tiveram contato com os pacientes positivos para o VSR foram colocados na ala 4.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}