{
    "paper_id": "daaa19974be8ccb2f24ba20f142db04d3188d882",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "Aguilera-Alonso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Roc\u00edo",
                "middle": [],
                "last": "L\u00f3pez Ruiz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jose",
                "middle": [],
                "last": "Centeno Rubiano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marta",
                "middle": [
                    "Morell"
                ],
                "last": "Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabel",
                "middle": [],
                "last": "Valero Garc\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mar\u00eda",
                "middle": [],
                "last": "Dolores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ocete",
                "middle": [],
                "last": "Moch\u00f3n B Y Elena",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Montesinos",
                "middle": [],
                "last": "Sanchis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital General Universitario",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "ORIGINAL Caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad por Mycoplasma pneumoniae en una poblaci\u00f3n espa\u00f1ola",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) en ni\u00f1os se asocia a una morbilidad importante en pa\u00edses desarrollados y a una alta mortalidad en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, con una incidencia anual de 30-40 casos/1.000 ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os de edad y una tasa de hospitalizaci\u00f3n anual de 15,7 casos/10.000 ni\u00f1os menores de 18 a\u00f1os 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La inclusi\u00f3n en los calendarios vacunales de la vacuna frente al Haemophilus influenzae tipo b, y posteriormente de la vacuna conjugada frente al neumococo, ha producido cambios en la epidemiolog\u00eda de la NAC pedi\u00e1trica. La importancia del Mycoplasma pneumoniae (MP) como agente etiol\u00f3gico ha aumentado, especialmente en ni\u00f1os de 5 a\u00f1os o mayores 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque se han propuesto varias escalas cl\u00ednicas, no hay s\u00edntomas o signos con un valor predictivo lo suficientemente bueno para establecer el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la neumon\u00eda 3 . La introducci\u00f3n de la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para el diagn\u00f3stico de MP ha sido revolucionaria en su manejo, pues proporciona resultados r\u00e1pidamente con una elevada sensibilidad y especificidad que pueden orientar el tratamiento 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 181,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 432,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo del estudio fue describir las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas y el tratamiento de la NAC por MP (NACM) en una poblaci\u00f3n pedi\u00e1trica en un per\u00edodo de 6 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La poblaci\u00f3n de estudio la formaron pacientes menores de 14 a\u00f1os, en los que se realizaron pruebas microbiol\u00f3gicas para la detecci\u00f3n de MP (PCR para MP en frotis nasofar\u00edngeo o serolog\u00eda de MP en la fase aguda) por sospecha de NACM, a criterio del pediatra, en un servicio de urgencias pedi\u00e1tricas en Valencia (Espa\u00f1a) entre el 1 de enero de 2010 y el 31 de diciembre de 2015. Se revisaron de manera retrospectiva las historias cl\u00ednicas y los hallazgos de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax de estos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Para ser incluidos dentro de la poblaci\u00f3n de estudio, los pacientes deb\u00edan tener una radiograf\u00eda de t\u00f3rax realizada en el servicio de urgencias durante las 72 horas previas o en el momento del diagn\u00f3stico y extracci\u00f3n de muestra para la detecci\u00f3n de MP. Se excluyeron los pacientes en los que los hallazgos radiogr\u00e1ficos descartaron NAC a juicio de un pediatra/investigador sin conocimiento de los datos cl\u00ednicos de los pacientes. Se realizaron estudios microbiol\u00f3gicos adicionales y otras pruebas diagn\u00f3sticas a criterio del m\u00e9dico. Se recogi\u00f3 y analiz\u00f3 el recuento leucocitario y los niveles s\u00e9ricos de prote\u00edna C reactiva y procalcitonina en el momento del diagn\u00f3stico de NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se consider\u00f3 caso de NACM a pacientes que presentaron los 2 criterios siguientes: 1) infecci\u00f3n por MP confirmada por resultado positivo de PCR para MP en muestras de frotis nasofar\u00edngeo (Progenie Molecular RealCycler \u00ae ) o detecci\u00f3n de anticuerpos IgM espec\u00edficos frente a MP durante la fase aguda de la enfermedad (ELISA IgM, Vircell \u00ae ); y 2) evidencia radiogr\u00e1fica de neumon\u00eda 5 . Los criterios radiogr\u00e1ficos incluyeron la presencia de consolidaci\u00f3n (opacidad en el pulm\u00f3n con o sin broncograma a\u00e9reo), otros infiltrados (aumentos de densidad alveolar o intersticial) y derrame pleural. El engrosamiento peribronquial y las atelectasias no se consideraron criterios diagn\u00f3sticos de neumon\u00eda. Los criterios de exclusi\u00f3n fueron enfermedad cr\u00f3nica relevante (neoplasia, trasplante, enfermedad pulmonar exceptuando asma, inmunodeficiencia o cardiopat\u00eda grave), hospitalizaci\u00f3n reciente (en los 7 d\u00edas previos), residencia en un centro sanitario de larga estancia e inclusi\u00f3n previa en el estudio en los \u00faltimos 28 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Se recogieron datos sobre el seguimiento posterior a la obtenci\u00f3n de la muestra para detecci\u00f3n de MP de las historias cl\u00ednicas, que contienen informaci\u00f3n sobre todas las asistencias recibidas en el sistema de salud p\u00fablica de la provincia de Valencia (atenci\u00f3n de urgencias, hospitalaria, ambulatoria y primaria).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material y m\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Los estad\u00edsticos descriptivos fueron calculados y presentados como frecuencias absolutas y porcentajes para variables categ\u00f3ricas y la medianas y rangos intercuart\u00edlicos (RIC) para variables cuantitativas. Se estudi\u00f3 la asociaci\u00f3n entre variables categ\u00f3ricas mediante la prueba Chi cuadrado o de Fisher, y entre variables cualitativas mediante an\u00e1lisis de varianza (ANOVA), la prueba \u00abt\u00bb de Student o la prueba de Kruskal-Wallis, seg\u00fan correspondiese. El an\u00e1lisis estad\u00edstico se realiz\u00f3 con el paquete SPSS versi\u00f3n 22.0 para Windows (SPSS, Chicago, EE. UU.). Se consider\u00f3 estad\u00edsticamente significativo un valor de p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se realizaron pruebas microbiol\u00f3gicas para el diagn\u00f3stico de MP en 636 pacientes diagnosticados de NAC. De ellos 611 (96,1%) cumplieron los criterios radiogr\u00e1ficos de NAC, y 25 (3,9%) fueron excluidos por no cumplir dichos criterios. Las pruebas empleadas para el diagn\u00f3stico de MP fueron la PCR exclusivamente en 558 (91,3%), la serolog\u00eda (IgM) exclusivamente en 40 (6,5%) y ambas t\u00e9cnicas en 13 pacientes (2,1%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "De los 611 casos con evidencia radiogr\u00e1fica de neumon\u00eda, 162 (26,5%) se diagnosticaron de NACM. La edad mediana al diagn\u00f3stico de NACM fue de 6 a\u00f1os (RIC: 4-9 a\u00f1os) y 84 de estos pacientes (51,9%) fueron ni\u00f1as. El rango de edad estaba entre los 6 meses y los 13 a\u00f1os y 11 meses. De todos los pacientes con NACM, 148 (88,3%) tuvieron un resultado positivo por PCR, 19 (8,6%) anticuerpos IgM positivos y 5 (3,1%) resultados positivos en ambas pruebas. Todos los pacientes en los que se realizaron ambas pruebas tuvieron resultados positivos en las dos, excepto un ni\u00f1o que tuvo un resultado positivo en la serolog\u00eda y un resultado negativo en la PCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "La tabla 1 muestra las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas, y los hallazgos de laboratorio en pacientes con NACM por grupo de edad. De los 162 pacientes, 32 (19,8%) reportaron antecedentes de asma o hiperreactividad bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "La proporci\u00f3n de resultados positivos para MP en pacientes con NAC aument\u00f3 progresivamente con la edad, con un resultado positivo en el 69,4% de los pacientes de edad superior a 9 a\u00f1os en comparaci\u00f3n con el 8,6% de los ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os, el 21,5% de los de 2 a 5 a\u00f1os y el 46,9% de los de 6 a 9 a\u00f1os ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 314,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Se observ\u00f3 un pico de casos en 2011 y m\u00e1s adelante en 2015, con una incidencia 4 a 10 veces mayor en comparaci\u00f3n con otros a\u00f1os ( fig. 2 ). La distribuci\u00f3n estacional de casos de NACM revel\u00f3 mayor proporci\u00f3n de resultados positivos en verano en comparaci\u00f3n con el resto de las estaciones (49,5% vs. 18% en invierno, 32,3% en primavera y 19,1% en oto\u00f1o; p < 0,05), con una asociaci\u00f3n estad\u00edsticamente significativa con verano (OR = 4,5; IC 95%: 26-7,8; p < 0,001) y primavera (OR = 2,2; IC 95%: 1,3-3,7; p = 0,004) en comparaci\u00f3n con el invierno. La figura 3 muestra la distribuci\u00f3n de casos por meses del a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 136,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Hubo un seguimiento en 154 de los 162 pacientes (95,1%): 120 (74,1%) por pediatr\u00eda de atenci\u00f3n primaria, 51 (31,5%) en las consultas externas del hospital y 96 (59,3%) durante el ingreso hospitalario. En varios pacientes el seguimiento tuvo lugar en m\u00e1s de un \u00e1mbito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados Poblaci\u00f3n de estudio"
        },
        {
            "text": "Se realizaron pruebas para otros pat\u00f3genos en 116 de los casos de NACM (71,6%). Se recogieron frotis nasofar\u00edngeos para detecci\u00f3n de virus respiratorios en 30/162 pacientes (18,5%) y para detecci\u00f3n de Chlamydophila pneumoniae en 90/162 (55,6%), se obtuvieron muestras de sangre para cultivo en 21/162 (13,0%) y para serolog\u00eda frente a virus respiratorios durante la fase aguda de la infecci\u00f3n en 10/162 (6,2%), y muestras de l\u00edquido pleural para cultivo en 4/162 (2,5%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Hubo coinfecci\u00f3n por MP y virus respiratorios en 7 de los 30 pacientes en los que se solicit\u00f3 pruebas virol\u00f3gicas en frotis nasofar\u00edngeo (23,3%) y coinfecci\u00f3n por C. pneumoniae en uno de los 90 pacientes evaluados para esta bacteria (1,1%). En 2 ni\u00f1os se detectaron 3 virus diferentes y en otros 2 ni\u00f1os 2 virus diferentes. En el resto de los pacientes con coinfecci\u00f3n viral se detect\u00f3 un solo virus. El virus detectado con mayor frecuencia fue el virus respiratorio sincitial (4 casos), seguido de parainfluenza y virus influenza (en 2 pacientes cada uno). Adem\u00e1s, se detectaron infecciones por adenovirus, rinovirus, metapneumovirus, bocavirus y D. Aguilera-Alonso et al. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma m\u00e1s frecuente en pacientes con NACM fue la tos (92,6%), seguido de fiebre (85,8%), rinorrea (45,1%), v\u00f3mitos (26,5%), hiporexia (19,8%), exantema u otra manifestaci\u00f3n cut\u00e1nea (9,9%), dolor abdominal (5,6%), dolor de garganta (5,6%), diarrea (4,9%), cefalea (4,3%) y dolor tor\u00e1cico (2,5%). El exantema fue urticariforme en 9 pacientes, macular en 2, papular en uno y macular-petequial en otro. El resto de los pacientes con manifestaciones cut\u00e1neas fueron evaluados por un dermat\u00f3logo, diagnostic\u00e1ndose de eritema multiforme, reacci\u00f3n similar a la enfermedad del suero y pitiriasis liquenoide y varioliforme aguda, respectivamente. Al compararse las manifestaciones por grupos etarios solo se observaron diferencias en la cefalea, que fue m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os en edad escolar (10,9% vs. 5,9% en preadolescentes, sin casos en el resto de la cohorte; p = 0,034), probablemente debido a la dificultad de su evaluaci\u00f3n en ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os. La fiebre y su duraci\u00f3n aumentaron con la edad (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Los ruidos respiratorios descritos con mayor frecuencia en la evaluaci\u00f3n inicial en urgencias fueron los crepitantes, objetivados en 104/162 pacientes (64,2%), seguidos de De los 162 pacientes con NACM, 53 (32,7%) presentaron sibilancias que requirieron tratamiento broncodilatador, con mayor frecuencia en ni\u00f1os peque\u00f1os (ver tabla 1) y en pacientes ingresados (48,4% en pacientes hospitalizados vs. 22,4% en los no ingresados; p = 0,001). De los 53 pacientes con sibilancias, 18 (34%) requirieron corticoterapia sist\u00e9mica, con la misma distribuci\u00f3n por edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El hallazgo radiol\u00f3gico m\u00e1s com\u00fan fue el infiltrado pulmonar segmentario (62,3%). Otros patrones menos frecuentes fueron el patr\u00f3n intersticial (27,2%) y el lobar (13,0%). Se observ\u00f3 consolidaci\u00f3n redonda en 7 casos (4,3%). Quince pacientes (9,3%) tuvieron afectaci\u00f3n multilobar; 79 (48,8%) asociaron engrosamiento perihiliar y 5 (3,1%) atelectasia. Se evidenci\u00f3 derrame pleural en 22 pacientes (13,6%). El derrame fue peque\u00f1o en todos los casos (\u2264 12 mm), excepto en uno con tama\u00f1o de 28 mm. Los pacientes con derrame pleural solo difirieron de aquellos sin derrame en el mayor porcentaje de hospitalizaci\u00f3n (44,4% vs. 67,6%; p = 0,052) y una menor frecuencia de tratamiento emp\u00edrico con macr\u00f3lidos (48,6% vs. 18,2%; p = 0,008). No se observaron diferencias significativas en los hallazgos radiol\u00f3gicos en funci\u00f3n de la edad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Presentaci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 recuento leucocitario en 105/162 pacientes con NACM (64,8%), determinaci\u00f3n del nivel s\u00e9rico de prote\u00edna C reactiva en 104 (64,2%) y de procalcitonina en 11 (0,7%). La figura 4 presenta una representaci\u00f3n gr\u00e1fica de los los reactantes de fase aguda en sangre. Cabe resaltar la escasa elevaci\u00f3n de los par\u00e1metros inflamatorios, con las medianas de las siguientes determinaciones: leucocitos, 10.200 c\u00e9lulas/l (RIC: 8000-12.900); neutr\u00f3filos 6.400 c\u00e9lulas/l (RIC: 4.850-9.950); prote\u00edna C reactiva 3 mg/dl (RIC: 1,5-6); y procalcitonina 0,1 ng/ml (RIC: 0,1-0,4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos de laboratorio"
        },
        {
            "text": "Los recuentos leucocitarios y linfocitarios fueron significativamente m\u00e1s altos en ni\u00f1os peque\u00f1os, lo que podr\u00eda deberse al distinto rango de normalidad en este grupo etario, mientras que no hubo diferencias en el recuento de neutr\u00f3filos o en los niveles de prote\u00edna C reactiva o procalcitonina (tabla 1). No se encontraron diferencias significativas en las medianas de los par\u00e1metros inflamatorios en funci\u00f3n de la presencia de derrame pleural o la necesidad de ingreso hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hallazgos de laboratorio"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emp\u00edrico con macr\u00f3lidos previo a la disponibilidad del resultado de la detecci\u00f3n de MP fue m\u00e1s frecuente en pacientes de mayor edad (79,4% en el grupo de 10-13 a\u00f1os vs. 25% en ni\u00f1os < 2 a\u00f1os; p = 0,001), con un predominio de claritromicina (59,5%) frente a azitromicina en pacientes tratados con macr\u00f3lidos. Dividiendo el seguimiento en 2 per\u00edodos, observamos que la azitromicina se emple\u00f3 con m\u00e1s frecuencia en el segundo per\u00edodo (2013-2015) que en el primero (2010-2012): 91,5 de los macr\u00f3lidos prescritos vs. 3,1% (p < 0,001). En 76 pacientes (46,9%) se hab\u00eda prescrito antibioterapia antes de la visita en la que se recogi\u00f3 la muestra para las pruebas de detecci\u00f3n de MP: un betalact\u00e1mico en 72 (44,4%), un macr\u00f3lido en 3 (1,9%), y un betalact\u00e1mico en combinaci\u00f3n con un macr\u00f3lido en un paciente (en todos los casos el macr\u00f3lido fue claritromicina). Treinta y un pacientes (42,5%) hab\u00edan sido diagnosticados de neumon\u00eda previamente durante el episodio. No se encontr\u00f3 una proporci\u00f3n mayor de prescripci\u00f3n de tratamiento emp\u00edrico con macr\u00f3lidos en el momento de la recogida de la muestra para detecci\u00f3n de MP en pacientes que estaban siendo tratados con un betalact\u00e1mico en monoterapia, ni en pacientes diagnosticados de neumon\u00eda los d\u00edas previos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "El tratamiento emp\u00edrico se modific\u00f3 al obtenerse los resultados de las pruebas en 68 de los 162 pacientes (42%). El ajuste consisti\u00f3 en el cambio de un betalact\u00e1mico a un macr\u00f3lido en 21 de los 68 pacientes (30,9%), el paso de tratamiento combinado con un betalact\u00e1mico y un macr\u00f3lido a mantenimiento del macr\u00f3lido en monoterapia en 26 (38,2%), y la adici\u00f3n de un macr\u00f3lido a la antibioterapia con betalact\u00e1mico en curso en 21 (31%). Siete pacientes (4,3%) fueron tratados con un betalact\u00e1mico en monoterapia sin asociar un macr\u00f3lido, con resoluci\u00f3n de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se ingres\u00f3 a 64 pacientes (39,8%). La proporci\u00f3n de hospitalizaci\u00f3n fue superior en pacientes menores de 2 a\u00f1os. Veintitr\u00e9s pacientes (14,2%) requirieron ox\u00edgeno suplementario, con una mayor proporci\u00f3n en ni\u00f1os peque\u00f1os. Tan solo hubo 3 ni\u00f1os que necesitaron ingresar en la unidad de cuidados intermedios, y ninguno requiri\u00f3 soporte ventilatorio. Ning\u00fan paciente requiri\u00f3 ingreso en la unidad de cuidados intensivos. Todos los pacientes presentaron resoluci\u00f3n cl\u00ednica y radiol\u00f3gica completa. De los pacientes con derrame pleural, solo uno (4,5%) requiri\u00f3 drenaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Hasta la fecha, numerosos estudios han descrito las manifestaciones cl\u00ednicas de la NACM en pacientes pedi\u00e1tricos hospitalizados 6---13 , pero, a nuestro conocer, el presente es uno de los estudios m\u00e1s amplios que describen las caracter\u00edsticas de las NACM en la edad pedi\u00e1trica, incluyendo pacientes ambulatorios. A pesar de su dise\u00f1o retrospectivo, la gran proporci\u00f3n de pacientes de los que se obtuvieron datos de evoluci\u00f3n nos permite establecer el curso cl\u00ednico de esta enfermedad en una muestra representativa de la poblaci\u00f3n general, y no solo de los pacientes que requieren ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Durante el periodo de estudio hubo 2 picos de incidencia: el primero en 2011 tambi\u00e9n descrito en otras poblaciones europeas 14---16 , y el segundo en 2015. Esto es consistente con el patr\u00f3n epid\u00e9mico c\u00edclico de la NACM, por el que se sabe que existen brotes cada 4 a 7 a\u00f1os. A\u00fan no se conoce bien la raz\u00f3n de este patr\u00f3n. Es posible que el declive de la inmunidad de grupo y los cambios en los genotipos circulantes de MP en la poblaci\u00f3n faciliten la aparici\u00f3n de brotes 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 471,
                    "end": 472,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La prevalencia estacional var\u00eda en funci\u00f3n de la poblaci\u00f3n bajo estudio. En pa\u00edses con climas templados los brotes de infecci\u00f3n por MP suelen tener lugar en verano o a principios de oto\u00f1o, cuando otros pat\u00f3genos respiratorios son menos prevalentes 9 . En nuestra muestra la mayor proporci\u00f3n de casos positivos para MP correspondi\u00f3 al verano. No obstante, hubo picos de incidencia en julio, noviembre y diciembre. La mayor incidencia de infecciones respiratorias en noviembre y diciembre, combinada con una relativa menor de infecciones por MP, podr\u00eda explicar el mayor n\u00famero de casos de NAC con menor proporci\u00f3n relativa de casos positivos para MP en estos meses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 249,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque, te\u00f3ricamente, MP es un pat\u00f3geno que infecta preferentemente a ni\u00f1os en edad escolar, encontramos el mayor n\u00famero de casos en el grupo de 2 a 5 a\u00f1os de edad. La mayor\u00eda de los estudios en la literatura m\u00e9dica han descrito picos en el grupo de 5 a 9 a\u00f1os de edad 8, 9, 12, 17 . El porcentaje de positividad en ni\u00f1os con infecciones de v\u00edas bajas y su distribuci\u00f3n por edad fue similar a lo reportado en un estudio unic\u00e9ntrico reciente realizado en Dinamarca 18 . Un estudio poblacional multic\u00e9ntrico de las NAC en ni\u00f1os, llevado a cabo en Estados Unidos, encontr\u00f3 una distribuci\u00f3n relativamente homog\u00e9nea de casos de MP por grupos de edad, aunque la proporci\u00f3n del total de casos de neumon\u00eda asociados a MP aument\u00f3 de manera sostenida con la edad 2 . Esto es similar a lo observado en nuestra muestra, con un porcentaje de positividad m\u00e1s alto en pacientes de mayor edad. En consecuencia, el tratamiento emp\u00edrico de la NAC con un macr\u00f3lido podr\u00eda contemplarse en ni\u00f1os mayores y las pruebas de detecci\u00f3n de MP reservarse para ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, ya que la detecci\u00f3n de MP podr\u00eda conllevar cambios en el tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 269,
                    "end": 271,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 275,
                    "end": 278,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque las gu\u00edas actuales recomiendan el uso de la PCR y la serolog\u00eda en una muestra \u00fanica para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por MP 19, 20 , el gold standard diagn\u00f3stico continua siendo un aumento de al menos 4 veces en el t\u00edtulo de anticuerpos determinado en muestras s\u00e9ricas pareadas 21 . Esta estrategia presenta inconvenientes en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, ya que dificulta la toma de decisiones con respecto a la instauraci\u00f3n de tratamiento y puede que su utilidad se limite a la confirmaci\u00f3n retrospectiva del diagn\u00f3stico. El desarrollo de la PCR ha sido revolucionario en este sentido. Los datos de nuestro estudio muestran un desplazamiento claro del uso de m\u00e9todos serol\u00f3gicos por el uso de la PCR para el diagn\u00f3stico. No obstante, quedan cuestiones sin resolver, como, por ejemplo, la presencia de portadores asintom\u00e1ticos, descrita en ni\u00f1os, que complica la interpretaci\u00f3n de los resultados de la PCR 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 287,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 905,
                    "end": 907,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n observamos cambios en el uso de la claritromicina, que se vio desplazada por la azitromicina en el segundo per\u00edodo (91,5% vs. 3,1% porcentaje de prescripciones de azitromicina del total de prescripciones de macr\u00f3lidos), un tratamiento que resulta m\u00e1s c\u00f3modo. De hecho, las gu\u00edas norteamericanas de 2011 recomiendan la azitromicina como antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n 19 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 370,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los hallazgos de laboratorio asociados a la NACM fueron remarcables. Cabe destacar la escasa elevaci\u00f3n de la prote\u00edna C reactiva, con niveles similares a los reportados en otros estudios 9, 17, 23 . El principal motivo de preocupaci\u00f3n al tratar a un ni\u00f1o con NACM con un macr\u00f3lido en monoterapia es la posibilidad de coinfecci\u00f3n por S. pneumoniae y la resistencia a antimicrobianos asociada a este pat\u00f3geno. Un art\u00edculo publicado por Chiu et al. report\u00f3 niveles m\u00e1s altos de prote\u00edna C reactiva en los casos de MP con coinfecci\u00f3n por S. pneumoniae en comparaci\u00f3n con los casos de monoinfecci\u00f3n por MP (66,5 \u00b1 24,0 mg/l vs. 296,1 \u00b1 114,3 mg/l; p < 0,01) 12 . En nuestra poblaci\u00f3n estudiada solo se detect\u00f3 un caso de coinfecci\u00f3n bacteriana (por C. pneumoniae). Otros autores han descrito proporciones de coinfecci\u00f3n bacteriana de hasta el 2% en pacientes con NACM 24 . Esta diferencia puede deberse a varios motivos: la epidemiolog\u00eda local, influenciada por la cobertura vacunal, el \u00e1mbito de estudio de la muestra, el tipo de muestras analizadas o los criterios microbiol\u00f3gicos empleados en la definici\u00f3n de caso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 189,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 655,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 865,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio encontr\u00f3 diferencias en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica entre grupos etarios. Las sibilancias asociadas a NACM fueron significativamente m\u00e1s frecuentes en ni\u00f1os m\u00e1s peque\u00f1os, aunque nuestros hallazgos est\u00e1n limitados por el escaso n\u00famero de pacientes en los que se realizaron pruebas para detectar coinfecciones virales. En cualquier caso, el an\u00e1lisis estratificado de los pacientes en los que se realizaron pruebas de detecci\u00f3n viral en muestras de frotis nasofar\u00edngeo encontr\u00f3 una prevalencia mayor de sibilancias en pacientes con coinfecci\u00f3n viral, aunque la diferencia no fue significativa (71,4% vs. 56,5%; p = 0,481). La fiebre m\u00e1s elevada se observ\u00f3 en ni\u00f1os de mayor edad, en los que el diagn\u00f3stico se realiz\u00f3 tras un tiempo m\u00e1s prolongado de evoluci\u00f3n de la misma. Entre los pacientes diagnosticados de NACM, el 14,2% se encontraba afebril en el momento del diagn\u00f3stico. Esto es similar a lo observado en un estudio de 257 neumon\u00edas neumoc\u00f3cicas en ni\u00f1os, de los que el 10% no present\u00f3 fiebre 25 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1010,
                    "end": 1012,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Al contrario que otros estudios que encontraron que la diarrea, los v\u00f3mitos y la afecci\u00f3n de las v\u00edas a\u00e9reas superiores son m\u00e1s prevalentes en ni\u00f1os peque\u00f1os con NACM 9,17 , no encontramos diferencias en estas variables. Hasta el 25% de las infecciones por MP cursan con manifestaciones cut\u00e1neas 4 . En nuestro estudio, uno de cada 10 pacientes con NACM present\u00f3 exantema.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 297,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios han encontrado diferencias en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica de los ni\u00f1os con NACM y coinfecci\u00f3n viral 12, 13 . En nuestra muestra, el an\u00e1lisis de los pacientes en los que se realizaron pruebas de detecci\u00f3n de virus respiratorios en frotis nasofar\u00edngeo mostr\u00f3 que, en comparaci\u00f3n con los pacientes con resultados negativos, los pacientes con coinfecci\u00f3n viral tienden a ser m\u00e1s j\u00f3venes (mediana de edad 2,6 vs. 5,1 a\u00f1os; p = 0,033) e ingresar en el hospital en una proporci\u00f3n mayor (100% vs. 60,9%; p = 0,048).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 119,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen dudas sobre la necesidad de tratamiento en la NACM 26, 27 . En nuestra muestra, casi todos los pacientes recibieron un macr\u00f3lido antes o despu\u00e9s de conocerse los resultados de las pruebas de detecci\u00f3n de MP. Una revisi\u00f3n Cochrane previa 21 concluy\u00f3 que no hay suficiente evidencia sobre la eficacia de la antibioterapia en el tratamiento de infecciones de v\u00edas respiratorias bajas asociadas a MP en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 62,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 63,
                    "end": 65,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Nuestro estudio presenta algunas limitaciones. En primer lugar, un resultado positivo de la PCR o la serolog\u00eda no descarta la posibilidad de una infecci\u00f3n pasada o la presencia de coinfecci\u00f3n, limitaci\u00f3n com\u00fan en otros estudios similares 7---12 . No obstante, su evaluaci\u00f3n nos permiti\u00f3 describir el manejo de estas infecciones en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica habitual con las pruebas disponibles en la fase aguda de la enfermedad, y el seguimiento y tratamiento elegidos en funci\u00f3n de sus resultados. Al mismo tiempo, la naturaleza retrospectiva del estudio impidi\u00f3 la recogida en todos los pacientes de muestras para evaluar coinfecciones por otros pat\u00f3genos o describir en todos los casos la evoluci\u00f3n de la enfermedad. Por \u00faltimo, al no realizarse rutinariamente un estudio de sensibilidad a los macr\u00f3lidos, no fue posible establecer la tasa de resistencia a antimicrobianos en nuestra muestra. Dato interesante, ya que es bien conocido que la circulaci\u00f3n de cepas resistentes a macr\u00f3lidos ha aumentado en todo el mundo 28---30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1022,
                    "text": "28---30",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Para concluir, bas\u00e1ndonos en el presente estudio, los ni\u00f1os con NAC de mayor edad tienen la mayor proporci\u00f3n de infecci\u00f3n por MP, siendo poco sintom\u00e1ticos y con escasa elevaci\u00f3n de par\u00e1metros inflamatorios, pudi\u00e9ndose beneficiar del tratamiento emp\u00edrico con macr\u00f3lidos. Por consiguiente, conocer la epidemiolog\u00eda en un \u00e1rea geogr\u00e1fica podr\u00eda ser importante para el abordaje de las NAC en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "A Martin J. Smyth, por su ayuda en la revisi\u00f3n del manuscrito en ingl\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMra011994"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization among U.S. children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "",
            "pages": "835--880",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMra011994"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Clinical symptoms and signs for the diagnosis of Mycoplasma pneumoniae in children and adolescents with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane database Syst Rev",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1056/NEJMoa1405870"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Infection with and carriage of Mycoplasma pneumoniae in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Meyer",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauteur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Unger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wwj",
                    "middle": [],
                    "last": "Nadal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Rossum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Front Microbiol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/14651858.CD009175.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Standardized interpretation of paediatric chest radiographs for the diagnosis of pneumonia in epidemiological studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mulholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Carlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Amin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "De Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "353--362",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.3389/fmicb.2016.00329"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Difference of clinical features in childhood Mycoplasma pneumoniae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Youn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hwang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Rhim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/1471-2431-10-48"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical and epidemiological characteristics in children with community-acquired mycoplasma pneumonia in Taiwan: A nationwide surveillance",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Microbiol Immunol Infect",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "632--640",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1186/1471-2431-10-48"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical characteristics of children with Mycoplasma pneumoniae infection hospitalized during the Danish 2010-2012 epidemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00f8rensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f8nning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosenfeldt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Dan Med J",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jmii.2014.08.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemiology and clinical features of Mycoplasma pneumoniae infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Defilippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvestri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tacchella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacchino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Melioli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1762--1770",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rmed.2008.06.022"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Differentiation between mycoplasma and viral community-acquired pneumonia in children with lobe or multi foci infiltration: A retrospective case study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L-Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMJ Open",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.rmed.2008.06.022"
                ]
            }
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rapid diagnosis of Mycoplasma pneumoniae by polymerase chain reaction in communityacquired lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Saigal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Trop Doct",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "160--162",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/bmjopen-2014-006766"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Impact of bacterial and viral coinfection on mycoplasmal pneumonia in childhood community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Microbiol Immunol Infect",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "51--57",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1258/td.2011.100422"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Contribution of co-detected respiratory viruses and patient age to the clinical manifestations of Mycoplasma Pneumoniae pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "531--537",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.jmii.2013.06.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Increased detection of Mycoplasma pneumoniae infection in children in England and Wales",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Litt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Watson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1097/INF.0000000000001819"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "European Working Group on Mycoplasma pneumoniae surveillance. Surveillance status and recent data for Mycoplasma pneumoniae infections in the European Union and European Economic Area",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lenglet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrador",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Magiorakos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Leitmeyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "New insights in the outbreak pattern of Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ehrhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Int J Med Microbiol",
            "volume": "305",
            "issn": "",
            "pages": "705--713",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijmm.2015.08.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae infections in Australian children",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Othman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Paediatr Child Health",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "671--677",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1016/j.ijmm.2015.08.021"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Clinical manifestations in infants and children with Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "S\u00f8ndergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Friis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "J\u00f8rgensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1111/j.1440-1754.2005.00757.x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "The management of community-acquired pneumonia in infants and children older than 3 months of age: clinical practice guidelines by the Pediatric Infectious Diseases Society and the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Alverson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "25--76",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1371/journal.pone.0195288"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "British Thoracic Society guidelines for the management of community acquired pneumonia in children: Update",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Harris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Coote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Harnden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "2",
            "pages": "1--23",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/cid/cir531"
                ]
            }
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Antibiotics for community-acquired lower respiratory tract infections secondary to Mycoplasma pneumoniae in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gardiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gavranich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Cochrane database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/thoraxjnl-2011-200598"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Carriage of Mycoplasma pneumoniae in the upper respiratory tract of symptomatic and asymptomatic children: An observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ebm",
                    "middle": [],
                    "last": "Spuesens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pla",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraaij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoogenboezem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Van Adrichem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1002/14651858.CD004875.pub5"
                ]
            }
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiology and clinical profiles of Mycoplasma pneumoniae infection in hospitalized infants younger than one year",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ji",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "751--758",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1371/journal.pmed.1001444"
                ]
            }
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Bacterial Co-infection in hospitalized children with Mycoplasma pneumoniae pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B-P",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Indian Pediatr",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "879--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical characteristics and outcome of children with pneumonia attributable to penicillin-susceptible and penicillin-nonsusceptible Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Schutze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "1369--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Effectiveness of \u2424-lactam monotherapy vs macrolide combination therapy for children hospitalized with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mccullers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "JAMA Pediatr",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jamapediatrics.2017.3225"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Macrolides in children with communityacquired pneumonia: Panacea or placebo?",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Pediatric Infect Dis Soc",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "71--78",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1001/jamapediatrics.2017.3225"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Investigations of Mycoplasma pneumoniae infections in the United States: Trends in molecular typing and macrolide resistance from 2006 to 2013",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Diaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Benitez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Winchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "124--154",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/JCM.02597-14"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Surveillance of macrolide-resistant Mycoplasma pneumoniae in Beijing",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Tao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1521--1524",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1128/JCM.02597-14"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Rapid effectiveness of minocycline or doxycycline against macrolide-resistant Mycoplasma pneumoniae infection in a 2011 outbreak among Japanese children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Morozumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasegawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohnari",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1642--1651",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1128/AAC.02060-12"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Resultados de las pruebas de detecci\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae en ni\u00f1os con NAC por mes del a\u00f1o.hipoventilaci\u00f3n en 82/162 (50,6%), sibilancias en 33/162 (20,4%) y roncus en 6/162 (3,7%), sin diferencias entre grupos de edad. La auscultaci\u00f3n pulmonar fue normal en 22 pacientes (13,6%).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Representaci\u00f3n gr\u00e1fica de los valores de los par\u00e1metros inflamatorios en sangre.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tabla 1 Caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas y de laboratorio en pacientes con NACM por grupos etarios Las diferencias estad\u00edsticamente significativas se presentan en negrita. Datos expresados como frecuencia absoluta y porcentaje o como mediana y rango intercuart\u00edlico. a: a\u00f1os; PCR: prote\u00edna C reactiva; NS: no significativo; PCT: procalcitonina. a Sibilancias que requirieron tratamiento broncodilatador. b Prescripci\u00f3n de macr\u00f3lido o betalact\u00e1mico en monoterapia. Figura 1 Resultados de las pruebas de detecci\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae en ni\u00f1os con NAC por grupo de edad. Figura 2 Resultados de las pruebas de detecci\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae en ni\u00f1os con NAC por a\u00f1o. coronavirus (cada uno en un paciente distinto). No hubo casos con aislamiento de pat\u00f3genos en sangre o l\u00edquido pleural.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}