{
    "paper_id": "de79b52a16dca04aa7b57fdb7fb600323503650a",
    "metadata": {
        "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Diagn\u00f3stico y Tratamiento de Pacientes con Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC) -Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC)",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) se caracteriza esencialmente por una limitaci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo poco reversible y asociada principalmente al humo de tabaco. Se trata de una enfermedad infradiagnosticada y con una elevada morbimortalidad, y supone un problema de salud p\u00fablica de gran magnitud. Representa un elevado coste sanitario y constituye la cuarta causa de muerte en los pa\u00edses de nuestro entorno. Adem\u00e1s, se prev\u00e9 que su prevalencia siga aumentando.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La EPOC es una enfermedad compleja, multicomponente, cr\u00f3nica y progresiva. Los s\u00edntomas principales son la disnea, la tos y la expectoraci\u00f3n. Su presentaci\u00f3n cl\u00ednica es muy heterog\u00e9nea, y dentro de lo que hoy denominamos EPOC se pueden definir diversas formas cl\u00ednicas o fenotipos con repercusi\u00f3n cl\u00ednica, pron\u00f3stica y terap\u00e9utica 1 . Aunque la EPOC no es una enfermedad curable, la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica es la medida m\u00e1s eficaz para prevenirla y frenar su progresi\u00f3n 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Desde 2009, el Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social, a trav\u00e9s del Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud (SNS) y la Estrategia en EPOC, ha estado trabajando para reducir el n\u00famero de personas con EPOC y para identificar la manera de mejorar la atenci\u00f3n y la calidad de vida de las personas que la sufren 3 . En este contexto nace la Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC) a partir de una iniciativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) que, conjuntamente con las sociedades cient\u00edficas implicadas en la atenci\u00f3n a pacientes con EPOC, el Foro Espa\u00f1ol de Pacientes y la Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias de la Agencia La\u00edn Entralgo, ha desarrollado GesEPOC, la gu\u00eda de referencia de la EPOC en Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "A nivel mundial, las recomendaciones de la Global Initiative for Obstructive Lung Diseases (GOLD) para el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la EPOC, publicadas por primera vez en 2001 y revisadas cada a\u00f1o, han sido las m\u00e1s utilizadas 4 . En Espa\u00f1a, las gu\u00edas de referencia han sido las elaboradas por SEPAR junto a otras sociedades cient\u00edficas 5, 6 . La multitud de avances que han surgido en los \u00faltimos a\u00f1os hace que los contenidos de estas gu\u00edas necesiten actualizarse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 232,
                    "end": 233,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 344,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 346,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "GesEPOC es una gu\u00eda actualizada para responder a las cuestiones planteadas en la asistencia al paciente con EPOC. GesEPOC persigue la atenci\u00f3n eficiente de los pacientes con EPOC a partir de un trabajo coordinado y multidisciplinario con la participaci\u00f3n de representantes de los diferentes \u00e1mbitos asistenciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo principal de la gu\u00eda es proporcionar a los profesionales sanitarios encargados de la asistencia a pacientes con EPOC una herramienta que les permita tomar las mejores decisiones sobre los problemas que plantea su atenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcance y objetivos"
        },
        {
            "text": "Se trata de optimizar el proceso diagn\u00f3stico identificando, en la medida de lo posible, aquellos atributos de la enfermedad que, solos o combinados, describen las diferencias entre individuos con EPOC (fenotipos) en relaci\u00f3n con par\u00e1metros que tienen significado cl\u00ednico (s\u00edntomas, agudizaciones, respuesta al tratamiento, velocidad de progresi\u00f3n de la enfermedad o muerte) 7 . La aproximaci\u00f3n al paciente basada en fenotipos cl\u00ednicos permite clasificar a los enfermos en subgrupos con valor pron\u00f3stico, a la vez que determina el tratamiento m\u00e1s adecuado que permite lograr mejores resultados cl\u00ednicos. Esta nueva perspectiva representa un cambio significativo en el tratamiento de la EPOC, ya que supone pasar de un acercamiento centrado en la gravedad de la obstrucci\u00f3n a un enfoque m\u00e1s personalizado [8] [9] [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 375,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 803,
                    "end": 806,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 810,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 815,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcance y objetivos"
        },
        {
            "text": "La gu\u00eda incluye el diagn\u00f3stico y el tratamiento de la EPOC, en fase estable, agudizada y al final de la vida. El proceso diagn\u00f3stico se estructura en tres partes: el diagn\u00f3stico de la EPOC, la caracterizaci\u00f3n del fenotipo y la valoraci\u00f3n de la gravedad de forma multidimensional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcance y objetivos"
        },
        {
            "text": "Esta gu\u00eda va dirigida a m\u00e9dicos de familia, profesionales de enfermer\u00eda de atenci\u00f3n primaria y especializada, neum\u00f3logos, internistas y otros especialistas que atienden a estos pacientes con EPOC, y tambi\u00e9n a los propios pacientes que sufren esta enfermedad. Al tener la gu\u00eda un enfoque nacional, no afronta temas organizativos, pero s\u00ed propone recomendaciones expl\u00edcitas que faciliten la implementaci\u00f3n de la gu\u00eda, de acuerdo con unos est\u00e1ndares de calidad asistencial que se proponen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alcance y objetivos"
        },
        {
            "text": "La Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesEPOC) es un proyecto compartido iniciado en junio de 2010 por las diversas sociedades cient\u00edficas implicadas en la atenci\u00f3n a pacientes con EPOC y el Foro Espa\u00f1ol de Pacientes, para discutir y consensuar recomendaciones, pautas de actuaci\u00f3n y estrategias de tratamiento de la EPOC, con la finalidad de estimular la calidad en la atenci\u00f3n a los pacientes con esta enfermedad que acuden a la consulta de los profesionales de atenci\u00f3n primaria y especializada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "GesEPOC nace por iniciativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) y cuenta con la colaboraci\u00f3n de semFYC (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Familia y Comunitaria), SEMER-GEN (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos de Atenci\u00f3n Primaria), SEMG (Sociedad Espa\u00f1ola de M\u00e9dicos Generales y de Familia), GRAP (Sociedad de Respiratorio en Atenci\u00f3n Primaria), SEMI (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna), SEMES (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias), SERMEF (Sociedad Espa\u00f1ola de Rehabilitaci\u00f3n y Medicina F\u00edsica), SORECAR (Sociedad Espa\u00f1ola de Rehabilitaci\u00f3n Cardiorrespiratoria), as\u00ed como el Comit\u00e9 Nacional para la Prevenci\u00f3n del Tabaquismo (CNPT). En la elaboraci\u00f3n han participado profesionales representantes de todas las sociedades cient\u00edficas implicadas, especialistas en epidemiolog\u00eda, metod\u00f3logos, personas conocedoras del uso de nuevas tecnolog\u00edas y pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Esta gu\u00eda incluye, por un lado, las recomendaciones publicadas en la GPC para el tratamiento de pacientes con EPOC, elaborada conjuntamente por el grupo GesEPOC y metod\u00f3logos especialistas en elaboraci\u00f3n de GPC de la Unidad de Evaluaci\u00f3n de Tecnolog\u00edas Sanitarias (UETS), Agencia La\u00edn Entralgo (Consejer\u00eda de Sanidad y Consumo, Madrid) en el contexto de las actuaciones derivadas de la Estrategia Nacional de EPOC del Sistema Nacional de Salud. La metodolog\u00eda empleada se recoge de forma detallada en el Manual Metodol\u00f3gico para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica del Sistema Nacional de Salud 11 . En el portal de Gu\u00edaSalud (www.guiasalud.es), as\u00ed como en la p\u00e1gina web de la UETS (www.madrid.org/lainentralgo), est\u00e1 disponible el material, donde se presenta de forma detallada la informaci\u00f3n sobre el proceso metodol\u00f3gico. Los pasos seguidos por la UETS se recogen de manera expl\u00edcita en el anexo 1. Esta metodolog\u00eda se aplic\u00f3 a las preguntas respondidas en la GPC para el tratamiento de pacientes con EPOC [12] [13] [14] , cuya descripci\u00f3n detallada se encuentra en los anexos 1 y 2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 603,
                    "end": 605,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1018,
                    "end": 1022,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1028,
                    "end": 1032,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "El resto de recomendaciones que se recogen en la gu\u00eda se han actualizado de las contenidas en la GPC de EPOC SEPAR-SemFYC de 2010, cuya metodolog\u00eda se detalla en la publicaci\u00f3n 6 . En las tablas se especifica la procedencia de cada recomendaci\u00f3n y en los anexos se encuentran las evaluaciones completas elaboradas para cada pregunta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 178,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todo"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La EPOC es actualmente la cuarta causa de muerte en el mundo. \u2022 La prevalencia de la EPOC en adultos de 40-80 a\u00f1os en Espa\u00f1a se estima del 10,2%, aunque var\u00eda ampliamente seg\u00fan las distintas \u00e1reas geogr\u00e1ficas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hay un alto grado de infradiagn\u00f3stico de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se aprecia una reducci\u00f3n del infratratamiento de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 En Espa\u00f1a se observa una tendencia a disminuir la mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) estima que actualmente hay 210 millones de personas en el mundo que presentan EPOC 15 . En el estudio The Global Burden of Disease publicado en 1996, la OMS cifraba las tasas de prevalencia mundial de la EPOC en el a\u00f1o 1990 en 9,3 casos/1.000 habitantes en los hombres, y en 7,3 casos/1.000 habitantes en las mujeres 16 . En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica se estima que la prevalencia de EPOC en la poblaci\u00f3n general es de alrededor del 1% en todas las edades, increment\u00e1ndose al 8-10% o superior en aquellos adultos de 40 a\u00f1os o m\u00e1s 17 . En Europa, seg\u00fan los resultados de una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica, la prevalencia var\u00eda entre el 2,1 y el 26,1%, dependiendo del pa\u00eds, los diferentes m\u00e9todos utilizados para estimar la prevalencia en t\u00e9rminos de definici\u00f3n, las escalas de gravedad y los grupos de poblaci\u00f3n 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 127,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 361,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 572,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 843,
                    "end": 845,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevalencia"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, hasta hace poco, el \u00fanico estudio de prevalencia de EPOC y \u00e1mbito nacional disponible era el IBERPOC, realizado en 1997 para medir la prevalencia y la variaci\u00f3n de la distribuci\u00f3n de la EPOC en siete zonas geogr\u00e1ficas. La prevalencia de EPOC (definida seg\u00fan los criterios antiguos de la European Respiratory Society como cociente posbroncodilatador FEV 1 /FVC < 88% del te\u00f3rico en hombres y < 89% en mujeres) fue del 9,1% (el 14,3% en hombres y el 3,9% en mujeres) 19 . Seg\u00fan el h\u00e1bito tab\u00e1quico, la prevalencia fue del 15,0% en fumadores, del 12,8% en ex fumadores y del 4,1% en no fumadores. El estudio IBERPOC encontr\u00f3, adem\u00e1s, diferencias muy importantes seg\u00fan el \u00e1rea geogr\u00e1fica, desde s\u00f3lo el 4,9% en C\u00e1ceres hasta el 18% en Manlleu (Barcelona), posiblemente relacionadas con factores ambientales o laborales no estudiados. En este sentido, el exceso de casos detectado en algunas \u00e1reas geogr\u00e1ficas sol\u00eda corresponder a mujeres mayores de 55 a\u00f1os, no fumadoras, con antecedentes de enfermedades respiratorias en la infancia y que no presentaban s\u00edntomas de expectoraci\u00f3n o sibilantes 20 . Un aspecto muy importante de los resultados del estudio IBERPOC fue el alto grado de infradiagn\u00f3stico, pues el 78,2% de los casos confirmados por espirometr\u00eda no ten\u00edan diagn\u00f3stico previo de EPOC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1101,
                    "end": 1103,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevalencia"
        },
        {
            "text": "Desde hace poco se dispone de nuevos datos de la distribuci\u00f3n actual de la EPOC en Espa\u00f1a, obtenidos del estudio EPI-SCAN 21 . Las \u00e1reas participantes fueron Barcelona, Burgos, C\u00f3rdoba, Huesca, Madrid, Oviedo, Sevilla, Requena (Valencia), Vic (Barcelona) y Vigo (Pontevedra). La prevalencia actual de EPOC, definida por el criterio GOLD como un cociente FEV 1 /FVC < 0,70 posbroncodilatador en la poblaci\u00f3n de 40-80 a\u00f1os fue del 10,2% (el 15,1% en hombres y el 5,7% en mujeres). Comparado con el estudio IBERPOC, el infradiagn\u00f3stico de EPOC en Espa\u00f1a se redujo s\u00f3lo levemente del 78 al 73%, aunque s\u00ed se apreci\u00f3 una gran reducci\u00f3n del infratratamiento de la EPOC en Espa\u00f1a dentro de este marco de 10 a\u00f1os, del 81 al 54% (p < 0,05) 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 733,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevalencia"
        },
        {
            "text": "Actualmente, y seg\u00fan EPI-SCAN, se estima que 2.185.764 espa\u00f1oles presentan EPOC de entre los 21,4 millones con edad entre 40 y 80 a\u00f1os. Por sexos, las cifras corresponden a 1.571,868 hombres y 628,102 mujeres. Y ya que el 73% a\u00fan no est\u00e1 diagnosticado, puede decirse que m\u00e1s de 1.595,000 espa\u00f1oles a\u00fan no lo saben y, por tanto, no reciben ning\u00fan tratamiento para su EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevalencia"
        },
        {
            "text": "La EPOC es actualmente la cuarta causa de muerte en el mundo y la OMS estima que ser\u00e1 la tercera en el a\u00f1o 2030 23 . En el a\u00f1o 2008, las enfermedades cr\u00f3nicas de las v\u00edas respiratorias inferiores representaron la cuarta causa de muerte en Espa\u00f1a (responsables del 11,4% del total de defunciones), despu\u00e9s del c\u00e1ncer (26,1%) , las enfermedades del coraz\u00f3n (20,8%) y las enfermedades cerebrovasculares (18,2%) 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 323,
                    "text": "(26,1%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 407,
                    "text": "(18,2%)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 410,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalidad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La tasa de mortalidad por EPOC por 100.000 habitantes, ajustada por poblaci\u00f3n mundial, en el a\u00f1o 2008 fue de 449,22 en hombres y 238,47 en mujeres 25 . En hombres el intervalo de estas tasas se sit\u00faa entre el 399,13 de Navarra y el 526,57 de Ceuta. En mujeres se sit\u00faa entre el 205,36 de Navarra y el 310,53 de Ceuta. Las tasas de mortalidad aumentan de manera significativa, sobre todo en hombres, a partir de los 55 a\u00f1os 25 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalidad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La mortalidad por EPOC en Espa\u00f1a, comparando las tasas ajustadas por poblaci\u00f3n mundial, muestra una tendencia a la disminuci\u00f3n durante la \u00faltima d\u00e9cada, tanto en hombres como en mujeres 25 ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 197,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Mortalidad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan el Registro de Altas de los Hospitales Generales del Sistema Nacional de Salud (SNS) de 2010, se reconocieron 58.066 altas hospitalarias en relaci\u00f3n con episodios de EPOC (52.995 bronquitis CIE-9-MC 491 y 5.071 enfisema CIE-9MC 492) en el a\u00f1o 2010, con una estancia media de 8,25 d\u00edas 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 293,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros datos sobre magnitud, coste y carga de enfermedad"
        },
        {
            "text": "Dadas sus caracter\u00edsticas de enfermedad cr\u00f3nica y progresiva, la EPOC supone un coste elevado, tanto en consumo de recursos sanitarios como en p\u00e9rdida de la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS) de los pacientes. La estimaci\u00f3n de los costes de la EPOC en Espa\u00f1a revisados en el documento Estrategia en EPOC del SNS del Mi-nisterio de Sanidad y Consumo se estima en 750-1000 millones de euros/a\u00f1o, incluidos los costes directos, indirectos e intangibles 27 . El coste medio directo por paciente con EPOC se estima entre 1.712 y 3.238 euros/a\u00f1o. Estos costes directos se distribuyen en gastos hospitalarios (40-45%), f\u00e1rmacos (35-40%) y visitas y pruebas diagn\u00f3sticas (15-25%); a estos costes se deben a\u00f1adir los costes indirectos 28 . Los pacientes que incurren en un mayor coste son los m\u00e1s graves y/o con agudizaciones frecuentes 28 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 739,
                    "end": 741,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 843,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros datos sobre magnitud, coste y carga de enfermedad"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan una encuesta ad hoc realizada por el Ministerio de Sanidad y Pol\u00edtica Social para la elaboraci\u00f3n de la Estrategia Nacional de la EPOC, todas las comunidades aut\u00f3nomas consideran la EPOC como un \u00e1rea prioritaria de intervenci\u00f3n en salud 27 . Sin embargo, en la mayor\u00eda de comunidades aut\u00f3nomas no hay un plan de actuaci\u00f3n activo para esta enfermedad ni un organismo responsable de la planificaci\u00f3n o consejo asesor. Tampoco existen normas que regulen la atenci\u00f3n a la EPOC; por el contrario, en la mayor\u00eda de comunidades aut\u00f3nomas s\u00ed existen planes de lucha contra el tabaquismo y unidades de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 242,
                    "end": 244,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 623,
                    "end": 625,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "La EPOC es diagnosticada y atendida mayoritariamente por m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria y por neum\u00f3logos de referencia. La estrategia refiere que en la mayor\u00eda de las comunidades aut\u00f3nomas se ha establecido una coordinaci\u00f3n entre atenci\u00f3n primaria y especializada, mayoritariamente mediante protocolos consensuados, comit\u00e9s de mejora, sesiones cl\u00ednicas y actividades formativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "Los profesionales que atienden al paciente con EPOC han de tener competencias en el diagn\u00f3stico temprano de la enfermedad, la interpretaci\u00f3n de la espirometr\u00eda forzada y el tratamiento de la fase estable y las exacerbaciones 27 . Los profesionales de atenci\u00f3n primaria, adem\u00e1s, han de tener competencias en la prevenci\u00f3n y el tratamiento del tabaquismo y las exacerbaciones, y en la atenci\u00f3n al paciente en el final de la vida (tratamiento paliativo, decisiones finales, etc.) 27 . Los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n especializada deben tener competencias en ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva y en la valoraci\u00f3n multidimensional del paciente con EPOC 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 227,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 479,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 641,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "Los profesionales de enfermer\u00eda de atenci\u00f3n primaria han de tener competencias en: promoci\u00f3n de estilos de vida saludables, prevenci\u00f3n del tabaquismo y deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica, detecci\u00f3n temprana de la EPOC, realizaci\u00f3n adecuada de espirometr\u00edas forzadas, valoraci\u00f3n de necesidades de la persona con EPOC y su familia, realizaci\u00f3n de un plan de cuidados, prevenci\u00f3n de exacerbaciones en funci\u00f3n del estadio de la EPOC y de la comorbilidad, y educaci\u00f3n para la salud de pacientes y familiares y el aumento de su autonom\u00eda 27 . En atenci\u00f3n especializada los profesionales de enfermer\u00eda deben tener, adem\u00e1s, competencias en: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva, valoraci\u00f3n multidimensional, evaluaci\u00f3n global del paciente complejo, plan de trabajo, coordinaci\u00f3n, evaluaci\u00f3n de resultados y atenci\u00f3n en el final de la vida (tratamiento paliativo, decisiones finales, etc.) y en la situaci\u00f3n aguda 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 524,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 893,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "La Estrategia Nacional de la EPOC establece un conjunto de l\u00edneas estrat\u00e9gicas con objetivos y recomendaciones que, de forma realista y en funci\u00f3n de los recursos disponibles y el \u00e1mbito de competencias de las comunidades aut\u00f3nomas, contribuyan a mejorar la calidad de las intervenciones y los resultados en la EPOC 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 316,
                    "end": 318,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "Actualmente, la calidad de la atenci\u00f3n a las personas con EPOC y los resultados en salud son aspectos dif\u00edciles de evaluar. Desde la Estrategia se ha propuesto una serie de indicadores que permiten recoger y elaborar la informaci\u00f3n necesaria para una evaluaci\u00f3n sistem\u00e1tica y continua 27, 29 . Estos est\u00e1ndares se incluyen en la presente normativa como referencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 289,
                    "end": 291,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Organizaci\u00f3n y asistencia a las personas con EPOC en el Sistema Nacional de Salud"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n, fenotipos, factores de riesgo e historia natural de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La EPOC es una enfermedad respiratoria cr\u00f3nica, compleja y heterog\u00e9nea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n, fenotipos, factores de riesgo e historia natural de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 El principal factor etiol\u00f3gico es el tabaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n, fenotipos, factores de riesgo e historia natural de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La identificaci\u00f3n de fenotipos cl\u00ednicos permite un tratamiento m\u00e1s personalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n, fenotipos, factores de riesgo e historia natural de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La EPOC se define como una enfermedad respiratoria caracterizada esencialmente por una limitaci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo que no es totalmente reversible. Esta limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo se suele manifestar en forma de disnea y, por lo general, es progresiva. La limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo se asocia a una respuesta inflamatoria anormal de los pulmones a part\u00edculas nocivas y gases, principalmente derivados del humo de tabaco, que pueden producir otros s\u00edntomas como tos cr\u00f3nica, acompa\u00f1ada o no de expectoraci\u00f3n. La EPOC se caracteriza tambi\u00e9n por la presencia de agudizaciones y por la frecuente presencia de comorbilidades que pueden contribuir a la gravedad en algunos pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Esta definici\u00f3n, que incluye criterios espirom\u00e9tricos de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, mecanismos patog\u00e9nicos, aspectos etiol\u00f3gicos y manifestaciones sintom\u00e1ticas, est\u00e1 de acuerdo y extiende las definiciones propuestas por la American Thoracic Society (ATS), la European Respiratory Society (ERS) 30 y por la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) 5 . Reconoce que la espirometr\u00eda por s\u00ed sola no puede considerarse diagn\u00f3stica, sino que debe utilizarse como prueba de confirmaci\u00f3n ante la sospecha diagn\u00f3stica en un paciente que presenta s\u00edntomas respiratorios cr\u00f3nicos y es o ha sido fumador. En casos menos frecuentes podemos obtener una historia de exposici\u00f3n a otros agentes t\u00f3xicos inhalados en el hogar o en el lugar de trabajo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "30",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 366,
                    "end": 367,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La EPOC es una enfermedad muy heterog\u00e9nea y por ello no es posible describirla utilizando s\u00f3lo el volumen espiratorio forzado durante el primer segundo (FEV 1 ). La denominaci\u00f3n de fenotipo se utiliza para referirse a formas cl\u00ednicas de los pacientes con EPOC 7 . Un grupo de expertos internacionales ha definido el fenotipo cl\u00ednico de la EPOC como \"aquellos atributos de la enfermedad que, solos o combinados, describen las diferencias entre individuos con EPOC en relaci\u00f3n con par\u00e1metros que tienen significado cl\u00ednico (s\u00edntomas, agudizaciones, 13.000 12.000 11.000 10.000 9.000 8.000 7.000 6.000 5.000 4.000 3.000 2.000 respuesta al tratamiento, velocidad de progresi\u00f3n de la enfermedad, o muerte)\" 7 . Por tanto, el fenotipo deber\u00eda ser capaz de clasificar a los pacientes en subgrupos con valor pron\u00f3stico que permitan determinar el tratamiento m\u00e1s adecuado para lograr mejores resultados cl\u00ednicos 7,9 . Los estudios disponibles sobre fenotipificaci\u00f3n de la EPOC han identificado diversos fenotipos cl\u00ednicos 16 . La gu\u00eda GesEPOC propone cuatro fenotipos que determinan un tratamiento diferenciado:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 703,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 908,
                    "text": "7,9 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1013,
                    "end": 1015,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC"
        },
        {
            "text": "1. No agudizador, con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica. 2. Mixto EPOC-asma. 3. Agudizador con enfisema. 4. Agudizador con bronquitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Se han propuesto otros posibles fenotipos como el declinador r\u00e1pido 31 , las bronquiectasias 32, 33 o el sist\u00e9mico 34 , pero su trascendencia a la hora de dirigir el tratamiento no est\u00e1 establecida, u otros que por su escasa prevalencia (d\u00e9ficit de alfa-1-antitripsina) 35 no se consideran de forma espec\u00edfica en esta gu\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 70,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 93,
                    "end": 96,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 99,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 117,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 272,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La importancia de establecer estos fenotipos es que el tratamiento se dirigir\u00e1 seg\u00fan las caracter\u00edsticas propias de cada paciente, en lo que constituye un enfoque personalizado del tratamiento farmacol\u00f3gico y de rehabilitaci\u00f3n (v\u00e9ase apartado Tratamiento de la EPOC estable) 8, 9 , que ser\u00e1 modulado por la gravedad (v\u00e9ase apartado Clasificaci\u00f3n de gravedad de la EPOC). A continuaci\u00f3n se exponen las caracter\u00edsticas y la definici\u00f3n de los fenotipos b\u00e1sicos, que en el caso de los agudizadores se combinan con la bronquitis cr\u00f3nica o el enfisema para establecer el fenotipo definitivo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 279,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Se define como fenotipo agudizador a todo paciente con EPOC que presente dos o m\u00e1s agudizaciones moderadas o graves al a\u00f1o 36 . Estas exacerbaciones deben estar separadas al menos 4 semanas desde la finalizaci\u00f3n del tratamiento de la agudizaci\u00f3n previa o 6 semanas desde el inicio de la misma en los casos que no han recibido tratamiento, para diferenciar el nuevo evento de un fracaso terap\u00e9utico previo 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 123,
                    "end": 125,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo agudizador"
        },
        {
            "text": "La identificaci\u00f3n del fenotipo agudizador se basa en la historia cl\u00ednica y se ha demostrado que el diagn\u00f3stico basado en la declaraci\u00f3n del paciente sobre su historial de agudizaciones es fiable 38 . El fenotipo agudizador subraya la importancia de preguntar por la historia de agudizaciones en la entrevista cl\u00ednica e identifica a pacientes que pueden tener indicaci\u00f3n de tratamiento antiinflamatorio a\u00f1adido a los broncodilatadores. Es importante se\u00f1alar que hay diferentes tipos de agudizaciones, relacionados con su etiolog\u00eda, y que el tipo de agudizaci\u00f3n que presenta un paciente (bacteriana, viral o eosinof\u00edlica) suele mantenerse constante en episodios sucesivos 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 195,
                    "end": 197,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 672,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo agudizador"
        },
        {
            "text": "Las agudizaciones frecuentes pueden presentarse en cualquiera de los tres fenotipos restantes: enfisema, bronquitis cr\u00f3nica o mixto EPOC-asma. Es importante porque modular\u00e1n el tipo y/o la intensidad del tratamiento de todos ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo agudizador"
        },
        {
            "text": "El fenotipo mixto en la EPOC se define por la presencia de una obstrucci\u00f3n no completamente reversible al flujo a\u00e9reo acompa\u00f1ada de s\u00edntomas o signos de una reversibilidad aumentada de la obstrucci\u00f3n 40 . Dentro del espectro de la obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo se encuentran individuos asm\u00e1ticos fumadores que desarrollan obstrucci\u00f3n no completamente reversible al flujo a\u00e9reo 41, 42 y fumadores sin antecedentes conocidos de asma cuyo patr\u00f3n inflamatorio bronquial tiene un predominio de eosin\u00f3filos y se manifiesta cl\u00ednicamente por un aumento de la reversibilidad al flujo a\u00e9reo. En otras normativas se los conoce como \"pacientes con EPOC con componente asm\u00e1tico prominente\" 43 o como \"asma que complica la EPOC\" 44 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 382,
                    "end": 385,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 388,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 722,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de fenotipo mixto, un grupo de expertos ha consensuado unos criterios que se presentan en el apartado Caracterizaci\u00f3n del fenotipo 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 153,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Hay estudios epidemiol\u00f3gicos de incidencia de EPOC en los que se demuestra que los j\u00f3venes asm\u00e1ticos que desarrollan EPOC tienen una enfermedad de caracter\u00edsticas diferentes de las que presentan los pacientes con EPOC sin antecedentes de asma. En el primer caso son m\u00e1s frecuentes la rinitis al\u00e9rgica, la hiperreactividad bronquial inespec\u00edfica y la presencia de sibilantes, y son mayores las concentraciones plasm\u00e1ticas de IgE 45 , lo que indica que se trata de un s\u00edndrome mixto entre asma y EPOC 46 . En pacientes asm\u00e1ticos, el principal factor de riesgo del desarrollo de una obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo no completamente reversible es el consumo de tabaco 41 . Por ello, estas v\u00edas patog\u00e9nicas confluir\u00e1n al final en un fenotipo de paciente con obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo y aumento de la reversibilidad, que es lo que define al fenotipo mixto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 499,
                    "end": 501,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 659,
                    "end": 661,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Se ha observado un mayor riesgo de presentar agudizaciones frecuentes entre los pacientes con fenotipo mixto EPOC-asma 47 . En estos casos la agudizaci\u00f3n suele tener un perfil eosinof\u00edlico, lo que indica que la respuesta al tratamiento es distinta 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 121,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "La prevalencia del fenotipo mixto es desconocida, pero existen diferentes estimaciones de su importancia en el contexto de la EPOC. Los resultados del estudio COPDGene estiman que un 13% de los pacientes con EPOC comparten un diagn\u00f3stico de asma 46 . Soriano et al 48 estimaron que aproximadamente un 23% de pacientes con EPOC entre 50 y 59 a\u00f1os pod\u00edan tener un fenotipo mixto, cifra que aumentaba con la edad hasta el 52% de los casos de EPOC entre los 70 y los 79 a\u00f1os 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 473,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "La bronquitis cr\u00f3nica se defini\u00f3 en el Simposio Ciba en 1958, ratificado por la OMS en 1961 y por la ATS un a\u00f1o despu\u00e9s, como la presencia de tos productiva o expectoraci\u00f3n durante m\u00e1s de 3 meses al a\u00f1o y durante m\u00e1s de 2 a\u00f1os consecutivos 49 . El fenotipo bronquitis cr\u00f3nica identifica al paciente con EPOC, en el cual la bronquitis cr\u00f3nica es el s\u00edndrome predominante. La hipersecreci\u00f3n bronquial en la EPOC se ha asociado a una mayor inflamaci\u00f3n en la v\u00eda a\u00e9rea y a un mayor riesgo de infecci\u00f3n respiratoria 50 , lo que puede explicar que los pacientes con bronquitis cr\u00f3nica tengan una mayor frecuencia de agudizaciones que los pacientes sin expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica [51] [52] [53] . En un n\u00famero significativo de pacientes con bronquitis cr\u00f3nica y agudizaciones repetidas se pueden detectar bronquiectasias mediante una exploraci\u00f3n por tomograf\u00eda computarizada de t\u00f3rax de alta resoluci\u00f3n (TACAR) 33, 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 242,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 672,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 677,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 905,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de fenotipo bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "El enfisema se define como la afecci\u00f3n de los pulmones caracterizada por un aumento de tama\u00f1o de los espacios a\u00e9reos situados m\u00e1s all\u00e1 del bronquiolo terminal y que se acompa\u00f1a de cambios destructivos en sus paredes. Debido a que el concepto de enfisema es anat\u00f3mico, el diagn\u00f3stico del fenotipo enfisema es un diagn\u00f3stico cl\u00ednico, radiol\u00f3gico y funcional que expresa la probabilidad de que los s\u00edntomas y signos del paciente puedan adscribirse a un estado morfol\u00f3gico de enfisema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del fenotipo enfisema"
        },
        {
            "text": "El fenotipo enfisema incluye a los pacientes con EPOC con diagn\u00f3stico cl\u00ednico/radiol\u00f3gico/funcional de enfisema, que presentan disnea e intolerancia al ejercicio como s\u00edntomas predominantes. Los pacientes con fenotipo enfisema presentan una tendencia a un \u00edndice de masa corporal (IMC) reducido. No debe confundirse el diagn\u00f3stico de fenotipo enfisema con la presencia de enfisema pulmonar. Los signos de enfisema pueden encontrarse en cualquiera de los fenotipos, e incluso en fumadores sin criterios de EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del fenotipo enfisema"
        },
        {
            "text": "Este fenotipo de la EPOC se caracteriza por la presencia de datos funcionales de hiperinsuflaci\u00f3n 55 , por la existencia de enfisema en el estudio por TACAR, y/o por un test de difusi\u00f3n inferior al valor de referencia, medido mediante el cociente DLCO/VA ajustado para la hemoglobina 56 . La realizaci\u00f3n de estas pruebas en un segundo \u00e1mbito asistencial permitir\u00e1 la clasificaci\u00f3n de certeza como fenotipo enfisema.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 286,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del fenotipo enfisema"
        },
        {
            "text": "El fenotipo enfisema suele tener menos agudizaciones que el fenotipo bronquitis cr\u00f3nica, pero es posible que pacientes con enfisema sean tambi\u00e9n agudizadores, en especial los que presentan formas m\u00e1s graves de la enfermedad 57 . El enfisema grave tambi\u00e9n se asocia a un mal pron\u00f3stico al ser predictor de un mayor descenso anual del FEV 1 58 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 226,
                    "text": "57",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del fenotipo enfisema"
        },
        {
            "text": "Desde la d\u00e9cada de 1950 se conoce que el tabaco es el factor de riesgo m\u00e1s importante en el desarrollo de EPOC 59,60 , y su relaci\u00f3n causal ha sido establecida a trav\u00e9s de numerosos estudios prospectivos de cohortes, entre ellos el British Medical Research Council 61 y el Framingham Heart Study Offspring 62 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de tabaco"
        },
        {
            "text": "En estudios de cohortes prospectivos se estima que el riesgo absoluto de desarrollar EPOC entre fumadores est\u00e1 entre el 25 y el 30% 63 . Adem\u00e1s, se ha demostrado que el riesgo es proporcional al consumo acumulado de tabaco, de tal forma que el riesgo pasa del 26% en los fumadores de 15-30 paquetes al a\u00f1o, al 51% en los fumadores de m\u00e1s de 30 paquetes al a\u00f1o 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 362,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de tabaco"
        },
        {
            "text": "El consumo de tabaco, tanto en los pa\u00edses industrializados como en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, est\u00e1 muy extendido. En Espa\u00f1a, seg\u00fan los datos de la Encuesta Nacional de Salud de 2006 64 , el 29,5% de la poblaci\u00f3n adulta fuma (el 26,4% de manera regular y el 3,1% espor\u00e1dicamente), con una tendencia temporal clara hacia una disminuci\u00f3n del consumo, muy marcada en hombres (del 42,1 al 31,6% entre 1997 y 2006) y menor en mujeres (del 24,8 al 21,5% en el mismo per\u00edodo). Entre los j\u00f3venes de 16 a 24 a\u00f1os, fuma un 33%, lo que significa que alrededor de 1,7 millones de j\u00f3venes espa\u00f1oles son fumadores. El 28% de los j\u00f3venes fuma a diario y el 5% lo hace ocasionalmente. Fuman el 34,4% de las chicas y el 32,1% de los chicos. La edad media de inicio en el consumo se sit\u00faa alrededor de los 13 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consumo de tabaco"
        },
        {
            "text": "Una proporci\u00f3n de casos de EPOC ocurre en personas que no han fumado nunca. Entre estas personas no fumadoras 65 el tabaquismo pasivo es un factor de riesgo que se ha implicado en la patogenia de la EPOC. El tabaquismo pasivo, tambi\u00e9n llamado humo ambiental de tabaco, es la inhalaci\u00f3n involuntaria del humo de otra persona que fuma tabaco. Aunque se produzcan obviamente riesgos de salud menores a los del tabaquismo activo, \u00e9stos no s\u00f3lo son evitables, sino involuntarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo pasivo"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios observacionales han demostrado que el tabaquismo pasivo se asocia a un mayor riesgo de EPOC [66] [67] [68] [69] . El estudio m\u00e1s definitivo que relaciona tabaquismo pasivo con EPOC se ha realizado en Guanzhou, China 68 . Se trata de un estudio en m\u00e1s de 6.000 participantes no fumadores. La mayor\u00eda (un 89,6%) eran mujeres y la media de edad fue de 61 a\u00f1os 68 . M\u00e1s de la mitad de los participantes afirm\u00f3 ser fumador pasivo, y la duraci\u00f3n del tabaquismo pasivo result\u00f3 directamente relacionada con el riesgo de EPOC 68 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 537,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo pasivo"
        },
        {
            "text": "En nuestro medio se ha evaluado la repercusi\u00f3n de la exposici\u00f3n pasiva al tabaco sobre la funci\u00f3n pulmonar de ni\u00f1os y adolescentes 70 , concluyendo que los par\u00e1metros espirom\u00e9tricos fueron significativamente inferiores entre los ni\u00f1os con alg\u00fan progenitor fumador, siendo mayor el efecto negativo del tabaquismo pasivo sobre los par\u00e1metros relacionados con la v\u00eda a\u00e9rea distal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo pasivo"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan datos de la ENS de 2006, la exposici\u00f3n infantil al humo de tabaco en el domicilio se estima que es del 24,1% en ni\u00f1os y del 21,8% en ni\u00f1as de 0 a 4 a\u00f1os, del 32,4 y el 32,7%, respectivamente, en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 5 a 9 a\u00f1os, y del 39,6 y el 42,3% en ni\u00f1os y ni\u00f1as de 10 a 14 a\u00f1os 64 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo pasivo"
        },
        {
            "text": "En todo el mundo, aproximadamente el 50% de todas las casas y el 90% de casas rurales usan el combustible de biomasa (madera, carb\u00f3n vegetal, otras materias vegetales y el esti\u00e9rcol) como su fuente principal de energ\u00eda dom\u00e9stica 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 231,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quema de combustible biomasa"
        },
        {
            "text": "En diversas revisiones sistem\u00e1ticas se han identificado la biomasa y otros combustibles para uso en la calefacci\u00f3n o la cocina en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo como factor de riesgo de la EPOC en \u00e1reas rurales 65, [71] [72] [73] [74] . Un ejemplo de estos resultados es la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica que analiza 15 estudios epidemiol\u00f3gicos (11 transversales y 4 casos y controles), y estima en las personas expuestas a la biomasa un riesgo de desarrollar EPOC m\u00e1s elevado que en los no expuestos (odds ratio [OR] = 2,44; intervalo de confianza [IC] del 95%, 1, 33) , tanto en hombres como en mujeres, en pacientes con EPOC, fumadores y no fumadores 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 217,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 222,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 232,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 553,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "33)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quema de combustible biomasa"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a se ha documentado un aumento del riesgo de ingreso por EPOC en mujeres que hab\u00edan estado expuestas de forma significativa en su infancia y su juventud al humo de le\u00f1a o de carb\u00f3n. Este riesgo fue independiente del tabaquismo 75 . Los antecedentes de exposici\u00f3n a humo de le\u00f1a o carb\u00f3n deben interrogarse, en particular en personas con obstrucci\u00f3n cr\u00f3nica al flujo a\u00e9reo no fumadoras o con escasa exposici\u00f3n al tabaco.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 237,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quema de combustible biomasa"
        },
        {
            "text": "Las revisiones recientes concluyen que los factores de riesgo para el desarrollo de EPOC son cada vez mejor identificados e incluyen tambi\u00e9n muchas otras exposiciones ambientales, como la exposici\u00f3n ocupacional o ambiental al polvo y humos, tanto en pa\u00edses desarrollados como en v\u00edas de desarrollo 65, 76 . Los contaminantes espec\u00edficos estudiados en su relaci\u00f3n con EPOC son el ozono, las part\u00edculas en suspensi\u00f3n (PM), el mon\u00f3xido de carbono (CO), el di\u00f3xido de sulfuro (SO 2 ), el di\u00f3xido de nitr\u00f3geno (NO 2 ) y otros gases 65 . La alta contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica, sobre todo asociada al tr\u00e1fico rodado, es un factor desencadenante de exacerbaciones de EPOC en individuos susceptibles 78 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 302,
                    "end": 304,
                    "text": "76",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 529,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 689,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"
        },
        {
            "text": "Existen controversias respecto a la contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica como causa directa de EPOC 65 y se considera que es cuantitativamente m\u00ednima. Un estudio reciente relaciona la exposici\u00f3n a largo plazo a concentraciones bajas de contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica y el aumento de riesgo de desarrollar EPOC grave; esta asociaci\u00f3n se mantuvo significativa al tener en cuenta otros factores, como el tabaquismo 78 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 396,
                    "end": 398,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"
        },
        {
            "text": "Hay varios indicadores multicomponente de la calidad del aire que respiramos, que combinan seg\u00fan pesos variables las part\u00edculas PM con los diferentes gases y actualmente se puede realizar una monitorizaci\u00f3n continua a tiempo real y en muchos casos a peque\u00f1a escala geogr\u00e1fica 79 , lo que permite alertar a individuos con EPOC susceptibles, al igual que ocurre con los mapas de dispersi\u00f3n pol\u00ednica en el asma y la rinitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contaminaci\u00f3n atmosf\u00e9rica"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios de cohortes de trabajadores han identificado que la exposici\u00f3n ocupacional a diversos polvos, gases y humos t\u00f3xicos se asocia a un mayor riesgo de EPOC, incluso despu\u00e9s de tener en cuenta los factores confusores como el tabaco 65, 80 . Los individuos con EPOC que est\u00e1n expuestos en su lugar de trabajo a polvos minerales o de todo tipo, gases o humos presentan una mayor gravedad de su EPOC que los que no tienen una exposici\u00f3n profesional significativa 81 . Estos hallazgos justifican la investigaci\u00f3n de la exposici\u00f3n profesional en todos los pacientes y la adopci\u00f3n de medidas preventivas en el lugar de trabajo siempre que sea posible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "65,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 249,
                    "end": 251,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exposici\u00f3n ocupacional"
        },
        {
            "text": "La tuberculosis pulmonar se asocia a EPOC. En un estudio realizado en China en 8.784 personas mayores de 50 a\u00f1os, los pacientes con radiograf\u00edas de t\u00f3rax que demostraban que hab\u00edan tenido una tuberculosis pulmonar presentaron un incremento de la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, independientemente de que fueran fumadores, estuvieran expuestos a biomasa o tuvieran antecedentes de asma 82 . En el estudio epidemiol\u00f3gico de EPOC en Am\u00e9rica Latina (PLATINO), el antecedente de tuberculosis se asociaba a un riesgo entre 2 y 4 veces mayor de desarrollar una EPOC, de forma independiente de otros factores de riesgo, en particular el tabaquismo 83 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 383,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 638,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis pulmonar"
        },
        {
            "text": "El enfisema hereditario debido a la deficiencia de alfa-1-antitripsina es el principal ejemplo de un factor gen\u00e9tico. El d\u00e9ficit cong\u00e9nito de alfa-1-antitripsina predispone a una disminuci\u00f3n acelerada de la funci\u00f3n pulmonar. Es una enfermedad autos\u00f3mica de expresi\u00f3n recesiva que causa EPOC y cirrosis hep\u00e1tica 35, 84, 85 . Se estima que es responsable del 1% de los casos de EPOC y del 2-4% de los enfisemas. Es importante el diagn\u00f3stico temprano porque se puede administrar un tratamiento espec\u00edfico con la infusi\u00f3n intravenosa de alfa-1-antitripsina procedente de plasma de donantes en los casos que cumplan los estrictos criterios de tratamiento establecidos por las normativas nacionales e internacionales 35 . Todo paciente con EPOC debe tener al menos una determinaci\u00f3n de sus concentraciones plasm\u00e1ticas de alfa-1-antitripsina para descartar esta deficiencia 86 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 321,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 713,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 869,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores gen\u00e9ticos"
        },
        {
            "text": "Otros factores de riesgo que se han descrito son la edad, el sexo, el envejecimiento pulmonar, las infecciones respiratorias repetidas del ni\u00f1o o adulto en edades tempranas y factores socioecon\u00f3micos 87 . La mayor\u00eda de estos factores asociados al desarrollo de EPOC no pueden ser modificados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "La prevalencia de la EPOC aumenta con la edad y es m\u00e1s frecuente en hombres, pero este hecho parece estar m\u00e1s relacionado con el efecto acumulativo de otros factores de riesgo a los que se ha expuesto el individuo a lo largo de la vida que con la edad o el sexo 87 . El papel de los antecedentes familiares es una mezcla de factores gen\u00e9ticos y ambientales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "En las clases sociales m\u00e1s desfavorecidas hay un mayor n\u00famero de factores que se asocian al desarrollo de la enfermedad: mayor consumo de alcohol y tabaco, peores condiciones de las viviendas, infecciones frecuentes en la infancia y menos recursos sanitarios 87 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otros factores"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con EPOC presentan con frecuencia efectos extrapulmonares, como p\u00e9rdida no intencionada de peso, miopat\u00eda y un aumento de los par\u00e1metros de inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica. Tambi\u00e9n presentan un aumento de enfermedades cr\u00f3nicas asociadas, conocidas como comorbilidades, entendidas como la presencia de una o varias enfermedades reconocidas que coexisten con la patolog\u00eda de inter\u00e9s, en este caso, la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "En su revisi\u00f3n de 2011, la iniciativa GOLD recomienda expl\u00edcitamente que la evaluaci\u00f3n de la EPOC se haga midiendo los s\u00edntomas del paciente, el riesgo futuro de exacerbaciones, la gravedad de la anormalidad espirom\u00e9trica y, por primera vez tambi\u00e9n, la identificaci\u00f3n de las comorbilidades 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 291,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Las causas para este aumento de la prevalencia de comorbilidades son, entre otras, el tabaquismo, la edad avanzada, la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica 88 y, probablemente con menor relevancia, algunos factores gen\u00e9ticos no bien conocidos 89 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Entre las comorbilidades m\u00e1s frecuentemente asociadas a la EPOC destacan las enfermedades cardiovasculares (cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, insuficiencia card\u00edaca o ictus), la hipertensi\u00f3n, la diabetes mellitus, la insuficiencia renal, la osteoporosis, las enfermedades psiqui\u00e1tricas (ansiedad y depresi\u00f3n), el deterioro cognitivo, la anemia o las neoplasias, en especial, el c\u00e1ncer de pulm\u00f3n 90 (tabla 1). Su presencia empeora el pron\u00f3stico de la EPOC y es una causa frecuente de mortalidad en esta poblaci\u00f3n 93 . Aunque algunas comorbilidades se encuentran presentes en el momento del diagn\u00f3stico 94 , su cantidad y gravedad aumenta con la evoluci\u00f3n de la EPOC 95 , hasta ser pr\u00e1cticamente la norma en pacientes con EPOC avanzada e ingresos hospitalarios por exacerbaciones 96 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 501,
                    "end": 503,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 592,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 769,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "La probabilidad de tener cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica -infarto de miocardio o angina-y la de presentar insuficiencia card\u00edaca se incrementan 2 y 4 veces, respectivamente, en los pacientes con EPOC, con independencia de otros factores de riesgo vascular, incluido el tabaquismo 97 . En la poblaci\u00f3n de 35-44 a\u00f1os, la incidencia de infarto de miocardio es 10 veces mayor en los pacientes con EPOC, y la de tener un accidente cerebrovascular aumenta 2,5 veces 98 . La incidencia de estas enfermedades aumenta en las semanas posteriores a una exacerbaci\u00f3n de la EPOC 99 . La prevalencia de insuficiencia card\u00edaca se incrementa tambi\u00e9n con la gravedad de la EPOC: el 20% en pacientes ambulatorios mayores de 65 a\u00f1os y el 30% en pacientes hospitalizados por exacerbaci\u00f3n 100 . Los pacientes con ambas enfermedades tienen menor capacidad de esfuerzo y mayor mortalidad a los 3 a\u00f1os del alta 101, 102 . Los pacientes con enfisema e hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar pueden presentar insuficiencia card\u00edaca secundaria a la dificultad del llenado diast\u00f3lico card\u00edaco 103 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 272,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 758,
                    "end": 761,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 881,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 885,
                    "text": "102",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1042,
                    "end": 1045,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "La EPOC es un factor de riesgo independiente para presentar c\u00e1ncer de pulm\u00f3n, con una prevalencia aumentada de 2 a 6 veces, con independencia de la historia de tabaquismo 104, 105 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "104,",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 176,
                    "end": 179,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Hasta el 40% de los pacientes con EPOC presentan simult\u00e1neamente ansiedad y/o depresi\u00f3n. Estos pacientes tienen peor calidad de vida, mayor deterioro funcional y mayor mortalidad 106, 107 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 183,
                    "text": "106,",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "107",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "El uso de estatinas, inhibidores de la enzima de conversi\u00f3n de la angiotensina, antagonistas de receptores de la angiotensina II y bloqueadores beta es seguro en los pacientes con EPOC, en aquellos casos en los que est\u00e9n indicados por su comorbilidad, y se ha relacionado en estudios retrospectivos con una disminuci\u00f3n de la mortalidad [108] [109] [110] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 341,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF106"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 347,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 353,
                    "text": "[110]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidades en la EPOC"
        },
        {
            "text": "El curso cl\u00ednico de la EPOC refleja la disminuci\u00f3n progresiva en el tiempo de la funci\u00f3n pulmonar. Los datos referentes a la historia natural de los pacientes con EPOC se basan en los estudios de cohortes que incluyen como variable la funci\u00f3n pulmonar. El estudio del British Medical Research Council (BMRC) 61 muestra la diferente evoluci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar seg\u00fan el h\u00e1bito tab\u00e1quico y la susceptibilidad a \u00e9ste. Los pacientes fumadores susceptibles, que suponen alrededor del 25% de los fumadores, presentan una pendiente m\u00e1s pronunciada en el descenso del FEV 1 relacionado con la edad. Si estos pacientes dejan de fumar, no mejoran su capacidad ventilatoria, pero su curva de deterioro de la funci\u00f3n pulmonar adopta la pendiente de los no fumadores, con lo que se ralentiza la evoluci\u00f3n de la enfermedad 61 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 814,
                    "end": 816,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Resultados m\u00e1s recientes de la cohorte del Framingham Heart Study Offspring 62 y diversos estudios de intervenci\u00f3n 111, 112 indican que la progresi\u00f3n de la enfermedad no es uniforme, aunque el efecto beneficioso de dejar de fumar se observa de forma constante en todos ellos. La cohorte Framingham muestra que los cambios en la funci\u00f3n pulmonar de los no fumadores desde la adolescencia hasta la vejez son diferentes en los hombres que en las mujeres, pero muestra un similar aumento en la tasa de declinaci\u00f3n del FEV 1 y un mayor beneficio cuanto m\u00e1s temprano sea el abandono del h\u00e1bito tab\u00e1quico, especialmente si se realiza antes de los 40 a\u00f1os 62 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "111,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "112",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con s\u00edntomas de EPOC representan un grupo susceptible de disminuci\u00f3n acelerada de la funci\u00f3n pulmonar 62 . La hipersecreci\u00f3n de moco y las infecciones recurrentes de las v\u00edas respiratorias bajas aumentan el riesgo de exacerbaciones e inciden, por tanto, en la historia natural de la enfermedad, favoreciendo el descenso del FEV 1 . Adem\u00e1s, los pacientes con frecuentes agudizaciones presentan un descenso mayor del FEV 1 51, 113 . Los diversos fenotipos intentan explicar la existencia de pacientes con EPOC en los que predominan la destrucci\u00f3n parenquimatosa y la p\u00e9rdida de elasticidad (enfisema) o la hiperreactividad bronquial (mixto EPOC-asma), o pacientes agudizadores con p\u00e9rdida acelerada de funci\u00f3n pulmonar causada por las agudizaciones. Los resultados del estudio ECLIPSE han mostrado que los tres factores pron\u00f3sticos significativamente asociados a una p\u00e9rdida acelerada de funci\u00f3n pulmonar son los que identifican y caracterizan a tres de los fenotipos descritos en GESEPOC: la presencia de enfisema, la positividad de la prueba broncodilatadora y las agudizaciones frecuentes 114 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 118,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 438,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 442,
                    "text": "113",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 1104,
                    "end": 1107,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historia natural"
        },
        {
            "text": "Puntos clave: en el proceso diagn\u00f3stico de la EPOC se deben seguir 3 pasos:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proceso diagn\u00f3stico e intervenciones de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Primer paso: diagn\u00f3stico de EPOC. \u2022 Segundo paso: caracterizaci\u00f3n del fenotipo cl\u00ednico. \u2022 Tercer paso: valoraci\u00f3n multidimensional de la gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proceso diagn\u00f3stico e intervenciones de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La espirometr\u00eda es imprescindible para poder establecer el diagn\u00f3stico de EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proceso diagn\u00f3stico e intervenciones de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los tres pasos del proceso diagn\u00f3stico se resumen en la figura 2. El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de sospecha de EPOC ha de considerarse en todas las personas adultas con exposici\u00f3n a factores de riesgo, b\u00e1sicamente el h\u00e1bito tab\u00e1quico (con una exposici\u00f3n de al menos 10 a\u00f1os-paquete) que presentan tos cr\u00f3nica, con o sin producci\u00f3n de esputo o disnea. Habitualmente el paciente con EPOC es o ha sido fumador durante un tiempo prolongado y refiere el comienzo de sus s\u00edntomas a partir de los 35 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Las manifestaciones cl\u00ednicas de la EPOC son inespec\u00edficas y en las etapas tempranas de la enfermedad la sintomatolog\u00eda puede ser m\u00ednima y la progresi\u00f3n e intensidad de los s\u00edntomas muy variable en cada individuo. Con cierta frecuencia los pacientes con EPOC pueden permanecer asintom\u00e1ticos hasta estadios avanzados de la enfermedad. La presencia de tos cr\u00f3nica y expectoraci\u00f3n suele preceder en varios a\u00f1os a la obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea, y no todos los individuos que presenten estos s\u00edntomas acabar\u00e1n desarrollando una EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La disnea es el s\u00edntoma principal de la enfermedad y el que mayor p\u00e9rdida de calidad de vida produce, aunque no es apreciada de forma similar por todos los pacientes, especialmente en los de mayor edad. Aparece en fases avanzadas, es persistente, empeora con el ejercicio y se desarrolla de forma progresiva hasta limitar las actividades de la vida diaria 115 . Cuando se consulta por este motivo es frecuente que ya tenga una evoluci\u00f3n de a\u00f1os y que el paciente haya ido adapt\u00e1ndose a la limitaci\u00f3n de sus actividades.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La tos cr\u00f3nica se caracterizada por su inicio insidioso, aunque m\u00e1s tarde aparece a diario, de predominio matutino, suele ser productiva y puede no tener relaci\u00f3n con el grado de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo ni con la gravedad de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La expectoraci\u00f3n suele ser mucoide y deben valorarse siempre sus caracter\u00edsticas por su utilidad cl\u00ednica. As\u00ed, el cambio de color o de volumen del esputo puede ser indicativo de una exacerbaci\u00f3n, un volumen excesivo (> 30 ml/d\u00eda) indica la presencia de bronquiectasias, la expectoraci\u00f3n hemoptoica obliga a descartar otros diagn\u00f3sticos, principalmente carcinoma broncopulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Pueden presentarse tambi\u00e9n otros s\u00edntomas inespec\u00edficos, como sibilancias u opresi\u00f3n tor\u00e1cica, y en los estadios avanzados de la enfermedad son comunes la p\u00e9rdida de peso, la anorexia y s\u00edntomas de depresi\u00f3n y ansiedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se ha observado una relaci\u00f3n estrecha entre la afectaci\u00f3n respiratoria de la EPOC y la afectaci\u00f3n de diversa \u00edndole en otros \u00f3rganos, as\u00ed como una mayor prevalencia de diversas enfermedades cr\u00f3nicas, ya sean respiratorias o no, en pacientes con EPOC respecto a la poblaci\u00f3n general 94, 95 . Los diversos efectos asociados a la enfermedad que afectan a otros \u00f3rganos se han denominado efectos sist\u00e9micos. Entre estos efectos sist\u00e9micos figuran como m\u00e1s relevantes la p\u00e9rdida de peso, la disfunci\u00f3n muscular, la osteoporosis, la depresi\u00f3n y la inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "94,",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 288,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La sospecha cl\u00ednica debe confirmarse por medio de una espirometr\u00eda forzada con prueba broncodilatadora realizada en la fase estable de la enfermedad, imprescindible para establecer el diagn\u00f3stico de EPOC ( fig. 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 212,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La espirometr\u00eda forzada es la prueba que permite el diagn\u00f3stico de la EPOC, ya que define la limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo. La espirometr\u00eda es una prueba no invasiva, sencilla, barata, estandarizada, reproducible y objetiva que mide la limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo. Su t\u00e9cnica requiere unas condiciones que garanticen su calidad para que los resultados tengan valor cl\u00ednico. Estas condiciones est\u00e1n bien establecidas, tanto para el instrumental como para la t\u00e9cnica, y es imprescindible que el profesional que la realice est\u00e9 formado y entrenado 116 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espirometr\u00eda"
        },
        {
            "text": "En el \u00e1mbito de la atenci\u00f3n primaria, que es donde se atiende a la gran mayor\u00eda de los pacientes con EPOC, se debe realizar una espiro- metr\u00eda de buena calidad, para lo cual se debe proporcionar una formaci\u00f3n adecuada y continuada que garantice la calidad 117, 118 . El diagn\u00f3stico de la EPOC se basa en la disminuci\u00f3n del flujo espiratorio, medido a trav\u00e9s del FEV 1 y su cociente con la capacidad vital forzada (FEV 1 /FVC). Se considera que hay obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo si al dividir el FEV 1 entre el FVC posbroncodilataci\u00f3n el resultado es inferior a 0,7. Los objetivos de la espirometr\u00eda en la evaluaci\u00f3n inicial del paciente son la confirmaci\u00f3n del diagn\u00f3stico de sospecha y evaluar la gravedad de la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "117,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espirometr\u00eda"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n del cociente FEV 1 /FVC posbroncodilataci\u00f3n en el diagn\u00f3stico de la EPOC comporta un riesgo de infradiagn\u00f3stico en edades j\u00f3venes y de sobrediagn\u00f3stico en edades avanzadas 119, 120 . Esta consideraci\u00f3n es particularmente importante para evitar el sobrediagn\u00f3stico de EPOC en individuos de edad avanzada (mayores de 70 a\u00f1os) que no tengan exposici\u00f3n significativa al tabaco, con s\u00edntomas respiratorios poco importantes o con un FEV 1 posbroncodilatador normal 119 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 191,
                    "text": "119,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "120",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "119",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espirometr\u00eda"
        },
        {
            "text": "La prueba broncodilatadora, que consiste en repetir la espirometr\u00eda despu\u00e9s de administrar un broncodilatador de forma estandarizada, permite objetivar la reversibilidad de la obstrucci\u00f3n. Es positiva si se confirma un aumento en el FEV 1 superior a 200 ml y al 12% del valor prebroncodilataci\u00f3n. La reversibilidad de la obstrucci\u00f3n despu\u00e9s de la prueba broncodilatadora es muy variable en la EPOC y con frecuencia se observan cambios a lo largo del tiempo. Por este motivo, en la actualidad, la existencia de una prueba broncodilatadora significativa no excluye el diagn\u00f3stico de EPOC ni confirma el de asma. Los pacientes con un fenotipo mixto EPOC-asma se caracterizan, entre otras cosas, por manifestar una gran reversibilidad de su obstrucci\u00f3n 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Espirometr\u00eda"
        },
        {
            "text": "Radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax puede ser normal en la mayor\u00eda de los casos o mostrar signos de hiperinsuflaci\u00f3n pulmonar, atenuaci\u00f3n vascular y radiotransparencia, que indican la presencia de enfisema. Tambi\u00e9n pueden detectarse bullas, zonas radiolucentes o signos de hipertensi\u00f3n arterial pulmonar. La sensibilidad es baja para detectar la EPOC (del 50% en los pacientes moderados-graves) 121, 122 , pero una lectura sistem\u00e1tica de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax es muy \u00fatil para la detecci\u00f3n de enfisema 123 . Se debe solicitar para la valoraci\u00f3n inicial y para descartar complicaciones: disnea inexplicada de origen brusco (neumot\u00f3rax), cambio en el patr\u00f3n de la tos o esputo hemoptoico (neoplasia), o sospecha de neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 412,
                    "end": 416,
                    "text": "121,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "122",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "123",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Tomograf\u00eda computarizada de t\u00f3rax. La tomograf\u00eda computarizada (TC) de t\u00f3rax permite evaluar los cambios patol\u00f3gicos en la estructura pulmonar asociados a la EPOC y separar los diversos fenotipos de la EPOC de acuerdo con la contribuci\u00f3n de la enfermedad de la v\u00eda a\u00e9rea o del enfisema. La gravedad de la disnea se correlaciona con la medida cuantitativa del enfisema y del grosor de la v\u00eda a\u00e9rea en la TC, y la tos y las sibilancias se correlacionan con el grosor de la v\u00eda a\u00e9rea 124 . Tambi\u00e9n las v\u00edas a\u00e9reas engrosadas se asocian a s\u00edntomas de bronquitis cr\u00f3nica y agudizaciones frecuentes 125 . Por \u00faltimo, la extensi\u00f3n del enfisema medido por TC cuantitativa se correlaciona con la p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar 126 y con mayor mortalidad 127 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "125",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "127",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La TC es muy \u00fatil en el diagn\u00f3stico de los pacientes con fenotipo agudizador, ya que puede demostrar la presencia de bronquiectasias, as\u00ed como su gravedad y extensi\u00f3n 33 . La presencia de bronquiectasias en un paciente con EPOC y agudizaciones infecciosas frecuentes implicar\u00e1 la necesidad de adoptar pautas de tratamiento similares a las recomendadas para pacientes con bronquiectasias de diferente etiolog\u00eda 128 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar la TC de t\u00f3rax en el segundo \u00e1mbito asistencial en pacientes con fenotipo enfisema si se plantea alg\u00fan tipo de tratamiento quir\u00fargico y en pacientes con fenotipo agudizador, sea enfisematoso o bronqu\u00edtico cr\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "An\u00e1lisis de sangre. El hemograma no suele afectarse, a menos que se presenten complicaciones. La leucocitosis con neutrofilia puede aparecer en las exacerbaciones de causa infecciosa. Una leucocitosis leve puede ser debida al tabaquismo activo o al tratamiento con corticoides. La eosinofilia puede hacer pensar en la posibilidad de un fenotipo mixto EPOC-asma, al igual que una concentraci\u00f3n elevada de IgE. La poliglobulia es proporcional a la gravedad y a la antig\u00fcedad de la insuficiencia respiratoria. Aproximadamente, un 12,6% de los hombres y un 18,5% de las mujeres con EPOC pueden presentar anemia, de predominio normoc\u00edtico-normocr\u00f3mico. Esta anemia se ha relacionado con la presencia de inflamaci\u00f3n sist\u00e9mica y comporta un peor pron\u00f3stico 129 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "En todo paciente con EPOC se determinar\u00e1 la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de alfa-1-antitripsina, al menos en una ocasi\u00f3n 35, 130 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Pulsioximetr\u00eda. Es la medida no invasiva de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno de la hemoglobina de la sangre arterial. No sustituye la gasometr\u00eda arterial. Es \u00fatil en la valoraci\u00f3n de la sospecha de hipoxemia, ya sea en los pacientes muy graves o en el tratamiento de las exacerbaciones. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Figura 3 Primer paso en la evaluaci\u00f3n del paciente con EPOC. Algoritmo de sosecha diagn\u00f3stica y diagn\u00f3stico de la EPOC. LIN: l\u00edmite inferior de la normalidad; PBD: prueba broncodilatadora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Prueba de marcha de 6 minutos. Consiste en que el paciente recorra la mayor distancia posible en 6 minutos, en terreno llano y siguiendo un protocolo estandarizado. El paciente deber\u00e1 ir en compa\u00f1\u00eda del examinador, quien previamente le ha informado de las caracter\u00edsticas de la prueba. Es una prueba de referencia de la capacidad de tolerancia a esfuerzos subm\u00e1ximos y ha demostrado ser un buen predictor de supervivencia y de la tasa de reingresos hospitalarios por exacerbaci\u00f3n 131 . Adem\u00e1s, es un componente del \u00edndice BODE.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 483,
                    "text": "131",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Otras pruebas complementarias. En la tabla 2 se relacionan diversas pruebas complementarias en el estudio del paciente con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sospecha cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Debido al elevado \u00edndice de infradiagn\u00f3stico, es necesario adoptar una actitud proactiva en la detecci\u00f3n y el diagn\u00f3stico temprano de la EPOC. Esta enfermedad cumple los criterios aceptados para la aplicaci\u00f3n de estrategias de cribado: a) que sea una enfermedad prevalente; b) que el resultado del diagn\u00f3stico modifique el h\u00e1bito tab\u00e1quico, y c) que el tratamiento en fases tempranas modifique el pron\u00f3stico de la EPOC 132 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "132",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "El tipo de cribado preferido en EPOC ser\u00eda un cribado \"oportunista\" en consulta: es la situaci\u00f3n en la que el paciente acude a la consulta por otros motivos y se aprovecha la ocasi\u00f3n para, utilizando cuestionarios y/o medidas objetivas sencillas de la funci\u00f3n pulmonar, detectar a los pacientes con alto riesgo de presentar la enfermedad. En \u00e9stos se realizar\u00eda posteriormente una confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica mediante una espirometr\u00eda, considerada la prueba de referencia para el diagn\u00f3stico de la EPOC 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "En general, se considera m\u00e1s eficiente el cribado de pacientes con s\u00edntomas. As\u00ed, se necesitar\u00eda realizar espirometr\u00eda en 5 pacientes fumadores asintom\u00e1ticos para detectar un solo caso de EPOC; en cam-bio, la relaci\u00f3n es de 1:2 o 1:3 si se realiza a pacientes seleccionados tras aplicarles cuestionarios de s\u00edntomas. Por tanto, por consenso, se establece la conveniencia de hacer una espirometr\u00eda a todo paciente mayor de 35 a\u00f1os con una historia de tabaquismo y la presencia de alg\u00fan s\u00edntoma respiratorio 2, 133 . Sin embargo, dada la dificultad para realizar espirometr\u00eda en todos los casos, suelen utilizarse cuestionarios con preguntas de tipo cl\u00ednico que sirven de \"filtro\" al posible paciente. Tambi\u00e9n se han utilizado aparatos sencillos que miden de manera fiable y r\u00e1pida alguna variable relacionada con la funci\u00f3n respiratoria, como el FEV 1 y el FEV 6 . De este modo, se realizar\u00eda espirometr\u00eda confirmatoria s\u00f3lo a los casos positivos por cuestionario o por espirometr\u00eda de cribado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 508,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 512,
                    "text": "133",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Se han dise\u00f1ado diferentes cuestionarios que pudieran servir para reclutar a los pacientes con m\u00e1s posibilidades de presentar EPOC antes de realizar la espirometr\u00eda. Podr\u00edan utilizarse antes de entrar en la consulta m\u00e9dica, para autoseleccionar a pacientes, o en la poblaci\u00f3n general, como cuestionarios de acceso libre.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "El punto de corte es el resultado del cuestionario que ofrece el mejor rendimiento para clasificar correctamente a los verdaderos positivos y negativos sometidos al test. Esto supone un equilibrio entre sensibilidad y especificidad; entre valor predictivo positivo y negativo. En el cribado de enfermedades de alta prevalencia como la EPOC se precisan pruebas de alta sensibilidad (pocos falsos negativos) y gran valor predictivo negativo. En Espa\u00f1a s\u00f3lo est\u00e1 validado en castellano el COPD-PS 134 , a partir del original de Mart\u00ednez et al 135 (anexo 4). Incluye 5 preguntas relativas a la disnea, la expectoraci\u00f3n, la limitaci\u00f3n de actividades, el h\u00e1bito de fumar y la edad. La puntuaci\u00f3n total m\u00e1xima es de 10 puntos, y de 0 la m\u00ednima, siendo de f\u00e1cil autocumplimentaci\u00f3n, incluso por medio de internet. El punto de corte m\u00e1s \u00fatil para la sospecha de EPOC es de 5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Otra estrategia es la utilizaci\u00f3n de sistemas port\u00e1tiles, econ\u00f3micos y sencillos que midan algunos par\u00e1metros respiratorios escogidos para ser utilizados como m\u00e9todo de \"cribado\" en pacientes con alto riesgo de presentar EPOC. \u00c9stos son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "1. Espirometr\u00eda de 1 segundo: determina FEV 1 y PEF. Se ha usado el FEV 1 como correlato funcional de la obstrucci\u00f3n en alg\u00fan estudio de cribado. Puede ser \u00fatil para la monitorizaci\u00f3n domiciliaria de un paciente ya diagnosticado 136 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "136",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "2. Espirometr\u00eda de 2 segundos: mediante el espir\u00f3metro \"Multifev\". Utiliza la capacidad vital no forzada (CV) en lugar de la capacidad vital forzada (FVC), evitando as\u00ed la aparici\u00f3n de un falso patr\u00f3n restrictivo por atrapamiento a\u00e9reo 137 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF135"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "3. Espirometr\u00eda de 6 segundos: determina el flujo espiratorio en los primeros 6 segundos de la maniobra espiratoria forzada (FEV 6 ), en lugar de la FVC. El PIKO-6 y el Vitalograph-COPD-6, son los m\u00e1s utilizados. Para el \u00edndice FEV 1 /FEV 6 se propone usar 0,75 como punto de corte, con lo que clasificar\u00eda correctamente como EPOC al 82,4% de los individuos estudiados 134, 138, 139 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "134,",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "138,",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "139",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de cribado de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Tal como se ha descrito en el apartado Fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC, GesEPOC reconoce 4 fenotipos con caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, pron\u00f3sticas y de respuesta al tratamiento diferentes. Estos fenotipos son: no agudizador, mixto EPOC-asma, agudizador con enfisema y agudizador con bronquitis cr\u00f3nica 1,9 . Las denominaciones de mixto, enfisema y bronquitis cr\u00f3nica son excluyentes y el diagn\u00f3stico se basa en las manifestaciones cl\u00ednicas predominantes y el cumplimiento de los criterios diagn\u00f3sticos. Cualquiera de estos tres tipos de pacientes puede ser un agudizador frecuente, de manera que estas caracter\u00edstcas se combinan para formar los 4 fenot\u00edpos cl\u00ednicos con tratamiento diferenciado ( fig. 4 ):",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 301,
                    "text": "1,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 691,
                    "end": 697,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tipo A: EPOC no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica. \u2022 Tipo B: EPOC mixto con asma, tenga o no agudizaciones frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tipo C: EPOC agudizador con enfisema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tipo D: EPOC agudizador con bronquitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "Para el proceso diagn\u00f3stico de identificaci\u00f3n de los 4 fenotipos se deben seguir los siguientes pasos ( fig. 5 sist\u00e9micos y/o antibi\u00f3ticos) el a\u00f1o previo separadas al menos por un mes? Si la respuesta es afirmativa, el paciente se clasifica como agudizador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 110,
                    "text": "fig. 5",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "2. \u00bfTiene el paciente caracter\u00edsticas de fenotipo mixto? Para el diagn\u00f3stico de fenotipo mixto debe cumplir al menos dos criterios mayores o un criterio mayor y dos menores, seg\u00fan se describe m\u00e1s adelante 140 . Si la respuesta es afirmativa se clasificar\u00e1 como mixto, tanto si es agudizador como si no.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "140",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "3. \u00bfPresenta el paciente tos y expectoraci\u00f3n al menos durante 3 meses al a\u00f1o en 2 a\u00f1os consecutivos? En caso afirmativo se clasificar\u00e1 como bronquitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "4. \u00bfPresenta el paciente caracter\u00edsticas cl\u00ednicas, radiol\u00f3gicas y/o funcionales de enfisema pulmonar? En caso afirmativo se clasificar\u00e1 como fenotipo enfisema. En la mayor\u00eda de estos casos los pacientes presentan disnea como s\u00edntoma principal. Para su confirmaci\u00f3n se requiere la demostraci\u00f3n de atrapamiento a\u00e9reo (capacidad residual funcional [FRC] > 120%, volumen residual [RV] > 140% del te\u00f3rico o cociente capacidad inspiratoria/capacidad pulmonar total [IC/TLC] < 25%) o demostraci\u00f3n de enfisema por t\u00e9cnicas de imagen (TC) o alteraci\u00f3n significativa de la capacidad de difusi\u00f3n del mon\u00f3xido de carbono corregida por la hemoglobina (KCO < 80%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: caracterizaci\u00f3n del fenotipo"
        },
        {
            "text": "El paciente tipo A se caracteriza por presentar como m\u00e1ximo un episodio de agudizaci\u00f3n al a\u00f1o. Es un paciente de menor riesgo de deterioro de su calidad de vida, de p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar o de mortalidad que el agudizador y presenta unas peculiaridades en su tratamiento. Los f\u00e1rmacos antiinflamatorios de que disponemos actualmente para el tratamiento de la EPOC (corticides inhalados y roflumilast) est\u00e1n indicados, entre otros criterios, para pacientes con agudizaciones, por lo que no estar\u00e1n recomendados en este tipo de pacientes, sean bronqu\u00edticos cr\u00f3nicos o enfisematosos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo A: EPOC no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Para caracterizar al fenotipo mixto, un amplio grupo de expertos ha llegado al consenso de establecer unos criterios mayores y menores (tabla 3). La historia previa o diagn\u00f3stico previo de asma, la positividad de la prueba broncodilatadora y la eosinofilia en el esputo son los m\u00e1s importantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo B: EPOC mixto con asma, tenga o no agudizaciones frecuentes"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de fenotipo mixto se deben cumplir 2 criterios mayores o uno mayor y 2 menores 140 . Esta clasificaci\u00f3n es muy restrictiva debido a la falta de pruebas cient\u00edficas concluyentes entre la relaci\u00f3n de los distintos criterios y la respuesta al tratamiento en la EPOC. Se requieren estudios prospectivos para la validaci\u00f3n de estos criterios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo B: EPOC mixto con asma, tenga o no agudizaciones frecuentes"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios han demostrado que los pacientes con fenotipo mixto pueden tener agudizaciones frecuentes. Si cursan con escasa expectoraci\u00f3n o con expectoraci\u00f3n blanca y mucoide es probable que sean agudizaciones no infecciosas, de tipo inflamatorio o eosinof\u00edlico 46, 47 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 273,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo B: EPOC mixto con asma, tenga o no agudizaciones frecuentes"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con fenotipo agudizador tienen mayor riesgo de hospitalizaci\u00f3n y mortalidad; debido a la diferente respuesta a los tratamientos farmacol\u00f3gicos es importante diferenciar los que tienen un fenotipo enfisematoso o bronqu\u00edtico cr\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo C: EPOC agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "En el primer \u00e1mbito asistencial, el diagn\u00f3stico de enfisema ser\u00e1 cl\u00ednico/funcional y radiol\u00f3gico. Ser\u00e1n pacientes con escasa o sin expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica, con disnea de esfuerzo y \"h\u00e1bito enfisematoso\" definido por tendencia al bajo IMC, debilidad muscular perif\u00e9rica y respiratoria, y signos de atrapamiento a\u00e9reo a la inspecci\u00f3n o en la radiolog\u00eda de t\u00f3rax (aplanamiento diafragm\u00e1tico y aumento del espacio a\u00e9reo retroesternal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo C: EPOC agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "Para caracterizar mejor el enfisema en un segundo \u00e1mbito asistencial nos podemos ayudar de la medici\u00f3n del atrapamiento a\u00e9reo mediante los vol\u00famenes est\u00e1ticos pulmonares y la prueba de transferencia del mon\u00f3xido de carbono (DLCO). La realizaci\u00f3n de una TC de t\u00f3rax de forma habitual para diagnosticar el enfisema no suele ser necesaria y no se recomienda. En cambio, la TC de t\u00f3rax en los pacientes con enfisema ser\u00e1 necesaria cuando se piense en la posibilidad de un tratamiento quir\u00fargico o si presentan agudizaciones frecuentes 57 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo C: EPOC agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "En el caso de un paciente con fenotipo agudizador debemos saber si coexiste con el fenotipo bronquitis cr\u00f3nica, por lo que preguntaremos por la presencia de tos con expectoraci\u00f3n al menos 3 meses al a\u00f1o de 2 a\u00f1os consecutivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo D: EPOC agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En el caso de paciente de fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica debemos realizar una TACAR para comprobar si el paciente tiene bronquiectasias 33 , ya que puede requerir un tratamiento diferenciado, como se expone en las normativas de tratamiento de las bronquiectasias no debidas a fibrosis qu\u00edstica y que se comentar\u00e1 m\u00e1s adelante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo D: EPOC agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "En pacientes agudizadores con bronquitis cr\u00f3nica y bronquiectasias se debe realizar un cultivo de esputo en fase estable, en especial si la expectoraci\u00f3n no es blanca o mucoide durante las fases de estabilidad cl\u00ednica 141 . Si el cultivo es positivo se trata de una infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica, que requiere un tratamiento espec\u00edfico y especializado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tipo D: EPOC agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Puede haber casos de dif\u00edcil clasificaci\u00f3n, que compartan caracter\u00edsticas propias de m\u00e1s de un fenotipo. En este caso prestaremos atenci\u00f3n al problema m\u00e1s importante para el paciente. En primer lugar, si presenta agudizaciones frecuentes debemos dirigir el tratamiento a su prevenci\u00f3n, y en segundo lugar, si presenta signos de fenotipo mixto debemos tratar el componente inflamatorio. En pacientes con bronquitis cr\u00f3nica es posible descubrir lesiones de enfisema si se realiza una TC de t\u00f3rax, pero la presencia de tos con expectoraci\u00f3n seguir\u00e1 siendo el s\u00edntoma principal que clasifica a estos pacientes como fenotipo bronquitis cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Casos de fenotipo no aclarado"
        },
        {
            "text": "A pesar de que los fenotipos son en general estables, puede ser que espont\u00e1neamente o por acci\u00f3n del tratamiento cambien en su expresi\u00f3n. Por ejemplo, un paciente agudizador puede dejar de presentar agudizaciones o un paciente mixto puede negativizar su prueba broncodilatadora y reducir su inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica gracias al tratamiento. En los casos en que los cambios son debidos al tratamiento es recomendable continuar con la misma pauta. Excepto para el caso de los corticoides inhalados, no hay estudios de retirada de f\u00e1rmacos en la EPOC estable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00bfSe puede cambiar de fenotipo?"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: clasificaci\u00f3n de gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La clasificaci\u00f3n de gravedad de la EPOC debe hacerse de forma multidimensional y se basa esencialmente en el \u00edndice BODE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: clasificaci\u00f3n de gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Criterios mayores y menores para establecer el diagn\u00f3stico de fenotipo mixto EPOC-asma en la EPOC",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Prueba broncodilatadora muy positiva (incremento del FEV 1 \u2022 En atenci\u00f3n primaria, puede utilizarse el \u00edndice BODEx como alternativa al BODE. Si la puntuaci\u00f3n del BODEx es \u2265 5 puntos se precisar\u00e1 la realizaci\u00f3n de la prueba de ejercicio para precisar el nivel de gravedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 58,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios mayores"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se establecen 5 niveles de gravedad pron\u00f3stica de la EPOC: I (leve), II (moderada), III (grave), IV (muy grave) y V (final de vida).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios mayores"
        },
        {
            "text": "\u2022 La gravedad de la obstrucci\u00f3n se clasifica seg\u00fan los 4 grados de GOLD: leve (FEV 1 > 80%), moderada (FEV 1 : 50-80%), grave (FEV 1 : 30-49%) y muy grave (FEV 1 < 30%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios mayores"
        },
        {
            "text": "\u2022 Otros par\u00e1metros como la puntuaci\u00f3n del CAT, la intensidad de los s\u00edntomas o el n\u00famero y la gravedad de agudizaciones tambi\u00e9n deben valorarse en la toma de decisiones terap\u00e9uticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios mayores"
        },
        {
            "text": "En las \u00faltimas d\u00e9cadas, la clasificaci\u00f3n de gravedad de la EPOC se ha basado casi exclusivamente en la determinaci\u00f3n del grado de limitaci\u00f3n al flujo a\u00e9reo, evaluado a trav\u00e9s del FEV 1 posbroncodilatador. M\u00faltiples estudios han demostrado que, tanto los valores basales del FEV 1 como su descenso anual, son poderosos predictores de mortalidad y tambi\u00e9n de morbilidad 142 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 371,
                    "text": "142",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "En la actualidad se reconoce que la EPOC es una enfermedad heterog\u00e9nea y que un \u00fanico par\u00e1metro como el FEV 1 , a pesar de ser de utilidad, no permite estratificar adecuadamente a los pacientes. En este sentido, datos recientes indican la existencia de otros marcadores que, bien solos o combinados, pueden mejorar la informaci\u00f3n pron\u00f3stica aportada por el FEV 1 . La disnea, la capacidad de ejercicio, la hiperinsuflaci\u00f3n, la presencia de agudizaciones graves repetidas o, por ejemplo, el estado nutricional, son algunas de las variables pron\u00f3sticas m\u00e1s importantes 55, 143, 144 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 570,
                    "text": "55,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 571,
                    "end": 575,
                    "text": "143,",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                },
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "144",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "Aglutinar las principales variables pron\u00f3sticas en un mismo \u00edndice ha sido prop\u00f3sito de estudio en los \u00faltimos a\u00f1os, gener\u00e1ndose distintos \u00edndices pron\u00f3sticos. El primero de todos ellos, y el considerado de referencia, es el \u00edndice BODE propuesto por Celli et al 145 . Este \u00edndice integra la informaci\u00f3n del \u00edndice de masa corporal (IMC) (B, de bode mass index), FEV 1 (O, de airflow obstruction), disnea (D) y capacidad de ejercicio (E), evaluada mediante la prueba de marcha de 6 minutos. Un incremento en un punto del \u00edndice BODE se asocia a un aumento del 34% en la mortalidad por todas las causas (hazard ratio [HR], 1,34; IC del 95%, 1,26-1,42; p < 0,001) y del 62% en la mortalidad de causa respiratoria (HR = 1,62; IC del 95%, 1,48-1,77; p < 0,001) 145 . En su conjunto, el \u00edndice BODE es m\u00e1s util que el FEV 1 como variable pron\u00f3stica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 263,
                    "end": 266,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "145",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "La tabla 4 muestra los componentes del BODE y su ponderaci\u00f3n, que oscila entre 0 y 10 puntos, de menor a mayor riesgo de mortalidad. Esta puntuaci\u00f3n se agrupa en los siguientes cuatro cuartiles:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuartil 1: 0-2 puntos. \u2022 Cuartil 2: 3-4 puntos. \u2022 Cuartil 3: 5-6 puntos. \u2022 Cuartil 4: 7-10 puntos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "Existe una amplia experiencia en el uso del \u00edndice BODE y se ha comprobado su utilidad en distintas situaciones cl\u00ednicas, como la pre-dicci\u00f3n de agudizaciones 146 , la asociaci\u00f3n con ansiedad-depresi\u00f3n 147 , la respuesta a la rehabilitaci\u00f3n respiratoria 148 o la cirug\u00eda de reducci\u00f3n de volumen 149 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "146",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 298,
                    "text": "149",
                    "ref_id": "BIBREF147"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "Aunque la determinaci\u00f3n de los cuatro componentes del BODE es relativamente sencilla, lo cierto es que la generalizaci\u00f3n del \u00edndice ha sido m\u00e1s lenta de lo esperado, en especial en atenci\u00f3n primaria, probablemente debido a la necesidad de realizar la prueba de marcha de 6 minutos que, aunque de baja complejidad y coste, exige disponibilidad de tiempo y un espacio adecuado para su realizaci\u00f3n. Por este motivo, algunos autores han propuesto la sustituci\u00f3n de esta prueba de ejercicio (E del \u00edndice BODE) por el registro de las exacerbaciones graves (Ex de exacerbaciones graves), en lo que se denomina \u00edndice BODEx 150 . Ambos \u00edndices muestran un elevado grado de correlaci\u00f3n y similar capacidad pron\u00f3stica de mortalidad (r = 0,86; p < 0,001; estad\u00edstico C de 0,75 para BODE y 0,74 para BODEx; p = NS).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 620,
                    "text": "150",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "La tabla 5 muestra los componentes del BODEx y su ponderaci\u00f3n. En este \u00edndice la puntuaci\u00f3n obtenida oscila entre 0 y 9 puntos y se agrupa en los siguientes cuartiles:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuartil 1: 0-2 puntos. \u2022 Cuartil 2: 3-4 puntos. \u2022 Cuartil 3: 5-6 puntos. \u2022 Cuartil 4: 7-9 puntos. Para la evaluaci\u00f3n de la disnea en los \u00edndices BODE/BODEx se recomienda la escala modificada del Medical Research Council (mMRC) 151 , que clasifica la disnea en 4 grados (tabla 6).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 232,
                    "text": "151",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Escalas de gravedad"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con el principio de valoraci\u00f3n multidimensional, GesEPOC propone una clasificaci\u00f3n de gravedad en 5 niveles, cuyo determinante principal de gravedad es el \u00edndice BODE y sus distintos cuartiles ( fig. 6 ). La disnea le produce una incapacidad de mantener el paso de otras personas de la misma edad caminando en llano o tener que parar a descansar al andar en llano a su propio paso En ausencia de informaci\u00f3n sobre la distancia recorrida en la prueba de marcha de 6 minutos, GesEPOC reconoce al \u00edndice BODEx como una alternativa, \u00fanicamente para los niveles I y II (EPOC leve o moderada).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 206,
                    "end": 212,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Clasificaci\u00f3n de gravedad seg\u00fan GesEPOC"
        },
        {
            "text": "Todos los pacientes que tengan un BODEx igual o superior a los 5 puntos deber\u00e1n realizar la prueba de ejercicio para precisar su nivel de gravedad. Los centros que no dispongan de esta prueba en su cartera de servicios deber\u00e1n remitir al paciente a un segundo \u00e1mbito asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 4 \u00cdndice BODE"
        },
        {
            "text": "GesEPOC propone un quinto nivel de gravedad, destinado a identificar a los pacientes con elevado riesgo de muerte o de final de vida. Los criterios establecidos para reconocer este nivel V son los siguientes: BODE \u2265 7 puntos y adem\u00e1s al menos uno de los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 4 \u00cdndice BODE"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u2265 3 hospitalizaciones al a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 4 \u00cdndice BODE"
        },
        {
            "text": "\u2022 Disnea 3 o 4 de la escala mMRC, a pesar de tratamiento \u00f3ptimo. \u2022 Baja actividad f\u00edsica. \u2022 Elevada dependencia para las actividades diarias. \u2022 Insuficiencia respiratoria cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 4 \u00cdndice BODE"
        },
        {
            "text": "Los \u00edndices multidimensionales guardan una relaci\u00f3n m\u00e1s estrecha con el pron\u00f3stico de la EPOC que cualquier variable considerada individualmente. Sin embargo, a\u00fan no hay pruebas cient\u00edficas disponibles que indiquen que el tratamiento orientado por estos \u00edndices obtenga mejores resultados cl\u00ednicos que el orientado por los s\u00edntomas cl\u00e1sicos y la funci\u00f3n pulmonar. Por este motivo, debemos conocer otros par\u00e1metros de gravedad y su posible correspondencia con los niveles de gravedad medidos mediante BODE/BODEx. La implementaci\u00f3n de los \u00edndices BODE/BODEx en la pr\u00e1ctica asistencial requiere familiarizarse con la utilizaci\u00f3n de escalas de riesgo. Esta aproximaci\u00f3n puede precisar un per\u00edodo de adaptaci\u00f3n y, por este motivo, GesEPOC se\u00f1ala una aproximaci\u00f3n que puede ser orientativa de la gravedad del paciente y que es m\u00e1s intuitiva a partir de los datos habituales recogidos en la visita cl\u00ednica. La \u00faltima normativa GOLD 2011, aunque con una aproximaci\u00f3n discretamente diferente, tambi\u00e9n recomienda realizar una valoraci\u00f3n multidimensional en la que, adem\u00e1s del FEV 1 , se contempla la frecuencia de agudizaciones, los s\u00edntomas (disnea) y la puntuaci\u00f3n del COPD Assessment Test (CAT) (anexo 5) 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1199,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Las variables que se pueden utilizar para esta aproximaci\u00f3n al nivel de gravedad son: la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo medida por el FEV 1 (%), la disnea medida por la escala mMRC, el nivel de actividad f\u00edsica y las hospitalizaciones en los 2 a\u00f1os precedentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "De acuerdo con la gu\u00eda GOLD, clasificaremos la obstrucci\u00f3n bronquial medida por el FEV 1 (%) en 4 grados (tabla 7). Consideramos el punto de corte de FEV 1 (%) del 50% como el umbral para considerar a un paciente grave o muy grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La escala mMRC de disnea (tabla 6) nos permite una aproximaci\u00f3n a la gravedad del paciente. Diversos estudios han demostrado el valor pron\u00f3stico de la disnea, que en algunos trabajos incluso supera en valor predictivo de mortalidad al FEV 1 (%) 143 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 248,
                    "text": "143",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La medida de la actividad f\u00edsica tambi\u00e9n tiene un valor pron\u00f3stico muy importante en la EPOC, tanto para exacerbaciones y descenso de la funci\u00f3n pulmonar, como para hospitalizaciones y, finalmente, para la mortalidad [152] [153] [154] . Para evaluar la actividad f\u00edsica se han utilizado m\u00e9todos objetivos, como aceler\u00f3metros; tambi\u00e9n se utilizan cuestionarios validados 155 todos los \u00e1mbitos asistenciales y han ofrecido muy buenos resultados como predictores de desenlaces de gravedad (hospitalizaci\u00f3n y muerte) 152 . Adem\u00e1s, los cambios en la actividad f\u00edsica en la EPOC se asocian a cambios significativos en la calidad de vida 152 . Para la medida de la actividad f\u00edsica se propone el c\u00e1lculo de los minutos de actividad f\u00edsica diaria de intensidad equivalente a m\u00e1s de 3,0 MET 156 o minutos diarios de actividad f\u00edsica moderada. Seg\u00fan estos datos, los puntos de corte que se obtendr\u00edan son: baja actividad < 30 minutos, actividad moderada entre 30 y 120 minutos y actividad intensa >120 minutos. Como actividad f\u00edsica moderada se entiende: caminar, tareas dom\u00e9sticas (limpiar, barrer, pasar el aspirador, etc.), pasear con animales dom\u00e9sticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 222,
                    "text": "[152]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 228,
                    "text": "[153]",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                },
                {
                    "start": 229,
                    "end": 234,
                    "text": "[154]",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                },
                {
                    "start": 370,
                    "end": 373,
                    "text": "155",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "152",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Respecto a las hospitalizaciones, se ha demostrado que son un factor muy importante de riesgo de mortalidad futura en pacientes con cualquier nivel de gravedad de la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo 157 . Adem\u00e1s, son circunstancias f\u00e1ciles de recordar por los pacientes. Las hospitalizaciones sufridas en los 2 a\u00f1os precedentes proporcionan una importante informaci\u00f3n sobre la gravedad de la EPOC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "157",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los puntos de corte orientativos se exponen en la figura 7. Se debe recordar que ning\u00fan par\u00e1metro por si solo permite clasificar el nivel de gravedad de la EPOC. Si no se ha calculado el \u00edndice BODE o BODEx, el m\u00e9dico que atiende el paciente debe considerar todos los aspectos enumerados y clasificar de forma orientativa al paciente en uno de los niveles de gravedad GesEPOC, seg\u00fan una valoraci\u00f3n global de todos los factores. As\u00ed, por ejemplo, si un paciente tiene un FEV 1 % posbroncodilatador del 45%, disnea de grado 1, actividad f\u00edsica moderada y ausencia de hospitalizaciones, la aproximaci\u00f3n tradicional a partir del grado de obstrucci\u00f3n bronquial sugiere un nivel III de gravedad (FEV 1 del 30-50%). Sin embargo, al valorar en su conjunto el resto de par\u00e1metros cl\u00ednicos se deber\u00e1 reducir su nivel de gravedad y clasificarlo como moderado o nivel II de gravedad. El c\u00e1lculo del \u00edndice BODE o BODEx precisar\u00e1, en cualquier caso, la clasificaci\u00f3n definitiva de gravedad y se recomienda su uso como primera opci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "En la tabla 8 se presenta un perfil cl\u00ednico-funcional de un paciente tipo de cada nivel de gravedad de GesEPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n alternativa de la gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n del tratamiento debe basarse en el fenotipo cl\u00ednico del paciente y su intensidad se determinar\u00e1 por el nivel de gravedad multidimensional, de acuerdo con el esquema anterior. Sin embargo, dentro de un mismo nivel de gravedad, existen otros par\u00e1metros que pueden modular la intensidad del tratamiento, entre los que destacan la gravedad de los s\u00edntomas, la frecuencia y la intensidad de las agudizaciones o el deterioro de la calidad de vida relacionada con la salud (CVRS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajuste de la intensidad del tratamiento en cada nivel de gravedad de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n multidimensional de la EPOC deber\u00e1 completarse con el registro del n\u00famero de agudizaciones y su gravedad. Si bien las agudizaciones graves o muy graves quedan incluidas dentro del \u00edndice BODEx, y las hospitalizaciones se consideran en la evaluaci\u00f3n complementaria de la gravedad, las agudizaciones de menor intensidad (leves o moderadas) tambi\u00e9n han demostrado impactar sobre el estado de salud de los pacientes, por lo que deben ser tenidas en cuenta, con independencia del nivel de gravedad de la EPOC. La prevenci\u00f3n de agudizaciones de cualquier intensidad es un objetivo terap\u00e9utico de primer orden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia y gravedad de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Los cambios en la frecuencia y la intensidad de las agudizaciones se deben considerar dentro de cada nivel de gravedad como un criterio para modificar la intensidad de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia y gravedad de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "Para cuantificar directamente el impacto de la EPOC sobre la CVRS se han desarrollado distintos cuestionarios espec\u00edficos. Sin embargo, debido a su extensi\u00f3n y la complejidad, su uso no se ha generalizado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuestionario CAT (COPD Assessment Test)"
        },
        {
            "text": "El CAT es un cuestionario estandarizado, breve y sencillo que ha sido recientemente desarrollado para ser utilizado en la pr\u00e1ctica cl\u00ed- nica asistencial 158, 159 . Consta de 8 sencillas preguntas que miden aspectos sobre la tos, la expectoraci\u00f3n, la opresi\u00f3n tor\u00e1cica, la disnea, las actividades dom\u00e9sticas, la autoconfianza, el sue\u00f1o y la energ\u00eda (anexo 5). Cada una de estas preguntas puede ser ponderada en una puntuaci\u00f3n que oscila entre 0 (mejor) y 5 (peor), por lo que su puntuaci\u00f3n global se sit\u00faa entre 0 y 40 puntos y el impacto sobre la CVRS guarda estrecha relaci\u00f3n con estas puntuaciones 160 . La validaci\u00f3n internacional muestra que el CAT tiene buena validez y fiabilidad. La consistencia interna es excelente (alfa de Cronbach = 0,99), el test-retest en pacientes estables es muy bueno (coeficiente de correlaci\u00f3n intraclase de 0,8) y la correlaci\u00f3n con el St' George Respiratory Questionnaire (SGRQ) es del 0,8, con diferencias significativas entre pacientes estables y agudizados (5 unidades sobre una escala de 40 puntos) (p < 0,0001) 158 . En Espa\u00f1a, adem\u00e1s de la validaci\u00f3n espec\u00edfica, tambi\u00e9n se han analizado otros aspectos, como la sensibilidad al cambio durante las exacerbaciones o la posibilidad de uso autoadministrado, con buenos resultados (resultados pendientes de publicaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 157,
                    "text": "158,",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "159",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "160",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 1053,
                    "end": 1056,
                    "text": "158",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuestionario CAT (COPD Assessment Test)"
        },
        {
            "text": "En la actualidad no hay umbrales de CAT que permitan recomendar una modificaci\u00f3n en la pauta terap\u00e9utica, aunque la Gu\u00eda GOLD 2011 recomienda usar 10 unidades como punto de corte de gravedad para intensificar el tratamiento. Para orientar sobre la gravedad de los pacientes y el impacto de la enfermedad se recomiendan los umbrales reconocidos en el desarrollo y la validaci\u00f3n del cuestionario (www. catestonline.org) ( fig. 7) 161 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 431,
                    "text": "161",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 427,
                    "text": "fig. 7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Cuestionario CAT (COPD Assessment Test)"
        },
        {
            "text": "Se resumen en la tabla 9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones sobre diagn\u00f3stico de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre diagn\u00f3stico de la EPOC Se resumen en la tabla 10.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones sobre diagn\u00f3stico de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento integral de la EPOC debe contemplar la intervenci\u00f3n terap\u00e9utica sobre el tabaquismo como medida prioritaria. \u2022 El tratamiento del tabaquismo en la EPOC debe comprender dos aspectos importantes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "1. Apoyo psicol\u00f3gico con soporte social.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "2. Tratamiento farmacol\u00f3gico con medicaci\u00f3n de primera l\u00ednea, seg\u00fan dosis ajustada y duraci\u00f3n adecuada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "El tabaquismo es una enfermedad adictiva cr\u00f3nica y recidivante, que est\u00e1 catalogada con el c\u00f3digo F-17 en la Clasificaci\u00f3n Internacional de las Enfermedades. Es la primera causa evitable de muerte prematura en el mundo. Todos los profesionales sanitarios estamos obligados a diagnosticar y tratar correctamente a los fumadores para ayudarles a dejar de serlo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "El tabaco es el factor de riesgo m\u00e1s importante para desarrollar EPOC: existen evidencias morfol\u00f3gicas, epidemiol\u00f3gicas y gen\u00e9ticas que as\u00ed lo avalan. La eliminaci\u00f3n del h\u00e1bito tab\u00e1quico es la medida m\u00e1s eficaz en la prevenci\u00f3n de esta enfermedad y tiene un impacto determinante en la reducci\u00f3n de la mortalidad 162 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 312,
                    "end": 315,
                    "text": "162",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "El abandono del tabaco es la medida m\u00e1s eficaz y coste-efectiva en el tratamiento de la EPOC (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica apoya el hecho de que la eliminaci\u00f3n del tabaco retrasa la p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar y mejora la supervivencia, incluso en la EPOC grave 163 . El abandono del tabaco, a cualquier edad, tambi\u00e9n mejora la respuesta al tratamiento con corticoides inhalados, reduce el riesgo de desarrollar c\u00e1ncer y enfermedades cardiovasculares, y mejora la salud de los pacientes con EPOC 164 . Un aspecto importante que cabe destacar es que si el porcentaje de reca\u00eddas en la poblaci\u00f3n general fumadora es del 70-80% en el primer a\u00f1o, en el grupo de los fumadores con EPOC estas cifras se incrementan significativamente 165 . Las razones que pueden explicar las dificultades de \u00e9xito en la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica de los enfermos con EPOC son las siguientes 166 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "163",
                    "ref_id": "BIBREF161"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 542,
                    "text": "164",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 774,
                    "text": "165",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "1. Trastornos fisiopatol\u00f3gicos en los pacientes con obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo que favorecer\u00edan una mayor cantidad de inhalaci\u00f3n y dep\u00f3sito de sustancias t\u00f3xicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "2. Mayor dependencia f\u00edsica por la nicotina entre los fumadores con EPOC. Seg\u00fan el estudio IBERPOC, el 30% de los fumadores con EPOC ten\u00eda 7 puntos o m\u00e1s en el test de Fagerstr\u00f6m 167 . Es conocido que los pacientes con mayor dependencia tienen m\u00e1s probabilidades de reca\u00eddas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "3. Presencia de comorbilidad psiqui\u00e1trica en los fumadores con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "4. Diferentes grados de motivaci\u00f3n entre los distintos tipos de fumadores con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n cl\u00ednica, en funci\u00f3n del nivel de gravedad de la enfermedad, puede condicionar la motivaci\u00f3n ante el abandono. As\u00ed, los pacientes con EPOC leve, que en gran n\u00famero de ocasiones no refieren sintomatolog\u00eda alguna, tienen una baja motivaci\u00f3n, sobre todo si se compara con los casos de mayor gravedad y con mayor sintomatolog\u00eda respiratoria, que ser\u00e1n los enfermos m\u00e1s motivados para el abandono.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "El consejo m\u00e9dico es eficaz y debe ofrecerse en la consulta a todo fumador (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) y la terapia conductual, en la que se incluye el soporte social, combinada con los tratamientos farmacol\u00f3gicos disponibles, debe utilizarse, en ausencia de contraindicaciones, en los fumadores dispuestos a dejar el consumo (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la EPOC. Tratamiento del tabaquismo"
        },
        {
            "text": "A continuaci\u00f3n se resumen las caracter\u00edsticas de la intervenci\u00f3n:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apoyo psicol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "1. Intensidad: a mayor intensidad de la intervenci\u00f3n, mejores resultados obtenidos. La intervenci\u00f3n m\u00ednima es menos eficaz en pacientes con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apoyo psicol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "2. Contenidos: es preciso explicar la estrecha relaci\u00f3n existente entre la EPOC y el consumo de tabaco, haciendo ver al paciente que el tabaco es el principal responsable de su enfermedad. Tambi\u00e9n conviene explicarle que el abandono del tabaco es la \u00fanica medida eficaz para frenar la progresi\u00f3n de la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apoyo psicol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "3. Autoeficacia: se debe intentar incrementar la eficacia del propio fumador con EPOC en la consecuci\u00f3n del abandono definitivo del consumo del tabaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apoyo psicol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "4. Prevenci\u00f3n de reca\u00eddas: la atenci\u00f3n a estos pacientes, debido a la dificultad que tienen para el abandono del tabaco, debe prever la aparici\u00f3n de reca\u00eddas, por lo que es preciso disponer de un completo programa de prevenci\u00f3n y tratamiento de reca\u00eddas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Apoyo psicol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se sabe que los fumadores con EPOC padecen m\u00e1s alto grado de dependencia f\u00edsica por la nicotina que los fumadores \"sanos\". El TSN, tanto en forma de parches como de chicles, es eficaz para ayudar a los fumadores con EPOC a dejar de fumar. No obstante, en estos casos se prefiere la utilizaci\u00f3n de altas dosis de nicotina y la prolongaci\u00f3n del tratamiento tanto tiempo cuanto sea necesario 168 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 389,
                    "end": 392,
                    "text": "168",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico Tratamiento sustitutivo con nicotina (TSN)"
        },
        {
            "text": "Ha demostrado ser eficaz en el tratamiento del tabaquismo de los fumadores con EPOC. Los estudios realizados han constatado su eficacia hasta los 6 meses de seguimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bupropi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es un f\u00e1rmaco de primera l\u00ednea, agonista parcial de los receptores nicot\u00ednicos, que ha demostrado eficacia en los principales metaan\u00e1lisis publicados 168 . Recientemente, se ha publicado un estudio que avala la eficacia de su uso en EPOC leve-moderada con un buen perfil de seguridad 169 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 153,
                    "text": "168",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 284,
                    "end": 287,
                    "text": "169",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vareniclina"
        },
        {
            "text": "Se resumen en la tabla 11.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones sobre tabaquismo"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 tratamientos son los m\u00e1s adecuados para la deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica en los pacientes con EPOC? (Anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones sobre tabaquismo"
        },
        {
            "text": "En los pacientes fumadores con EPOC se recomienda ofrecer consejo m\u00e9dico/psicol\u00f3gico antitab\u00e1quico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fuerte"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con EPOC fumadores y que presentan baja motivaci\u00f3n para dejar de fumar, se sugiere el uso de consejo m\u00e9dico/psicol\u00f3gico acompa\u00f1ado de tratamiento farmacol\u00f3gico",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9bil"
        },
        {
            "text": "Se resumen en la tabla 12.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre tabaquismo"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 La base del tratamiento de la EPOC estable son los broncodilatadores de larga duraci\u00f3n (BDLD). \u2022 Los f\u00e1rmacos que se deben a\u00f1adir a BDLD depender\u00e1n del fenotipo del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del fenotipo no agudizador, sea enfisema o bronquitis cr\u00f3nica, se basa en el uso de los BDLD en combinaci\u00f3n \u2022 El tratamiento del fenotipo mixto se basa en la utilizaci\u00f3n de BDLD combinados con corticoides inhalados (CI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del fenotipo agudizador con enfisema se basa en BDLD a los que se pueden a\u00f1adir los CI y la teofilina seg\u00fan el nivel de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento del fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica se basa en los BDLD, a los que se pueden a\u00f1adir CI, inhibidores de la fosfodiesterasa 4 o mucol\u00edticos seg\u00fan la gravedad o, en casos especiales, antibi\u00f3ticos de forma preventiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se debe prestar especial atenci\u00f3n a las comorbilidades y optimizar su control.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "Los objetivos generales del tratamiento de la EPOC se resumen en tres: reducir los s\u00edntomas cr\u00f3nicos de la enfermedad, disminuir la frecuencia y la gravedad de las agudizaciones y mejorar el pron\u00f3stico. Se deben alcanzar tanto los beneficios a corto plazo (control de la enfermedad) como los objetivos a medio y largo plazo (reducci\u00f3n del riesgo) 4, 170 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 349,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "170",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Objetivos del tratamiento"
        },
        {
            "text": "Las medidas generales que se deben tener en cuenta en todo paciente con EPOC comprenden el abandono del tabaco, la adecuada nutrici\u00f3n, la actividad f\u00edsica regular, la evaluaci\u00f3n y el tratamiento de las comorbilidades y la vacunaci\u00f3n. La rehabilitaci\u00f3n forma parte del tratamiento integral del paciente con EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales"
        },
        {
            "text": "Las vacunas son una estrategia para reducir el riesgo de exacerbaciones relacionadas con infecciones que pueden derivar en complicaciones y, por tanto, pretenden reducir la morbilidad y los costes sanitarios asociados a la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n anual de la vacuna antigripal reduce el n\u00famero de exacerbaciones durante los per\u00edodos epid\u00e9micos, pero los estudios disponibles son demasiado peque\u00f1os y breves en duraci\u00f3n para determinar cualquier efecto sobre la mortalidad 171 . Una reciente revisi\u00f3n sistem\u00e1tica se\u00f1ala que la evidencia sobre el efecto de esta vacuna en los pacientes con EPOC en cuanto a la reducci\u00f3n de neumon\u00edas, hospitalizaciones y mortalidad es de baja calidad 172 . Sobre la base de estos estudios, se recomienda la vacunaci\u00f3n anual contra la gripe en todos los pacientes con EPOC (evidencia baja, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "171",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La actualizaci\u00f3n de la revisi\u00f3n sistem\u00e1tica Cochrane sobre la vacuna antineumoc\u00f3cica en los pacientes con EPOC incluye 7 estudios, los dos m\u00e1s antiguos realizados con la vacuna de 14 serotipos y los m\u00e1s recientes con la vacuna neumoc\u00f3cica polisac\u00e1rida de 23 serotipos (PPV23) 173 . Los resultados indican que, si bien es posible que las vacunas antineumoc\u00f3cicas polivalentes inyectables proporcionen alguna protecci\u00f3n contra la morbilidad en los pacientes con EPOC, no se observaron efectos significativos en ninguno de los resultados (riesgo de neumon\u00eda, riesgo de exacerbaci\u00f3n, admisiones al hospital, mortalidad). Es cierto que para demostrar la eficacia cl\u00ednica de una vacuna se precisan poblaciones muy amplias, que son dif\u00edciles de reclutar en el caso de la EPOC, y los estudios antes mencionados carec\u00edan de una muestra suficiente de pacientes con EPOC para demostrar efectos. En un estudio espec\u00edfico en pacientes con EPOC, la vacuna antineumoc\u00f3cica de 23 serotipos fue efectiva para reducir el riesgo de neumon\u00eda en pacientes menores de 65 a\u00f1os y en aquellos con EPOC grave. Por este motivo, y por su escaso coste y gran seguridad, la mayor\u00eda de normativas recomiendan la vacunaci\u00f3n sistem\u00e1tica en pacientes con EPOC, con una revacunaci\u00f3n a partir de los 8 a\u00f1os de la primera administraci\u00f3n 174 (evidencia baja, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 276,
                    "end": 279,
                    "text": "173",
                    "ref_id": "BIBREF171"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El importante desarrollo farmacol\u00f3gico en el campo de la EPOC ha permitido disponer de diferentes opciones de tratamiento que han puesto de manifiesto que la respuesta cl\u00ednica puede ser diferente seg\u00fan determinadas caracter\u00edsticas de la enfermedad. De esta manera, en esta gu\u00eda se propone un tratamiento personalizado, condicionado por el fenotipo cl\u00ednico y a su vez modulado por la gravedad [8] [9] [10] 175 ( fig. 8 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 392,
                    "end": 395,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 399,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 408,
                    "text": "175",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 417,
                    "text": "fig. 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Intervenciones farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 El tratamiento de este fenotipo consistir\u00e1 en el uso de BDLD. \u2022 Estos pacientes, al no presentar agudizaciones de repetici\u00f3n, no precisan del uso de antinflamatorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tiotropio es superior a salmeterol en la prevenci\u00f3n de agudizaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Indacaterol es superior a salmeterol y formoterol en la mejor\u00eda de la funci\u00f3n pulmonar y de los s\u00edntomas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuando, a pesar del tratamiento con un BDLD, el paciente sigue sintom\u00e1tico y/o con limitaci\u00f3n importante al ejercicio, el segundo paso es la introducci\u00f3n de un segundo BDLD de un grupo farmacol\u00f3gico distinto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 No se conocen todav\u00eda factores que puedan orientar hacia una mayor respuesta a agentes antimuscar\u00ednicos de acci\u00f3n larga (LAMA) o a agonistas beta-2 adren\u00e9rgicos de acci\u00f3n prolongada (LABA) en un paciente concreto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 En un nivel de gravedad superior se pueden a\u00f1adir teofilinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC A: fenotipo no agudizador con enfisema o bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s de establecer el diagn\u00f3stico de EPOC seg\u00fan la cl\u00ednica y la demostraci\u00f3n de la obstrucci\u00f3n no completamente reversible en la espirometr\u00eda, el primer paso en el tratamiento farmacol\u00f3gico es la broncodilataci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "Los broncodilatadores de acci\u00f3n corta (anticolin\u00e9rgicos [SAMA, por su nombre en ingl\u00e9s short-acting muscarinic antagonist] como el Tabla 12 Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre tabaquismo",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta"
        },
        {
            "text": "Tratamiento de deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica E09 Todos los pacientes con EPOC que siguen fumando, con independencia de la edad, deben ser alentados a abandonar el tabaco, ofreci\u00e9ndoles intervenci\u00f3n espec\u00edfica para ello en todo momento N.\u00ba de fumadores activos con EPOC a los que se les prescribe intervenci\u00f3n espec\u00edfica/N\u00ba total de fumadores activos con EPOC ECA: est\u00e1ndares de calidad asistencial (Soler-Catalu\u00f1a et al 150 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECA Criterio de calidad Indicador"
        },
        {
            "text": "bromuro de ipratropio y los agonistas beta-2 de acci\u00f3n corta [SABA, por su nombre en ingl\u00e9s short-acting b-agonist] como salbutamol o terbutalina) son f\u00e1rmacos eficaces en el control r\u00e1pido de los s\u00edntomas. En pacientes con s\u00edntomas ocasionales, el tratamiento con broncodilatadores de acci\u00f3n corta reduce los s\u00edntomas y mejora la tolerancia al esfuerzo 176 . Estos f\u00e1rmacos, a\u00f1adidos al tratamiento de base, son de elecci\u00f3n para el tratamiento de los s\u00edntomas a demanda, sea cual sea el nivel de gravedad de la enfermedad (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor). Cuando el paciente tiene s\u00edntomas permanentes, precisa tratamiento con broncodilatadores de corta duraci\u00f3n de forma frecuente o presenta una limitaci\u00f3n al ejercicio, requerir\u00e1 un tratamiento de base regular. En este caso se deber\u00e1 administrar un broncodilatador de larga duraci\u00f3n (BDLD).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "176",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECA Criterio de calidad Indicador"
        },
        {
            "text": "Los BDLD pueden ser beta-2 adren\u00e9rgicos (salmeterol, formoterol e indacaterol; LABA por su nombre en ingl\u00e9s long-acting beta-agonists) o anticolin\u00e9rgicos (bromuro de tiotropio; LAMA por su nombre en ingl\u00e9s long-acting muscarinic antagonist). Deben utilizarse como primer escal\u00f3n en el tratamiento de todos los pacientes con s\u00edntomas permanentes que precisan tratamiento de forma regular, porque permiten un mayor control de los s\u00edntomas y mejoran tanto la calidad de vida como la funci\u00f3n pulmonar [177] [178] [179] [180] [181] [182] (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) ( fig. 8 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 502,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 503,
                    "end": 508,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": "BIBREF176"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 514,
                    "text": "[179]",
                    "ref_id": "BIBREF177"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 520,
                    "text": "[180]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 521,
                    "end": 526,
                    "text": "[181]",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 532,
                    "text": "[182]",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 588,
                    "text": "fig. 8",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En ocasiones, los beneficios cl\u00ednicos conseguidos no se acompa\u00f1an de una mejor\u00eda significativa del grado de obstrucci\u00f3n (cambios en el FEV 1 ), pero incluso en estos casos su utilizaci\u00f3n est\u00e1 justificada por sus efectos al disminuir la hiperinsuflaci\u00f3n din\u00e1mica y, por consiguiente, mejorar la capacidad inspiratoria, el grado de disnea y la tolerancia al ejercicio 183, 184 . Adem\u00e1s de su impacto directo sobre la capacidad de ejercicio, mejoran de forma indirecta la funci\u00f3n card\u00edaca al disminuir la hiperinsuflaci\u00f3n, y este hecho podr\u00eda explicar en parte la tendencia a la reducci\u00f3n de la mortalidad observada en los grandes ensayos cl\u00ednicos con BDLD en la EPOC 185 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 370,
                    "text": "183,",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 374,
                    "text": "184",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "185",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, los BDLD han demostrado reducir el n\u00famero de exacerbaciones 186 , tanto los LABA 179,187,188 como el bromuro de tiotropio 186, 189 . Los resultados del ensayo cl\u00ednico aleatorizado (ECA) UPLIFT (Understanding Potential Long-term Impacts on Function with Tiotropium) 190 demostraron una reducci\u00f3n en el riesgo de exacerbaciones, hospitalizaciones e insuficiencia respiratoria con tiotropio frente a tratamiento habitual durante 4 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "186",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "186,",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "189",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "190",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen diferencias entre los diversos BDLD; los hay con una duraci\u00f3n de acci\u00f3n de 12 h (salmeterol y formoterol) y de 24 h (tiotropio e indacaterol). Formoterol e indacaterol tienen un r\u00e1pido inicio de acci\u00f3n, mientras que tiotropio y salmeterol inician su acci\u00f3n broncodilatadora de forma m\u00e1s lenta. Las comparaciones de LAMA frente a LABA en dos revisiones sistem\u00e1ticas 186, 189 no mostraron diferencias en la frecuencia de exacerbaciones entre ambos tratamientos 186 , pero s\u00ed en el suban\u00e1lisis de los pacientes con FEV 1 \u2264 40%, donde tiotropio fue m\u00e1s eficaz en la reducci\u00f3n de agudizaciones 186 . M\u00e1s recientemente, un ECA potenciado para agudizaciones demostr\u00f3 que tiotropio era m\u00e1s eficaz que salmeterol en la prevenci\u00f3n de agudizaciones en pacientes con EPOC e historia de al menos una agudizaci\u00f3n el a\u00f1o previo 191 . Estos resultados corresponden a comparaciones entre tiotropio y salmeterol. No disponemos de estudios comparativos entre tiotropio e indacaterol en la prevenci\u00f3n de agudizaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "186,",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "189",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                },
                {
                    "start": 467,
                    "end": 470,
                    "text": "186",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "186",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 824,
                    "text": "191",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En general, los broncodilatadores de acci\u00f3n prolongada son bien tolerados y presentan escasos efectos adversos. No obstante, se deben tener en cuenta los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 LABA: temblor fino de las extremidades, calambres musculares, taquicardia, hipertensi\u00f3n arterial, vasodilataci\u00f3n perif\u00e9rica, cefalea, hiperglucemia, hipocalemia, tos, broncoespasmo, irritaci\u00f3n orofar\u00edngea y dispepsia. \u2022 El tratamiento con LAMA se puede asociar a sequedad de boca 192 . Otros efectos adversos observados son: retenci\u00f3n urinaria, incremento de la presi\u00f3n ocular e irritaci\u00f3n far\u00edngea.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 285,
                    "text": "192",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfExiste evidencia para aconsejar un tipo concreto de broncodilatador de acci\u00f3n mantenida en monoterapia cuando se inicia el tratamiento de la EPOC estable? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En pacientes con EPOC en fase estable que precisen un broncodilatador de acci\u00f3n mantenida en monoterapia se indica basar la elecci\u00f3n final del broncodilatador en criterios como las preferencias de los pacientes individuales, la respuesta individual al f\u00e1rmaco y/o aspectos econ\u00f3micos D\u00e9bil En pacientes con EPOC en fase estable y que hayan presentado al menos una exacerbaci\u00f3n previa que ha requerido hospitalizaci\u00f3n y/o tratamiento con glucocorticoides sist\u00e9micos y/o antibi\u00f3ticos durante el a\u00f1o anterior y que precisen un broncodilatador de acci\u00f3n mantenida en monoterapia, se sugiere el uso de tiotropio frente a salmeterol",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar ensayos cl\u00ednicos controlados y aleatorizados para evaluar la eficacia y seguridad del indacaterol frente al tiotropio en pacientes con EPOC en fase estable que requieren broncodilatadores de acci\u00f3n mantenida en monoterapia, dado que la evidencia identificada es insuficiente para recomendar uno frente a otro",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En pacientes sintom\u00e1ticos o con una limitaci\u00f3n al ejercicio evidente aun tras la monoterapia broncodilatadora se debe ensayar el doble tratamiento broncodilatador. La asociaci\u00f3n de LABA y LAMA ofrece un beneficio funcional a\u00f1adido, con reducci\u00f3n de la necesidad de medicaci\u00f3n de rescate, mejor\u00eda de los s\u00edntomas y de la calidad de vida frente a la monoterapia 193, 194 . Por este motivo, en un segundo escal\u00f3n de tratamiento, en pacientes con un nivel de gravedad II en adelante, se puede asociar un BDLD de un tipo farmacol\u00f3gico distinto del que utilizaba el paciente en el primer nivel de gravedad. De esta manera se consigue optimizar el efecto broncodilatador.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 360,
                    "end": 364,
                    "text": "193,",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "194",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Doble tratamiento broncodilatador"
        },
        {
            "text": "Las combinaciones de BDLD deben utilizarse en los pacientes con EPOC que persisten sintom\u00e1ticos a pesar de la monoterapia con un \u00fanico BDLD (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Doble tratamiento broncodilatador"
        },
        {
            "text": "Las teofilinas son f\u00e1rmacos broncodilatadores d\u00e9biles, pero que presentan efectos aditivos a los broncodilatadores habituales. Se ha descrito un efecto positivo de estos f\u00e1rmacos sobre la fuerza del diafragma, un aumento del rendimiento de los m\u00fasculos respiratorios, una reducci\u00f3n del atrapamiento a\u00e9reo y una mejor\u00eda del aclaramiento mucociliar. Tambi\u00e9n han demostrado tener efectos antiinflamatorios en la EPOC. La dosis habitual es de 200-300 mg/12 h por v\u00eda oral en comprimidos de liberaci\u00f3n sostenida. En cualquier caso, su limitada eficacia cl\u00ednica y su estrecho margen terap\u00e9utico las relega a ocupar un lugar de tercera l\u00ednea, principalmente en pacientes con nivel de gravedad IV o V 195 (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilinas"
        },
        {
            "text": "La toxicidad de la teofilina es dosis-dependiente. Su uso incrementa el riesgo de n\u00e1useas, diarrea, dolor de cabeza, irritabilidad y, en dosis elevadas (concentraciones plasm\u00e1ticas de 20 mg/ml), puede producir arritmias card\u00edacas, convulsiones, taquicardia e hipopotasemia 195 importante de personas abandona la medicaci\u00f3n 196 . Cuando se administran de forma prolongada se deben verificar sus concentraciones plasm\u00e1ticas y se debe tener en cuenta el riesgo de interacciones con otros f\u00e1rmacos, como alopurinol, ciprofloxacino, eritromicina, benzodiacepinas y cimetidina, entre otros.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "195",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 326,
                    "text": "196",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilinas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento sustitutivo con alfa-1 antitripsina purificada (AAT) es recomendado por las principales sociedades cient\u00edficas (American Thoracic Society, European Respiratory Society y la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica) 35, 197 en los pacientes con enfisema pulmonar con un d\u00e9ficit de AAT grave y con fenotipo homocigoto PiZZ o variantes raras deficitarias por su efecto en enlentecer la p\u00e9rdida de densidad pulmonar medida por TACAR. Sus criterios de inclusi\u00f3n y exclusi\u00f3n est\u00e1n bien definidos en las normativas espec\u00edficas 35, 197 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "197",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "197",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sustitutivo con alfa-1 antitripsina"
        },
        {
            "text": "Todo paciente con EPOC, y en especial si se trata de un fenotipo enfisema, debe tener al menos una medici\u00f3n de sus concentraciones de alfa-1 antitripsina s\u00e9rica para descartar que pueda presentar un d\u00e9ficit de esta enzima.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento sustitutivo con alfa-1 antitripsina"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los pacientes con fenotipo mixto comparten caracter\u00edsticas cl\u00ednicas e inflamatorias con el asma, por lo que se caracterizan por una buena respuesta al tratamiento antiinflamatorio con CI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Debemos evitar el tratamiento con LABA en monoterapia y asociar siempre un CI, incluso en niveles de gravedad iniciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 En el siguiente paso se puede establecer el tratamiento triple: tiotropio + CI + LABA en pacientes m\u00e1s graves o con agudizaciones a pesar de la asociaci\u00f3n CI + LABA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Por \u00faltimo, se puede ensayar a\u00f1adir teofilina o roflumilast (si hay expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica y agudizaciones frecuentes) al r\u00e9gimen anterior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con un fenotipo mixto se caracterizan por cumplir criterios diagn\u00f3sticos de EPOC pero presentar caracter\u00edsticas compatibles tambi\u00e9n con asma bronquial. GesEPOC define el fenotipo mixto mediante unos criterios diagn\u00f3sticos 198 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 239,
                    "text": "198",
                    "ref_id": "BIBREF196"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Estos pacientes presentan un mayor grado de inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica bronquial, que ser\u00eda la responsable de su mayor respuesta cl\u00ednica y espirom\u00e9trica a los CI 199 y justifican el uso de los CI asociados a un BDLD como primera opci\u00f3n en el nivel de gravedad I o II, con el objetivo de mejorar la funci\u00f3n pulmonar y los s\u00edntomas respiratorios, y reducir las agudizaciones si las hubiere 10, 200 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 386,
                    "end": 389,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "200",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con fenotipo mixto, definido en esta ocasi\u00f3n como pacientes con EPOC que tuvieron un diagn\u00f3stico de asma antes de los 40 a\u00f1os, demostraron tener una mayor frecuencia de agudizaciones que los pacientes sin diagn\u00f3stico previo de asma 46 . Por otro lado, sabemos que los pacientes con EPOC y predominio de inflamaci\u00f3n eosinof\u00edlica suelen tener agudizaciones tambi\u00e9n eosinof\u00edlicas 47 y los CI son especialmente eficaces en reducir la frecuencia de agudizaciones en pacientes con EPOC e inflamaci\u00f3n bronquial eosinof\u00edlica 201 . Estas agudizaciones no suelen cursar con expectoraci\u00f3n purulenta, sino con s\u00edntomas de rinitis, sibilantes y tos con expectoraci\u00f3n blanquecina, y son las que se pueden beneficiar m\u00e1s del tratamiento preventivo con CI 47 . Por este motivo, los CI en asociaci\u00f3n con un BDLD son un tratamiento eficaz en la prevenci\u00f3n de agudizaciones en pacientes con fenotipo mixto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "201",
                    "ref_id": "BIBREF199"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 756,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con fenotipo mixto es razonable iniciar el tratamiento con BDLD m\u00e1s CI en fases iniciales de la enfermedad, como ocurre en el asma (nivel de gravedad I-II) ( fig. 9 ). En estos casos es necesario realizar un seguimiento cl\u00ednico y espirom\u00e9trico para eva- luar la respuesta y, al igual que sucede con el asma, seleccionar la m\u00ednima dosis necesaria de CI para el tratamiento a largo plazo. De hecho, estos pacientes, por compartir caracter\u00edsticas de EPOC y asma, pueden ser tratados de acuerdo con ambas normativas 202 . Es posible que un mismo paciente de este tipo pueda ser catalogado como EPOC mixto o como asm\u00e1tico fumador no completamente reversible. En los casos de mayor gravedad (niveles de gravedad III y IV) puede ser necesario el tratamiento triple CI/LABA m\u00e1s LAMA. Esta triple combinaci\u00f3n ha demostrado su eficacia en pacientes con EPOC que presentaban gran reversibilidad en la obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo 203 . Adem\u00e1s, tiotropio ha demostrado eficacia en pacientes con asma 204 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 529,
                    "end": 532,
                    "text": "202",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 937,
                    "text": "203",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1006,
                    "text": "204",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 181,
                    "text": "fig. 9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n en los casos m\u00e1s graves (nivel de gravedad IV) se puede a\u00f1adir teofilina al tratamiento o, si hay agudizaciones frecuentes y tos con expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica, roflumilast. No hay estudios espec\u00edficos de la eficacia y seguridad de estos f\u00e1rmacos en la EPOC grave con fenotipo mixto, pero se conoce la eficacia de ambos f\u00e1rmacos en el asma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC B: fenotipo mixto EPOC-asma"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC C: fenotipo agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los BDLD son el primer escal\u00f3n terap\u00e9utico en pacientes con agudizaciones y fenotipo enfisema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC C: fenotipo agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuando los BDLD no son suficientes para el control de los s\u00edntomas o de las agudizaciones se puede a\u00f1adir un CI y, en casos m\u00e1s graves, teofilina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC C: fenotipo agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "El objetivo fundamental del tratamiento en los pacientes con fenotipo agudizador ser\u00e1 la prevenci\u00f3n de las agudizaciones. Los pacientes con enfisema tambi\u00e9n pueden ser agudizadores y requerir\u00e1n un tratamiento dirigido a la reducci\u00f3n de agudizaciones, adem\u00e1s de mejorar el resto de par\u00e1metros de la enfermedad. Los BDLD en el primer escal\u00f3n de tratamiento (nivel de gravedad I-II), solos o combinados, son eficaces en reducir las agudizaciones, pero en algunos pacientes ser\u00e1n insuficientes y precisar\u00e1n una intensificaci\u00f3n del tratamiento farmacol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC C: fenotipo agudizador con enfisema"
        },
        {
            "text": "Distintas gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 5,205,206 reconocen la utilidad del empleo de los CI en pacientes que presentan frecuentes agudizaciones pese a realizar un tratamiento broncodilatador \u00f3ptimo, por cuanto su uso asociado a los BDLD produce una disminuci\u00f3n significativa del n\u00famero de agudizaciones y una mejor\u00eda en la calidad de vida, si bien no han mostrado un efecto beneficioso sobre la mortalidad (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) 93, [207] [208] [209] [210] . Aunque la prevenci\u00f3n de agudizaciones se ha evaluado en la mayor\u00eda de los estudios para los pacientes graves o muy graves (grado de obstrucci\u00f3n II y IV, FEV 1 < 50%) y con frecuentes agudizaciones, en algunos estudios realizados en pacientes con menor gravedad funcional (FEV 1 < 60%) tambi\u00e9n los resultados avalan el uso de estos f\u00e1rmacos, por lo que parece que el principal determinante del beneficio sea la presencia de agudizaciones repetidas, es decir, el fenotipo agudizador, y no el grado de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo 93 . Por este motivo pueden ensayarse en pacientes en nivel de gravedad II que persisten con agudizaciones a pesar de un tratamiento con uno o dos broncodilatadores de larga duraci\u00f3n. En la EPOC, los CI se deben utilizar siempre asociados a un BDLD (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) ( fig. 10) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 459,
                    "text": "[207]",
                    "ref_id": "BIBREF205"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 465,
                    "text": "[208]",
                    "ref_id": "BIBREF206"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 471,
                    "text": "[209]",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 472,
                    "end": 477,
                    "text": "[210]",
                    "ref_id": "BIBREF208"
                },
                {
                    "start": 1006,
                    "end": 1008,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1304,
                    "end": 1312,
                    "text": "fig. 10)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Se debe buscar un equilibrio entre los efectos beneficiosos de los CI y sus posibles efectos adversos. Se ha observado en los grandes ensayos cl\u00ednicos que efectos secundarios tales como aftas orales, disfon\u00eda y hematomas eran m\u00e1s comunes en los pacientes tratados con CI 211 . Tambi\u00e9n se ha apreciado una reducci\u00f3n en la densidad mineral \u00f3sea 212 ; sin embargo, no se ha detectado un incremento significativo del riesgo de fracturas \u00f3seas en estudios de hasta 3 a\u00f1os de seguimiento. Los resultados de TORCH y otros estudios a largo plazo han demostrado un mayor riesgo de neumon\u00eda en los pacientes tratados con fluticasona sola o en combinaci\u00f3n con broncodilatadores de larga duraci\u00f3n, pero sin aumento de la mortalidad 213 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 271,
                    "end": 274,
                    "text": "211",
                    "ref_id": "BIBREF209"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 346,
                    "text": "212",
                    "ref_id": "BIBREF210"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 723,
                    "text": "213",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Se recomienda realizar ensayos cl\u00ednicos controlados y aleatorizados para evaluar la eficacia y la seguridad del tratamiento combinado (LAMA/CI o LABA/CI) frente al doble tratamiento broncodilatador (LAMA + LABA) en pacientes con EPOC en fase estable, dado que la evidencia identificada es insuficiente para recomendar una de estas opciones frente a la otra",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En pacientes con nivel de gravedad III y que no presentan un nivel de control de los s\u00edntomas o de las agudizaciones con 2 f\u00e1rmacos (sean dos BDLD o un BDLD m\u00e1s un CI) se puede utilizar el triple tratamiento LAMA + LABA + CI. Los escasos estudios disponibles con triple tratamiento indican un mayor efecto sobre la funci\u00f3n pulmonar 203 y una disminuci\u00f3n de las agudizaciones y las hospitalizaciones en pacientes graves 203, 214, 215 (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "203,",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 424,
                    "end": 428,
                    "text": "214,",
                    "ref_id": "BIBREF212"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "215",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Triple tratamiento (LAMA + LABA + CI)"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del efecto broncodilatador de las teofilinas, estos f\u00e1rmacos tienen tambi\u00e9n un efecto activador de la enzima histona deacetilasa (HDAC) y, por tanto, podr\u00edan revertir el efecto del estr\u00e9s oxidativo del humo del tabaco y restaurar as\u00ed la respuesta a los CI en pacientes con EPOC 216 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 288,
                    "text": "216",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilinas"
        },
        {
            "text": "Las teofilinas en dosis bajas reducen el n\u00famero total de neutr\u00f3filos en esputo inducido, la concentraci\u00f3n de IL-8 y de mieloperoxidasas, as\u00ed como la respuesta quimiot\u00e1ctica de los neutr\u00f3filos. Para conseguir este efecto antiinflamatorio se necesitan concentraciones plasm\u00e1ticas bajas (5-10 mg/l) y, por tanto, con menos efectos adversos. Si los estudios que est\u00e1n actualmente en marcha lo confirman, este f\u00e1rmaco puede tener un papel como antiinflamatorio en la prevenci\u00f3n de las agudizaciones en combinaci\u00f3n con los CI 217 . Se puede ensayar su utilizaci\u00f3n en pacientes muy graves (nivel de gravedad IV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Teofilinas"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los BDLD son eficaces en la reducci\u00f3n de agudizaciones, pero en pacientes con bronquitis cr\u00f3nica pueden no ser suficientes. En este caso debemos plantear su uso combinado con un f\u00e1rmaco antiinflamatorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 Como antiinflamatorio se puede utilizar un CI o roflumilast. En casos especialmente graves se pueden asociar ambos, aunque no existen estudios controlados de la eficacia y seguridad de esta asociaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 En casos en que haya contraindicaciones o intolerancia a alguno de los antiinflamatorios anteriores se puede administrar carbociste\u00edna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "\u2022 En el paciente agudizador con bronquitis cr\u00f3nica se debe investigar la existencia de bronquiectasias y de infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica, que precisar\u00e1n un tratamiento especializado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "La presencia de tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica es un factor reconocido que predispone a las agudizaciones en la EPOC 51 . El primer escal\u00f3n de tratamiento en nivel de gravedad I ser\u00e1n los BDLD, por su capacidad de reducir las agudizaciones. En el nivel de gravedad II se recomienda un tratamiento doble con dos BDLD o con un BDLD m\u00e1s un antiinflamatorio, sea un CI o roflumilast ( fig. 11 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 116,
                    "text": "51",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 378,
                    "end": 385,
                    "text": "fig. 11",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Tratamiento de la EPOC D: fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica"
        },
        {
            "text": "Roflumilast es un f\u00e1rmaco antiinflamatorio oral que act\u00faa mediante la inhibici\u00f3n selectiva de la fosfodiesterasa-4 (IPD4) y que ha demostrado prevenir las agudizaciones en pacientes con EPOC grave que presentan tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica, y que adem\u00e1s sufren agudizaciones frecuentes 213, 218 , por lo que es un f\u00e1rmaco indicado para el fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica. Este efecto se mantiene cuando se a\u00f1ade roflumilast al tratamiento de mantenimiento con un BDLD, sea LABA o LAMA. Adem\u00e1s, consigue un incremento significativo del FEV 1 m\u00ednimo de 50-70 ml sobre el conseguido con salmeterol o tiotropio 218, 219 . La dosis habitual es de 500 \u03bcg por v\u00eda oral una vez al d\u00eda 219, 220 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "213,",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 293,
                    "text": "218",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "218,",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "219",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 687,
                    "end": 691,
                    "text": "219,",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 692,
                    "end": 695,
                    "text": "220",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la fosfodiesterasa-4"
        },
        {
            "text": "Tanto el roflumilast como los CI son f\u00e1rmacos antiinflamatorios, aunque sus modos de acci\u00f3n son diferentes. De hecho, la inflamaci\u00f3n neutrof\u00edlica t\u00edpica de la EPOC es relativamente resistente a altas dosis de corticoides orales o inhalados. Por contra, en estudios in vitro e in vivo, roflumilast ha mostrado efectos sobre los neutr\u00f3filos y tambi\u00e9n sobre los macr\u00f3fagos y linfocitos CD8+. Todo ello indica que sus acciones son claramente distintas. Los resultados obtenidos en ensayos cl\u00ednicos con la administraci\u00f3n concomitante de CI y roflumilast indican que esta asociaci\u00f3n es segura y que roflumilast mantiene su eficacia cl\u00ednica 220 . Puede ser \u00fatil cuando se considere asociar ambas acciones antiinflamatorias en pacientes de alto riesgo de agudizaciones, siempre asociados con un BDLD. No se recomienda la utilizaci\u00f3n de roflumilast con teofilinas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 634,
                    "end": 637,
                    "text": "220",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la fosfodiesterasa-4"
        },
        {
            "text": "Los efectos adversos con roflumilast suelen aparecer al inicio del tratamiento, son r\u00e1pidamente detectados por el paciente y suelen desaparecer en las primeras 4 semanas. Los m\u00e1s frecuentes son p\u00e9rdida de peso, efectos gastrointestinales, n\u00e1useas, dolor de cabeza y p\u00e9rdida de apetito. Entre los efectos gastrointestinales, la diarrea es el m\u00e1s frecuente y aparece en el 8-9% de los pacientes incluidos en ensayos cl\u00ednicos. Las n\u00e1useas se notificaron en el 3-5% de los pacientes. La p\u00e9rdida de peso se produce en un 6-12% de los casos. Esta p\u00e9rdida de peso se aprecia en los primeros 6 meses de tratamiento, no progresa de forma significativa y se resuelve en la mayor\u00eda de los pacientes cuando se interrumpe el tratamiento. Por todo ello, y debido a que roflumilast es un tratamiento cr\u00f3nico, es recomendable controlar el peso, especialmente en los primeros meses de tratamiento. El perfil de seguridad de roflumilast no se modifica en funci\u00f3n del tratamiento concomitante que el paciente pueda estar tomando para la EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la fosfodiesterasa-4"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfPuede roflumilast ser una alternativa a la utilizaci\u00f3n de corticoides inhalados como terapia adicional al tratamiento de mantenimiento con broncodilatadores en pacientes con EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inhibidores de la fosfodiesterasa-4"
        },
        {
            "text": "En pacientes con EPOC en fase estable en tratamiento de mantenimiento con broncodilatadores, la terapia adicional con roflumilast, como alternativa al tratamiento adicional con corticoides inhalados, s\u00f3lo debe utilizarse en un contexto de investigaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En tres revisiones sistem\u00e1ticas se demostr\u00f3 una reducci\u00f3n de las exacerbaciones con el tratamiento mucol\u00edtico frente a placebo en el paciente con EPOC [221] [222] [223] . Estos resultados deben interpretarse con cautela, ya que los estudios incluidos ten\u00edan un escaso tama\u00f1o muestral y eran heterog\u00e9neos. Sin embargo, los mismos resultados se confirmaron en un ensayo cl\u00ednico de mayor envergadura en el que el uso de carbociste\u00edna a largo plazo, comparado con placebo, reduc\u00eda el n\u00famero de exacerbaciones, retrasaba el empeoramiento de los s\u00edntomas y mejoraba la calidad de vida de los pacientes con EPOC 224 . Los efectos de la N-acetilciste\u00edna (NAC) a largo plazo en pacientes con EPOC se han evaluado en un ensayo cl\u00ednico, en el que se demostr\u00f3 una disminuci\u00f3n del n\u00famero de exacerbaciones en pacientes no tratados con CI de forma concomitante 225 ; no obstante, las pruebas cient\u00edficas disponibles son insuficientes para generar una recomendaci\u00f3n sobre los efectos de la NAC en los pacientes con EPOC que no est\u00e1n tratados con CI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 156,
                    "text": "[221]",
                    "ref_id": "BIBREF219"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 162,
                    "text": "[222]",
                    "ref_id": "BIBREF220"
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 168,
                    "text": "[223]",
                    "ref_id": "BIBREF221"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "224",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 847,
                    "end": 850,
                    "text": "225",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "La carbociste\u00edna se puede emplear como tratamiento de segunda l\u00ednea en pacientes con niveles de gravedad III y IV, con agudizaciones frecuentes a pesar de un tratamiento broncodilatador \u00f3ptimo. El perfil de tolerancia y seguridad de ambos f\u00e1rmacos es excelente. La eficacia de los mucol\u00edticos en general es superior en pacientes que por cualquier motivo no toman CI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfLa utilizaci\u00f3n del mucol\u00edtico-antioxidante N-acetilciste\u00edna est\u00e1 justificada en los pacientes con EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con EPOC en fase estable se indica no utilizar de manera generalizada la N-acetilciste\u00edna como tratamiento de mantenimiento* Recomendaci\u00f3n: \u00bfLa utilizaci\u00f3n del mucol\u00edtico carbociste\u00edna est\u00e1 justificada en los pacientes con EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9bil"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con EPOC en fase estable y fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica se indica utilizar carbociste\u00edna como tratamiento de mantenimiento de la EPOC",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9bil"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la EPOC estable se ha llevado a cabo emp\u00edricamente desde la d\u00e9cada de 1960 en lo que se llamaba profilaxis antibi\u00f3tica. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica de los ensayos realizados hasta la d\u00e9cada de 1980 concluy\u00f3 que exist\u00eda un efecto beneficioso significativo en la reducci\u00f3n de agudizaciones, aunque de escasa magnitud 226 . En estos estudios se inclu\u00edan poblaciones mal definidas, con frecuencia pacientes con bronquitis cr\u00f3nica, sin confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de EPOC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "226",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "En la \u00faltima d\u00e9cada se han llevado a cabo ensayos cl\u00ednicos con un dise\u00f1o m\u00e1s riguroso que pretenden conocer la eficacia de los antibi\u00f3ticos administrados en fase estable para la prevenci\u00f3n de las agudizaciones. Podemos dividir estos estudios en dos grupos: a) los que utilizan macr\u00f3lidos con la intenci\u00f3n de aprovechar tambi\u00e9n su acci\u00f3n antiinflamatoria, y b) los que utilizan quinolonas para lograr la prevenci\u00f3n de agudizaciones a trav\u00e9s de una m\u00e1xima erradicaci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Utilizaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "Los macr\u00f3lidos, administrados de forma prolongada y en dosis bajas, por su actividad antinflamatoria e inmunomoduladora 227 , han demostrado, en pacientes estables con EPOC grave, reducir de forma significativa el n\u00famero de agudizaciones. Las pautas utilizadas han sido: eritromicina 250 mg/12 h durante un a\u00f1o 228 , azitromicina 500 mg/d\u00eda/3 d\u00edas por semana durante un a\u00f1o 229 y azitromicina 250 mg/d\u00eda durante un a\u00f1o 230 . Los resultados de los 3 estudios han coincidido en demostrar una reducci\u00f3n significativa de las agudizaciones. Sin embargo, las poblaciones estudiadas fueron distintas y las pautas diferentes, por lo que es dif\u00edcil hacer una recomendaci\u00f3n. Cabe destacar que en el estudio de Albert et al 230 se comprob\u00f3 un aumento de las resistencias bacterianas a macr\u00f3lidos y un ligero incremento de los problemas auditivos en los pacientes tratados con azitromicina. Estos resultados hacen que este tratamiento deba considerarse a\u00fan en fase de experimentaci\u00f3n. Los pacientes candidatos ser\u00edan aquellos con nivel de gravedad IV, agudizaciones frecuentes que precisaron m\u00faltiples tratamientos antibi\u00f3ticos o ingreso hospitalario en el a\u00f1o previo, a pesar de un tratamiento broncodilatador y antiinflamatorio \u00f3ptimo, y especialmente si adem\u00e1s se detecta una infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica por Pseudomonas aeruginosa. Por analog\u00eda a las pautas utilizadas en pacientes con similares caracter\u00edsticas y afectados de bronquiectasias, la dosis recomendada ser\u00eda azitromicina 500 mg/d\u00eda/3 d\u00edas por semana durante un a\u00f1o, con repetici\u00f3n en sucesivos per\u00edodos invernales (de noviembre a mayo) en caso de respuesta (ausencia de agudizaciones). Este tratamiento debe reservarse a centros de referencia con seguimiento cl\u00ednico, auditivo y de bioqu\u00edmica hep\u00e1tica y microbiol\u00f3gico con identificaci\u00f3n de microorganismos en el esputo y estudio de sensibilidad a los antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 311,
                    "end": 314,
                    "text": "228",
                    "ref_id": "BIBREF226"
                },
                {
                    "start": 419,
                    "end": 422,
                    "text": "230",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Macr\u00f3lidos en la EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de quinolonas durante los per\u00edodos de estabilidad (tratamiento de la infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica) ha demostrado erradicar las bacterias presentes en el esputo en la mayor\u00eda de pacientes con EPOC grave y agudizaciones frecuentes 231 . En el ensayo cl\u00ednico PULSE (Pulsed moxifloxacin Usage and its Long-term impact on the reduction of Subsequent Exacerbation) se evalu\u00f3 la eficacia de la administraci\u00f3n c\u00edclica de moxifloxacino (400 mg/d\u00eda, 5 d\u00edas cada 2 meses) durante un a\u00f1o en pacientes con EPOC estable 232 . Los resultados demostraron que el tratamiento redujo de forma significativa un 45% las agudizaciones en los pacientes que presentaban esputo purulento o mucopurulento, es decir, con mayor probabilidad de presentar una infecci\u00f3n bronquial bacteriana cr\u00f3nica. En este estudio no se observ\u00f3 un incremento significativo de las resistencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "231",
                    "ref_id": "BIBREF229"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quinolonas en la EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "De nuevo, nos encontramos en un terreno experimental, sin indicaci\u00f3n aprobada y con muchos interrogantes. No se conoce la duraci\u00f3n \u00f3ptima de este tratamiento, el intervalo m\u00e1s adecuado, ni si ser\u00eda m\u00e1s \u00fatil la rotaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos que mantener siempre una quinolona. Tampoco se puede asegurar que la falta de desarrollo de resistencias observada durante un a\u00f1o de tratamiento puls\u00e1til se extienda con usos m\u00e1s prolongados. Este tratamiento se reservar\u00e1 a casos muy seleccionados de pacientes con nivel de gravedad IV y agudizaciones frecuentes que requirieron m\u00faltiples antibi\u00f3ticos o ingresos hospitalarios el a\u00f1o previo a pesar de un tratamiento correcto de su EPOC. Adem\u00e1s, deben tener confirmaci\u00f3n de infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica por cultivo de esputo que a\u00edsle un pat\u00f3geno respiratorio en fase de EPOC estable. Se debe excluir de este tratamiento a los pacientes con colonizaci\u00f3n bronquial por Pseudomonas aeruginosa. Si hay respuesta, se pueden repetir ciclos en a\u00f1os sucesivos durante el per\u00edodo invernal. Este tratamiento es experimental y reservado a centros de referencia con estricto control cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quinolonas en la EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "Los pacientes candidatos a tratamiento cr\u00f3nico o c\u00edclico con antibi\u00f3ticos son pacientes con una alta probabilidad de ser portadores de bronquiectasias. La presencia de bronquiectasias confirmada mediante TACAR debe ser siempre investigada en los pacientes con fenotipo agudizador, ya que pueden actuar como un factor favorecedor de la infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica y contribuir a mantener un c\u00edrculo vicioso 233 . As\u00ed, las bronquiectasias se han vinculado a la existencia de agudizaciones repetidas y m\u00e1s graves 33, 54 . Los pacientes con EPOC, agudizadores frecuentes e infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica deben ser tratados con antibi\u00f3ticos, de acuerdo con las normativas de tratamiento de las bronquiectasias 128 (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). Se debe tener mayor cautela al prescribir CI para la prevenci\u00f3n de agudizaciones de tipo infeccioso, en pacientes con expectoraci\u00f3n purulenta ya sea en fase estable o durante las agudizaciones, con bronquiectasias y/o con infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica. Estos pacientes pueden ser candidatos a recibir tratamiento con inhibidores de la PDE4 (si presentan tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica), mucol\u00edticos, antioxidantes 223 y, en casos muy seleccionados, antibi\u00f3ticos de forma cr\u00f3nica o c\u00edclica 230, 232, 233 (fig. 11 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "233",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 510,
                    "end": 513,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 514,
                    "end": 516,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1246,
                    "text": "230,",
                    "ref_id": "BIBREF228"
                },
                {
                    "start": 1247,
                    "end": 1251,
                    "text": "232,",
                    "ref_id": "BIBREF230"
                },
                {
                    "start": 1252,
                    "end": 1255,
                    "text": "233",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1264,
                    "text": "(fig. 11",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Quinolonas en la EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "En la tabla 13 se expone un resumen del tratamiento farmacol\u00f3gico de la EPOC seg\u00fan el fenotipo y el nivel de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quinolonas en la EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "El esquema de tratamiento de la EPOC estable se presenta en las figuras 8-11.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "El seguimiento del paciente con EPOC debe efectuarse de manera coordinada entre los diferentes \u00e1mbitos asistenciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "Primera valoraci\u00f3n en el primer \u00e1mbito asistencial 1. Historia cl\u00ednica con especial atenci\u00f3n al tabaquismo, los antecedentes de asma o atopia, antecedentes de tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica, la frecuencia de agudizaciones para valorar la posibilidad de un fenotipo agudizador (2 o m\u00e1s al a\u00f1o), las posibles comorbilidades y tratamientos concomitantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "2. Evaluaci\u00f3n del nivel de disnea mediante el cuestionario mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "3. Espirometr\u00eda con prueba broncodilatadora para establecer el diagn\u00f3stico definitivo de EPOC, valorar la gravedad de la obstrucci\u00f3n y la posibilidad de un fenotipo mixto. Con el peso y la talla, calcular el \u00edndice de masa corporal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "4. En caso confirmado de EPOC, realizar radiograf\u00eda de t\u00f3rax para descartar complicaciones y valorar un posible fenotipo enfisema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "5. Anal\u00edtica sangu\u00ednea b\u00e1sica con especial atenci\u00f3n a leucocitosis y fibrin\u00f3geno (marcadores de inflamaci\u00f3n), poliglobulia, eosinofilia e IgE (marcadores de fenotipo mixto) y determinaci\u00f3n de alfa-1 antitripsina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "6. Evaluaci\u00f3n de la calidad de vida y grado de control con el cuestionario CAT. 7. Con los datos obtenidos, identificar el fenotipo cl\u00ednico y calcular el \u00edndice BODE o BODEx para obtener el nivel de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquema de seguimiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "En las siguientes situaciones se recomienda remitir el paciente al segundo \u00e1mbito asistencial:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dudas en el diagn\u00f3stico o en la determinaci\u00f3n del fenotipo. \u2022 Si no se dispone de espir\u00f3metro, hay que remitir siempre al paciente al segundo \u00e1mbito asistencial para confirmar el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Pacientes con frecuentes exacerbaciones (2 o m\u00e1s al a\u00f1o).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Presencia de cor pulmonale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Tras un ingreso hospitalario a causa de la EPOC (en caso de que no haya sido atendido por un neum\u00f3logo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Indicaci\u00f3n de oxigenoterapia continua domiciliaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Enfermedad en sujetos j\u00f3venes o con sospecha de d\u00e9ficit de alfa-1 antitripsina o con concentraciones plasm\u00e1ticas bajas de la enzima.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Valoraci\u00f3n de posibles tratamientos quir\u00fargicos (bullectom\u00eda, reducci\u00f3n de volumen, trasplante) o de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Disnea desproporcionada en pacientes con obstrucci\u00f3n de grado moderado (FEV 1 > 50%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 R\u00e1pido deterioro cl\u00ednico o de la funci\u00f3n pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "\u2022 Si no es posible, realizar la prueba de la marcha y es necesario calcular el \u00edndice BODE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "La evaluaci\u00f3n por el neum\u00f3logo es m\u00e1s \u00fatil en el caso del estudio inicial, sobre todo en pacientes moderados o graves. Las revisiones habituales por el segundo \u00e1mbito asistencial en pacientes estables con buena evoluci\u00f3n son menos necesarias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Remisi\u00f3n al segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "En cada visita de control se ha de realizar una evaluaci\u00f3n que incluya:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Valoraci\u00f3n cl\u00ednica: con registro de s\u00edntomas respiratorios y escala de disnea mMRC, estado nutricional mediante el IMC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Identificaci\u00f3n de agudizaciones (n\u00famero, gravedad y necesidades de tratamiento).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Interrogar por s\u00edntomas de posibles comorbilidades, como la enfermedad cardiovascular, la diabetes mellitus, los trastornos de ansie-Tabla 13 ratamiento farmacol\u00f3gico de la EPOC seg\u00fan fenotipos y niveles de gravedad (para niveles de gravedad I a IV) dad-depresi\u00f3n y la osteoporosis, por su impacto en la historia natural de la enfermedad y la necesidad de adecuar su tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuantificar el impacto de la EPOC sobre la calidad de vida y el grado de control cl\u00ednico mediante el cuestionario CAT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Espirometr\u00eda, para estimar el pron\u00f3stico y la evoluci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, as\u00ed como su respuesta al tratamiento. Se recomienda repetir la espirometr\u00eda forzada anualmente en todos los pacientes diagnosticados de EPOC. En caso de realizar cambios en el tratamiento se puede repetir a los 2-3 meses para valorar la respuesta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 En las visitas de seguimiento debe incidirse en el consejo antitabaco y comprobar la adecuaci\u00f3n del tratamiento (detecci\u00f3n de posibles efectos adversos, revisi\u00f3n de la t\u00e9cnica inhalatoria y del correcto cumplimiento del tratamiento).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Adem\u00e1s, debe evaluarse la respuesta al tratamiento, es decir, si se han alcanzado los objetivos propuestos. En funci\u00f3n de los logros conseguidos con el tratamiento, y a tenor del nivel de gravedad (medido por \u00edndice BODE o BODEx), del control de s\u00edntomas (grado de disnea), del impacto sobre la calidad de vida (mediante el CAT) y el n\u00famero de exacerbaciones desde el \u00faltimo control, debe decidirse el ajuste de dicho tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita de control en la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las acciones enumeradas en la visita en el primer \u00e1mbito asistencial, en este segundo \u00e1mbito se pueden solicitar otras exploraciones que pueden ayudar a establecer el diagn\u00f3stico, categorizar el fenotipo y evaluar la gravedad, siempre que sea necesario y siguiendo los criterios de remisi\u00f3n indicados anteriormente ( fig. 12 ):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 334,
                    "text": "fig. 12",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "1. Evaluar la tolerancia al ejercicio mediante la prueba de la marcha de 6 minutos, un examen sencillo que se correlaciona con las mediciones objetivas de la actividad f\u00edsica habitual y servir\u00e1 para calcular el \u00edndice BODE.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "2. TC de t\u00f3rax de alta resoluci\u00f3n en pacientes agudizadores (2 o m\u00e1s agudizaciones al a\u00f1o) para diagnosticar la posible presencia y extensi\u00f3n de bronquiectasias. En pacientes con enfisema se realizar\u00e1, si se precisa, la evaluaci\u00f3n de posibles tratamientos quir\u00fargicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "3. Vol\u00famenes pulmonares est\u00e1ticos y prueba de transferencia del CO para el estudio del enfisema y de disnea desproporcionada con el grado de obstrucci\u00f3n al flujo a\u00e9reo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "4. Determinaciones anal\u00edticas m\u00e1s complejas en el caso de pacientes con agudizaciones frecuentes o EPOC especialmente grave: estudio de la inmunidad humoral y celular, fenotipos de la alfa-1 antiripsina, etc. 5. Cultivo de esputo y susceptibilidad antibi\u00f3tica en pacientes con agudizaciones recurrentes, en n\u00famero superior a dos al a\u00f1o que requieren tratamiento con antibi\u00f3ticos, fracaso terap\u00e9utico de las agudizaciones o sospecha de infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "6. Otras pruebas: estudio del sue\u00f1o, pruebas de esfuerzo, estudio de comorbilidades, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visita en el segundo \u00e1mbito asistencial"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 bien establecido el incremento del tratamiento de acuerdo con la progresi\u00f3n de la enfermedad o su gravedad. Sin embargo, son muy escasas las pruebas cient\u00edficas disponibles acerca de una posible reducci\u00f3n o retirada de tratamiento en pacientes que consiguen una mejor\u00eda o estabilidad cl\u00ednica. Seg\u00fan esta escasa evidencia se puede recomendar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adecuaci\u00f3n del tratamiento durante el seguimiento"
        },
        {
            "text": "1. El tratamiento broncodilatador ejerce su efecto solamente durante su administraci\u00f3n, por lo que es muy probable que la retirada de un broncodilatador o su sustituci\u00f3n por otro de menor potencia broncodilatadora o menor duraci\u00f3n de acci\u00f3n produzca un empeoramiento funcional y/o sintom\u00e1tico 234 realiza en el asma. No se recomienda dejar a estos pacientes con tratamiento con BDLD sin CI. 3. En pacientes con fenotipo agudizador no es posible especificar una pauta de reducci\u00f3n de tratamiento en caso de estabilidad. Para plantear una reducci\u00f3n del tratamiento deber\u00e1 haber transcurrido al menos un a\u00f1o sin agudizaciones. Deber\u00e1 realizarse seg\u00fan juicio cl\u00ednico empezando por la retirada de los f\u00e1rmacos que probablemente son menos activos o que presentan mayor probabilidad de efectos adversos a corto o largo plazo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "234",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adecuaci\u00f3n del tratamiento durante el seguimiento"
        },
        {
            "text": "4. En pacientes leves o moderados (nivel de gravedad I-II), sin fenotipo mixto y que sigan tratamiento con CI en dosis altas, se debe reevaluar la necesidad de proseguir con estos f\u00e1rmacos. Algunos estudios indican que la retirada brusca de CI puede desencadenar una agudizaci\u00f3n 235 , aunque una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente concluye que no hay suficientes pruebas cient\u00edficas para relacionar la retirada de CI con las agudizaciones 236 . En cualquier caso, se deber\u00e1 individualizar la indicaci\u00f3n, nunca en pacientes que persisten con una prueba broncodilatadora positiva o con eosinofilia en el esputo a pesar del tratamiento con CI 237,238 , y realizarla solamente en pacientes estables, sin agudizaciones por lo menos durante un a\u00f1o, fuera de las temporadas invernales de mayor incidencia de agudizaciones 238 , con reducci\u00f3n progresiva de las dosis y con un seguimiento cl\u00ednico y espirom\u00e9trico estrecho.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "235",
                    "ref_id": "BIBREF233"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "236",
                    "ref_id": "BIBREF234"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adecuaci\u00f3n del tratamiento durante el seguimiento"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 La rehabilitaci\u00f3n respiratoria mejora la disnea, la capacidad de ejercicio y la calidad de vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 La aplicaci\u00f3n de programas domiciliarios de mantenimiento es una alternativa v\u00e1lida a la rehabilitaci\u00f3n realizada en el hospital desde las fases iniciales de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 Evitar el sedentarismo y estimular la actividad y el ejercicio f\u00edsico cotidiano es beneficioso para el paciente EPOC y debe recomendarse de forma generalizada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "\u2022 La oxigenoterapia y la ventilaci\u00f3n no invasiva tienen indicaciones precisas en pacientes con diversos grados de insuficiencia respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable"
        },
        {
            "text": "La oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria (OCD) es un tratamiento que consigue aumentar la supervivencia en pacientes con EPOC e insuficiencia respiratoria grave [239] [240] [241] . Tambi\u00e9n ha demostrado reducir el n\u00famero de exacerbaciones y hospitalizaciones, y mejorar la capacidad de esfuerzo y la calidad de vida 242 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 164,
                    "text": "[239]",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 170,
                    "text": "[240]",
                    "ref_id": "BIBREF238"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 176,
                    "text": "[241]",
                    "ref_id": "BIBREF239"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 317,
                    "text": "242",
                    "ref_id": "BIBREF240"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "Los beneficios conseguidos con la oxigenoterapia dependen de la duraci\u00f3n de su administraci\u00f3n. La duraci\u00f3n diaria de la OCD se recomienda que debe ser al menos de 16-18 h 243,244 , con el objetivo de mantener una PaO 2 \u2265 60 mmHg o una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SpO 2 ) \u2265 90% en situaci\u00f3n de reposo y a nivel del mar (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n debe realizarse cuando la enfermedad est\u00e1 en fase estable, mediante la realizaci\u00f3n de una gasometr\u00eda arterial (tabla 14). La gasometr\u00eda arterial es el m\u00e9todo de elecci\u00f3n para establecer la indicaci\u00f3n de la OCD 245 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 227,
                    "text": "245",
                    "ref_id": "BIBREF243"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "El seguimiento y la evaluaci\u00f3n del cumplimiento del tratamiento es un objetivo clave 246, 247 . Cuando se indica la OCD se debe comprobar que el paciente realiza un tratamiento adecuado de su EPOC, que incluya no s\u00f3lo el tratamiento farmacol\u00f3gico, sino el cese del tabaquismo y un correcto tratamiento de las comorbilidades, fundamentalmente cardiovasculares. Tambi\u00e9n es importante recordar la necesidad de reevaluar y confirmar la indicaci\u00f3n de oxigenoterapia domiciliaria si su indicaci\u00f3n se realiz\u00f3 en el contexto de una agudizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 85,
                    "end": 89,
                    "text": "246,",
                    "ref_id": "BIBREF244"
                },
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "247",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "Existe controversia sobre la utilizaci\u00f3n de la OCD en pacientes con hipoxemia intermitente como la que aparece durante el sue\u00f1o o en los pacientes con hipoxemia de leve a moderada, donde no se han demostrado efectos de la OCD sobre la supervivencia 239 . En ausencia de criterios de OCD, la oxigenoterapia durante el sue\u00f1o est\u00e1 indicada si, adem\u00e1s de desaturaciones prolongadas, hay poliglobulia o signos de insuficiencia card\u00edaca derecha 247 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 252,
                    "text": "239",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                },
                {
                    "start": 439,
                    "end": 442,
                    "text": "247",
                    "ref_id": "BIBREF245"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "La oxigenoterapia durante la deambulaci\u00f3n mejora la capacidad para realizar ejercicio en pacientes con EPOC de moderada a grave. En los pacientes con hipoxemia durante el ejercicio puede plantearse su utilizaci\u00f3n en casos de limitaci\u00f3n por disnea y con desaturaciones inferiores al 88% en la prueba de la marcha. Debe reevaluarse en los primeros 2 meses la mejor\u00eda conseguida tanto en la disnea como en la distancia recorrida 248 . No obstante, son necesarios m\u00e1s estudios para definir los beneficios 249 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 429,
                    "text": "248",
                    "ref_id": "BIBREF246"
                },
                {
                    "start": 501,
                    "end": 504,
                    "text": "249",
                    "ref_id": "BIBREF247"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxigenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria"
        },
        {
            "text": "Actualmente no hay suficientes criterios cient\u00edficos para recomendar este tipo de tratamiento de forma generalizada en la EPOC estable con hipercapnia (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil en contra). La mayor\u00eda de los estudios y de las revisiones sistem\u00e1ticas publicadas muestran unos resultados muy heterog\u00e9neos 250 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 317,
                    "end": 320,
                    "text": "250",
                    "ref_id": "BIBREF248"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soporte ventilatorio no invasivo"
        },
        {
            "text": "Recientemente se ha publicado un estudio en el que el objetivo primario era analizar la supervivencia, y se observ\u00f3 que mejoraba durante los primeros 2 a\u00f1os de utilizaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VNI) m\u00e1s OCD, aunque a los 3 a\u00f1os y medio la supervivencia se igualaba a la de los pacientes con s\u00f3lo OCD 251 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 318,
                    "end": 321,
                    "text": "251",
                    "ref_id": "BIBREF249"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soporte ventilatorio no invasivo"
        },
        {
            "text": "No obstante, la indicaci\u00f3n de la VNI en pacientes con EPOC estable puede valorarse en un subgrupo de pacientes que presentan hipercapnia diurna importante: PaCO 2 > 55 mmHg o hipercapnia diurna (PaCO 2 > 45 mmHg) con desaturaciones nocturnas (SaO 2 < 90%, m\u00e1s del 10% del tiempo total de sue\u00f1o) a pesar de la oxigenoterapia, o 2 o m\u00e1s hospitalizaciones anuales por insuficiencia respiratoria grave [252] [253] [254] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 403,
                    "text": "[252]",
                    "ref_id": "BIBREF250"
                },
                {
                    "start": 404,
                    "end": 409,
                    "text": "[253]",
                    "ref_id": "BIBREF251"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 415,
                    "text": "[254]",
                    "ref_id": "BIBREF252"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soporte ventilatorio no invasivo"
        },
        {
            "text": "La rehabilitaci\u00f3n respiratoria (RR) se define en el consenso de la American Thoracic Society y European Respiratory Society (ATS/ ERS) 255 como una intervenci\u00f3n multidisciplinaria y global que debe formar parte del tratamiento individualizado del paciente, dirigida a reducir los s\u00edntomas, optimizar la capacidad funcional, incrementar la participaci\u00f3n y reducir los costes sanitarios, estabilizando o revirtiendo las manifestaciones sist\u00e9micas de la enfermedad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "255",
                    "ref_id": "BIBREF253"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "La RR es una herramienta terap\u00e9utica fundamental en el tratamiento integral del paciente con EPOC, ya que ha demostrado mejorar el rendimiento f\u00edsico y la autonom\u00eda del paciente al permitir un mejor control de la disnea, optimizar la funci\u00f3n pulmonar, mejorar la capacidad de esfuerzo y reducir los factores psicosociales que modulan la evoluci\u00f3n de la enfermedad (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) 256, 257 . Su impacto sobre la supervivencia todav\u00eda no se puede determinar con los estudios de que disponemos 258 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "256,",
                    "ref_id": "BIBREF254"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 419,
                    "text": "257",
                    "ref_id": "BIBREF255"
                },
                {
                    "start": 522,
                    "end": 525,
                    "text": "258",
                    "ref_id": "BIBREF256"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "Los programas de RR deben contemplar la evaluaci\u00f3n del paciente, el entrenamiento al ejercicio como componente fundamental (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor), la educaci\u00f3n, que incluye la fisioterapia 259 , la intervenci\u00f3n nutricional y el soporte psicosocial 260 . La duraci\u00f3n necesaria de los programas de RR con supervisi\u00f3n profe- sional en los pacientes con EPOC debe ser de 3 sesiones a la semana durante 8 semanas 261 . Es importante, una vez finalizado este programa inicial supervisado, realizar un programa de mantenimiento de manera indefinida en su domicilio para mantener los beneficios conseguidos (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "259",
                    "ref_id": "BIBREF257"
                },
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "260",
                    "ref_id": "BIBREF258"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "261",
                    "ref_id": "BIBREF259"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "La RR es una de las herramientas terap\u00e9uticas m\u00e1s eficaces para los pacientes que presentan una EPOC. Y as\u00ed, las distintas gu\u00edas americanas y europeas contemplan la RR como una medida terap\u00e9utica fundamental en el tratamiento de esta enfermedad 4, 5, 262, 263 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 247,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 250,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "262,",
                    "ref_id": "BIBREF260"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "263",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n respiratoria"
        },
        {
            "text": "Diversos estudios han evaluado el papel beneficioso de la actividad f\u00edsica sobre el pron\u00f3stico y la evoluci\u00f3n de la EPOC. En un estudio de cohortes con 11 a\u00f1os de seguimiento, las personas fumadoras con un nivel de ejercicio f\u00edsico moderado y alto presentaron menos riesgo de desarrollar EPOC que los fumadores con bajo nivel de ejercicio f\u00edsico 153 . Adem\u00e1s, este estudio mostr\u00f3 que cuanto mayor era el nivel de actividad f\u00edsica, menor era la disminuci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar, tanto en fumadores activos como en antiguos fumadores (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 346,
                    "end": 349,
                    "text": "153",
                    "ref_id": "BIBREF151"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actividad f\u00edsica"
        },
        {
            "text": "La reducci\u00f3n de la actividad f\u00edsica es una consecuencia bien conocida de la EPOC, pero la propia inactividad es en s\u00ed misma una causa que contribuye a la mayor p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar, de modo que los fumadores con bajos niveles de actividad f\u00edsica son m\u00e1s propensos a ser diagnosticados posteriormente de EPOC 264 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 315,
                    "end": 318,
                    "text": "264",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actividad f\u00edsica"
        },
        {
            "text": "El ejercicio f\u00edsico reduce el estr\u00e9s oxidativo, tiene un efecto antiinflamatorio y reduce la frecuencia de infecciones de las v\u00edas respiratorias, proporcionando una serie de mecanismos por los cuales podr\u00eda atenuar los efectos nocivos del tabaco 264 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "264",
                    "ref_id": "BIBREF263"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actividad f\u00edsica"
        },
        {
            "text": "Los resultados de un reciente ECA realizado en el contexto de la atenci\u00f3n primaria en Espa\u00f1a han demostrado que el consejo individualizado es eficaz para aumentar la actividad f\u00edsica en las personas inactivas. El efecto es peque\u00f1o, pero relevante en t\u00e9rminos de salud p\u00fablica a nivel poblacional. Este efecto se considera mayor en individuos con enfermedades cr\u00f3nicas 265 (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). Por \u00faltimo, hay pruebas cient\u00edficas que indican que el ejercicio f\u00edsico ayuda a los fumadores a dejar de fumar 266 (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Actividad f\u00edsica"
        },
        {
            "text": "El mantenimiento de un estado nutricional \u00f3ptimo en los pacientes con enfermedades respiratorias es crucial. La malnutrici\u00f3n produce una situaci\u00f3n de riesgo y tiene efectos negativos en la evoluci\u00f3n de la enfermedad, acompa\u00f1\u00e1ndose de mayor morbimortalidad. En la repercusi\u00f3n de la desnutrici\u00f3n sobre el aparato respiratorio se ven afectados la musculatura respiratoria, el par\u00e9nquima pulmonar y el sistema inmunitario 267, 268 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 422,
                    "text": "267,",
                    "ref_id": "BIBREF267"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 426,
                    "text": "268",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n del estado nutricional del paciente se convierte en una necesidad para poder detectar de forma temprana a los sujetos con mayor riesgo de desnutrici\u00f3n y establecer el grado de soporte nutricional que se aplicar\u00e1. La valoraci\u00f3n de estos pacientes debe incluir: estudio diet\u00e9tico, antropom\u00e9trico (peso, talla, IMC, pliegue cut\u00e1neo), estudio hematol\u00f3gico, bioqu\u00edmico e inmunol\u00f3gico 269 . T\u00e9cnicas como la bioimpedancia el\u00e9ctrica son muy \u00fatiles para conocer la composici\u00f3n corporal. En pacientes con d\u00e9ficit nutricional se pueden seguir las estrategias indicadas en la tabla 15.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La obesidad es otro aspecto importante y cada vez m\u00e1s frecuente en la EPOC. Puede limitar la capacidad de ejercicio, producir restricci\u00f3n respiratoria y agravar la disnea. En estos casos es esencial el consejo diet\u00e9tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nutrici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con EPOC deber\u00edan participar en programas de educaci\u00f3n encaminados a ense\u00f1ar las habilidades necesarias en el tratamiento de la enfermedad (evidencia baja, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor). Comprende las actividades orientadas a mantener y mejorar el estado de salud y el bienestar. Constituye una estrategia importante para la protecci\u00f3n de la salud y la prevenci\u00f3n de la enfermedad. Entre las pr\u00e1cticas para el autocuidado se encuentran 270 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 Protegerse de las sustancias nocivas del ambiente (mascarillas). \u2022 Mantener en el domicilio un ambiente \u00f3ptimo (45% de humedad y temperatura de 19-21 \u00b0C).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 Realizar correctamente el tratamiento. No s\u00f3lo es importante tomarse la medicaci\u00f3n, sino saber para qu\u00e9 sirve y c\u00f3mo administr\u00e1rsela.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 El ejercicio regular desempe\u00f1a un papel fundamental para mantener la forma f\u00edsica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 Asegurar una higiene del sue\u00f1o: establecer rutinas para acostarse, levantarse y descansar. Evitar la toma de alimentos que contengan cafe\u00edna y alcohol.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 La ingesta moderada de alcohol no est\u00e1 formalmente contraindicada en los pacientes con EPOC sin otras complicaciones. No es recomendable tomarlo durante la cena, para evitar el posible efecto sobre el patr\u00f3n del sue\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de disnea y el uso de los equipos de oxigenoterapia pueden disminuir el deseo y la actividad sexual. Estas circunstancias no deben ser una limitaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 No descuidar la higiene personal. Si se produce fatiga, adaptar las actividades a la situaci\u00f3n (lavarse despacio, sentado y usando toallas peque\u00f1as para secarse).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 Utilizar ropa holgada, adecuada a cada \u00e9poca del a\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "\u2022 No renunciar a disfrutar. Mantener el inter\u00e9s en realizar actividades l\u00fadico-sociales. Utilizar estrategias de distracci\u00f3n (t\u00e9cnicas de relajaci\u00f3n, vacaciones).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias de autocuidado"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos quir\u00fargicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 La cirug\u00eda de reducci\u00f3n de volumen pulmonar es eficaz en un subgrupo muy bien caracterizado de pacientes con enfisema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos quir\u00fargicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 El trasplante pulmonar es una alternativa para pacientes muy graves con deterioro progresivo a pesar del tratamiento correcto.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos quir\u00fargicos"
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n m\u00e1s com\u00fan para la bullectom\u00eda es la disnea debida a una bulla gigante o neumot\u00f3rax espont\u00e1neos secundarios. El t\u00e9rmino de bulla gigante se usa para la bulla que ocupa m\u00e1s del 30% del hemit\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bullectom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que m\u00e1s se benefician de esta t\u00e9cnica quir\u00fargica son los que tienen bullas que ocupan m\u00e1s del 50% del hemit\u00f3rax 271 (evidencia baja, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor). La evidencia radiol\u00f3gica de que la bulla comprime el tejido pulmonar adyacente es tambi\u00e9n un factor de pron\u00f3stico favorable para la cirug\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bullectom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Estrategias de alimentaci\u00f3n Se deben realizar 5-6 comidas al d\u00eda, repartidas en peque\u00f1as cantidades, comer despacio y masticar bien Consumir 3-4 raciones de fruta para asegurarse la ingesta de vitaminas y minerales Consumir pescado 2-3 veces a la semana, considerando que al menos dos sean de pescado azul (sardina, boquer\u00f3n, bonito, caballa, salm\u00f3n) Disminuir el consumo de grasa animal Usar preferentemente aceite de oliva virgen para cocinar y condimentar No consumir alimentos muy fr\u00edos o muy calientes, ya que pueden provocar sensaci\u00f3n de tos y/o ahogo Tomar abundantes l\u00edquidos (aproximadamente 1,5-2 l), siempre que no haya contraindicaci\u00f3n al respecto",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 15"
        },
        {
            "text": "La EPOC es la indicaci\u00f3n m\u00e1s frecuente de trasplante pulmonar en todo el mundo 272 . Es objeto de controversia si el trasplante pulmonar proporciona un aumento significativo de la supervivencia en la EPOC, pero de lo que no hay duda es que produce una mejor\u00eda en la funci\u00f3n pulmonar, el intercambio de gases, la tolerancia al esfuerzo y la calidad de vida 273 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 79,
                    "end": 82,
                    "text": "272",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 359,
                    "text": "273",
                    "ref_id": "BIBREF273"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan el Internacional Society for Heart and Lung Transplantation Registry (ISHLT), la mejor supervivencia de estos pacientes se obtiene en receptores menores de 50 a\u00f1os a los que se les realiza un trasplante bilateral (supervivencia del 62% a los 5 a\u00f1os) frente a los que son mayores de 50 a\u00f1os y se les realiza un trasplante unilateral (supervivencia del 48% a los 5 a\u00f1os) 272 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 378,
                    "text": "272",
                    "ref_id": "BIBREF272"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "El trasplante pulmonar debe ser considerado en pacientes con EPOC muy grave y deterioro progresivo a pesar de un tratamiento m\u00e9dico correcto (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor). Las escalas multidimensionales como el BODE han tenido un gran impacto en la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica de la EPOC, pero no contemplan par\u00e1metros como las exacerbaciones hiperc\u00e1pnicas o la presencia de hipertensi\u00f3n pulmonar con signos de insuficiencia card\u00edaca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "La actual normativa SEPAR de trasplante 274 recomienda:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "1. Remitir a un paciente para trasplante si el BODE > 5. 2. Indicaci\u00f3n de trasplante si el BODE = 7-10 y est\u00e1 presente alguno de los siguientes criterios:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "\u2022 Hospitalizaci\u00f3n con hipercapnia (pCO2 > 50 mmHg) documentada. \u2022 Cor pulmonale. \u2022 FEV 1 < 20% y DLCO < 20% o enfisema homog\u00e9neo difuso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Trasplante pulmonar"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han desarrollado m\u00e9todos no quir\u00fargicos para reducir el volumen pulmonar mediante t\u00e9cnicas endosc\u00f3picas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "1. V\u00e1lvulas unidireccionales que permiten la salida del aire pero no su entrada para intentar colapsar las zonas hiperinsufladas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "2. Reducci\u00f3n biol\u00f3gica del volumen pulmonar que conlleva la aplicaci\u00f3n intrabronquial de sustancias biocompatibles que colapsan las zonas enfisematosas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "3. Bypass de v\u00edas a\u00e9reas con la creaci\u00f3n de un stent entre el par\u00e9nquima hiperinsuflado y el \u00e1rbol bronquial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Los resultados de los estudios nos muestran una menor eficacia de estos m\u00e9todos frente a la cirug\u00eda de reducci\u00f3n de volumen pulmonar convencional (CRVP) [275] [276] [277] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 158,
                    "text": "[275]",
                    "ref_id": "BIBREF275"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 164,
                    "text": "[276]",
                    "ref_id": "BIBREF276"
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 170,
                    "text": "[277]",
                    "ref_id": "BIBREF277"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar T\u00e9cnicas endosc\u00f3picas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de reducci\u00f3n pulmonar son una opci\u00f3n v\u00e1lida para un grupo reducido de pacientes con enfisema grave. La CRVP consiste en eliminar las zonas pulmonares enfisematosas que no contribuyen al intercambio gaseoso para permitir una mejor mec\u00e1nica ventilatoria del resto del par\u00e9nquima pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Algunos estudios demuestran que la CRVP mejora los s\u00edntomas, la funci\u00f3n pulmonar, la tolerancia al ejercicio y aumenta la supervivencia en un grupo definido de pacientes enfisematosos 277, 278 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 188,
                    "text": "277,",
                    "ref_id": "BIBREF277"
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "278",
                    "ref_id": "BIBREF278"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "El estudio m\u00e1s amplio realizado hasta la fecha (NETT) ha demostrado que los pacientes que se benefician en mayor medida de la CRVP son aquellos con enfisema en los l\u00f3bulos superiores y baja capacidad de ejercicio. Por el contrario, los pacientes con un FEV 1 < 20% y enfisema homog\u00e9neo o FEV 1 < 20% y DLCO < 20% son los que no obtienen beneficio de la CRVP 279 (evidencia alta, d\u00e9bil a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "En los pacientes enfisematosos con d\u00e9ficit de alfa-1 antitripsina el beneficio de la CRVP es menor y su efecto beneficioso es de menor duraci\u00f3n 275 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 147,
                    "text": "275",
                    "ref_id": "BIBREF275"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas quir\u00fargicas de reducci\u00f3n de volumen pulmonar"
        },
        {
            "text": "Se presentan en la tabla 16.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales"
        },
        {
            "text": "Se resume en la tabla 17.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se resume en la tabla 18.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Se muestran en la tabla 19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre el tratamiento de la EPOC estable"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La agudizaci\u00f3n se define como un empeoramiento mantenido de s\u00edntomas respiratorios, m\u00e1s all\u00e1 de su variaci\u00f3n diaria, que es agudo en su inicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Es necesario distinguir una nueva agudizaci\u00f3n de un fracaso terap\u00e9utico previo o de una reca\u00edda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 El diagn\u00f3stico de una agudizaci\u00f3n de la EPOC consta de tres pasos esenciales: a) diagn\u00f3stico diferencial de la agudizaci\u00f3n de EPOC; b) establecer la gravedad del episodio, y c) identificar su etiolog\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 En la agudizaci\u00f3n de la EPOC de cualquier intensidad, la principal intervenci\u00f3n es optimizar la broncodilataci\u00f3n, aumentando la dosis y/o la frecuencia de los broncodilatadores de acci\u00f3n corta y r\u00e1pida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los antibi\u00f3ticos est\u00e1n especialmente indicados en presencia de esputo purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se deber\u00e1 emplear una pauta corta de corticoides sist\u00e9micos en las agudizaciones moderadas, graves o muy graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "\u2022 La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno, cuando est\u00e9 indicada, debe realizarse siempre de forma controlada. \u2022 La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva se debe valorar en todo paciente que curse con acidosis respiratoria (pH < 7,35).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "La agudizaci\u00f3n o exacerbaci\u00f3n se define como un episodio agudo de inestabilidad cl\u00ednica que acontece en el curso natural de la enfermedad y se caracteriza por un empeoramiento mantenido de los s\u00edntomas respiratorios que va m\u00e1s all\u00e1 de sus variaciones diarias. Los principales s\u00edntomas referidos son empeoramiento de la disnea, tos, incremento del volumen y/o cambios en el color del esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Habitualmente estos cambios sintom\u00e1ticos se acompa\u00f1an de variaciones en la medicaci\u00f3n, y por eso en muchos ensayos cl\u00ednicos y estudios epidemiol\u00f3gicos se valora la utilizaci\u00f3n de f\u00e1rmacos (antibi\u00f3ticos y/o corticoides sist\u00e9micos) o el uso de recursos sanitarios (visitas a urgencias, hospitalizaciones, etc.) como marcadores indirectos de agudizaci\u00f3n. Sin embargo, utilizando registros diarios de s\u00edntomas, se ha observado que m\u00e1s de la mitad de las agudizaciones no se notifican al m\u00e9dico (agudizaciones no documentadas) 282, 283 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 522,
                    "end": 526,
                    "text": "282,",
                    "ref_id": "BIBREF282"
                },
                {
                    "start": 527,
                    "end": 530,
                    "text": "283",
                    "ref_id": "BIBREF283"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En promedio, los pacientes con EPOC experimentan 1-4 exacerbaciones/a\u00f1o 284 . Sin embargo, la distribuci\u00f3n es muy variable. Mientras algunas personas no experimentan estos episodios, otros los presentan de forma repetida (fenotipo agudizador) 36 . Muchos de estos episodios se observan agrupados en racimos 285 , lo que plantea la duda de si realmente son nuevas exacerbaciones o son resoluciones incompletas del episodio precedente. Para distinguir estas situaciones, GesEPOC establece las siguientes definiciones ( fig. 13 ):",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "285",
                    "ref_id": "BIBREF285"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 517,
                    "end": 524,
                    "text": "fig. 13",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fracaso terap\u00e9utico: se define como un empeoramiento de s\u00edntomas que sucede durante la propia agudizaci\u00f3n y que requiere un tratamiento adicional 37 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 150,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La recuperaci\u00f3n media despu\u00e9s de sufrir una agudizaci\u00f3n es de aproximadamente 2 semanas No obstante, algunos pacientes no se recuperan de forma completa hasta las 4-6 semanas 286,287 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Reca\u00edda: cuando se produce un nuevo empeoramiento de s\u00edntomas entre la finalizaci\u00f3n del tratamiento de la agudizaci\u00f3n y las 4 semanas posteriores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Recurrencia: se produce cuando los s\u00edntomas reaparecen en un plazo inferior a un a\u00f1o desde la agudizaci\u00f3n precedente, despu\u00e9s de un per\u00edodo de relativo buen estado de salud. Para ello se establece que deben haber transcurrido al menos 4 semanas despu\u00e9s de completar el tratamiento de la agudizaci\u00f3n previa o bien 6 semanas desde que se iniciaron los s\u00edntomas 37 . Las recurrencias se considerar\u00e1n tempranas si aparecen entre las 4 y 8 semanas del episodio anterior, y tard\u00edas si aparecen despu\u00e9s de este per\u00edodo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 361,
                    "end": 363,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La intensidad, la duraci\u00f3n y la frecuencia de las agudizaciones var\u00edan enormemente de unos pacientes a otros e incluso en el mismo paciente, por lo que resulta dif\u00edcil precisar sus consecuencias. Sin embargo, distintos estudios han demostrado que las agudizaciones producen un deterioro de la CVRS, generan elevados costes, afectan a la progresi\u00f3n multidimensional de la enfermedad y aumentan el riesgo de muerte 29, 113, 282, 284, 288 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 413,
                    "end": 416,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "113,",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 422,
                    "end": 426,
                    "text": "282,",
                    "ref_id": "BIBREF282"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "284,",
                    "ref_id": "BIBREF284"
                },
                {
                    "start": 432,
                    "end": 435,
                    "text": "288",
                    "ref_id": "BIBREF288"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Impacto de las agudizaciones"
        },
        {
            "text": "En la figura 14 se establecen los 3 pasos diagn\u00f3sticos que se deben seguir para caracterizar adecuadamente una agudizaci\u00f3n. En primer lugar, se deber\u00e1 confirmar que estamos ante una agudizaci\u00f3n de la EPOC, descartando otros procesos que cursan con s\u00edntomas similares; en segundo lugar, se valorar\u00e1 la gravedad de la agudizaci\u00f3n, y finalmente se intentar\u00e1 establecer su causa. Para este \u00faltimo punto, las pruebas diagn\u00f3sticas que se realizar\u00e1n pueden diferir seg\u00fan se trate de una agudizaci\u00f3n ambulatoria u hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La sospecha cl\u00ednica de una agudizaci\u00f3n de EPOC se establecer\u00e1 cuando se den los siguientes 3 criterios:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "1. Diagn\u00f3stico previo de EPOC. En los casos donde no se disponga de espirometr\u00eda, no podr\u00e1 establecerse el diagn\u00f3stico de EPOC y, por tanto, tampoco el de agudizaci\u00f3n de EPOC. En estos casos se recomienda utilizar el t\u00e9rmino \"posible agudizaci\u00f3n de EPOC\". Una vez estabilizado el paciente, se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda para confirmar el diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "2. Empeoramiento mantenido de s\u00edntomas respiratorios, especialmente aumento de la disnea respecto a la situaci\u00f3n basal, incremento del volumen del esputo y/o cambios en su coloraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "Para documentar que existe empeoramiento de s\u00edntomas se deber\u00e1 conocer y describir cu\u00e1l es la situaci\u00f3n basal del paciente. Para valorar el grado de disnea se recomienda utilizar la escala mMRC (tabla 6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "3. No haber recibido tratamiento para otra agudizaci\u00f3n en las \u00faltimas 4 semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "Si el paciente ha recibido tratamiento en las \u00faltimas 4 semanas por otra agudizaci\u00f3n no se puede etiquetar de nueva agudizaci\u00f3n, sino de reca\u00edda o fracaso terap\u00e9utico de la previa (v\u00e9ase apartado Definici\u00f3n de agudizaci\u00f3n). Se confirmar\u00e1 el diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC en los casos en que, adem\u00e1s de cumplir los 3 criterios previos, se hayan descartado otras causas secundarias de disnea ( fig. 15; tabla 20) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 397,
                    "end": 415,
                    "text": "fig. 15; tabla 20)",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico diferencial de la agudizaci\u00f3n. En la tabla 20 se muestran las principales enfermedades que cabe considerar en el diagn\u00f3stico diferencial de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. Todas estas otras enfermedades tambi\u00e9n producen aumento de s\u00edntomas respiratorios en pacientes con EPOC, especialmente disnea. Sin embargo, la fisiopatolog\u00eda es distinta y el tratamiento tambi\u00e9n, por lo que no se deben contemplar como causa de agudizaci\u00f3n, sino como diagn\u00f3sticos alternativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "En algunas ocasiones, la agudizaci\u00f3n de la EPOC se asocia a algunas de las enfermedades que figuran como diagn\u00f3stico diferencial y en tales casos resulta muy dif\u00edcil discriminar cu\u00e1l es la causa y cu\u00e1l la consecuencia. En estos casos se recomienda utilizar el t\u00e9rmino \"agudizaci\u00f3n de EPOC asociada a\u2026\". Por ejemplo, se ha descrito que hasta un 30% de las agudizaciones graves se asocia a insuficiencia card\u00edaca 289 , o que un 15-20% se asocia a da\u00f1o mioc\u00e1rdico con elevaci\u00f3n de troponinas 290 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 411,
                    "end": 414,
                    "text": "289",
                    "ref_id": "BIBREF289"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "290",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 1: diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de EPOC"
        },
        {
            "text": "Una vez establecido el diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de la EPOC es muy importante describir la gravedad del episodio. En los \u00faltimos a\u00f1os, las principales gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica han utilizado una clasificaci\u00f3n de gravedad de la agudizaci\u00f3n basada en el consumo de f\u00e1rmacos o en la utilizaci\u00f3n de recursos (p. ej., agudizaci\u00f3n grave si el paciente ten\u00eda una agudizaci\u00f3n que precisaba hospitalizaci\u00f3n, o agudizaci\u00f3n moderada si recib\u00eda tratamiento con corticoides orales y/o antibi\u00f3ticos). Sin embargo, esta clasificaci\u00f3n no sigue criterios fisiopatol\u00f3gicos, no est\u00e1 vinculada a la toma de decisiones y puede estar influenciada por criterios socioecon\u00f3micos o de accesibilidad al sistema. GesEPOC propone una nueva clasificaci\u00f3n que ha sido consensuada por un amplio grupo de expertos (tabla 21). Los criterios de agudizaci\u00f3n grave o muy grave identifican riesgo de muerte, mientras que los criterios que se utilizan para identificar la agudizaci\u00f3n moderada est\u00e1n relacionados con el riesgo de fracaso terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 2: valorar la gravedad de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la tabla 22 se recogen las causas m\u00e1s frecuentes de agudizaci\u00f3n de la EPOC 291, 292 . Identificarlas es de gran importancia para un adecuado tratamiento. Sin embargo, aproximadamente en un tercio de los casos, la etiolog\u00eda no se llega a conocer. En el 50-70% de las ocasiones, la causa de la exacerbaci\u00f3n es la infecci\u00f3n del \u00e1rbol traqueobronquial. La contaminaci\u00f3n ambiental puede ser la causante del 5-10% de las exacerbaciones.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "291,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 83,
                    "end": 86,
                    "text": "292",
                    "ref_id": "BIBREF292"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Paso 3: diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre el tratamiento de la EPOC estable",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 19"
        },
        {
            "text": "Actividad f\u00edsica E10 A todo paciente con EPOC se le debe recomendar la realizaci\u00f3n regular de ejercicio N.\u00ba de pacientes a los que se les recomienda actividad f\u00edsica regular/N.\u00ba total de pacientes con EPOC Vacuna antigripal E11 Se debe recomendar a todos los pacientes con EPOC N.\u00ba de pacientes que reciben vacuna antigripal/N.\u00ba total de pacientes con EPOC Vacuna neumoc\u00f3cica E12 Se debe recomendar a todos los pacientes con EPOC N.\u00ba de pacientes que reciben vacuna neumoc\u00f3cica/N.\u00ba total de pacientes con EPOC Broncodilatadores de acci\u00f3n corta E13 Los BD de acci\u00f3n corta son f\u00e1rmacos eficaces en el control r\u00e1pido de los s\u00edntomas. Se deben indicar a demanda cuando de forma circunstancial haya deterioro sintom\u00e1tico N.\u00ba de pacientes a los que se les prescribe BDAC a demanda/N.\u00ba total de agudizaciones de EPOC Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n (BDLD)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ECA Criterio de calidad Indicador"
        },
        {
            "text": "Los BDLD est\u00e1n indicados en pacientes con s\u00edntomas permanentes. En los pacientes que a pesar de emplear un BDLD persisten sintom\u00e1ticos podr\u00e1n asociar un segundo BDLD N.\u00ba de pacientes a los que se les prescribe un BDLD/N.\u00ba de pacientes sintom\u00e1ticos con EPOC Teofilinas E15 Deben utilizarse en paciente que persista sintom\u00e1tico a pesar una combinaci\u00f3n de BDLD N.\u00ba de pacientes a los que se les prescribe teofilinas/N.\u00ba de pacientes sintom\u00e1ticos con EPOC, a pesar de utilizar doble broncodilataci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E14"
        },
        {
            "text": "Combinaci\u00f3n de \u03b2 2adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n y corticoides inhalados E16 Las combinaciones de \u03b2 2 -adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n (LABA) y corticoides inhalados (CI) se deben utilizar en pacientes con EPOC que presentan frecuentes agudizaciones, a pesar del tratamiento con BDLD N.\u00ba de pacientes a los que se les prescribe un LABA+CI/N.\u00ba de pacientes donde est\u00e1 indicado Triple terapia (combinaci\u00f3n de anticolin\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n y beta-2-adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n, m\u00e1s corticoides inhalados E17 La triple terapia (LAMA + LABA + CI) debe utilizarse en pacientes con EPOC grave o muy grave con mal control de los s\u00edntomas y frecuentes agudizaciones, a pesar del tratamiento con BDLD N.\u00ba de pacientes a los que se les prescribe un triple terapia (LAMA+LABA+CI/N.\u00ba de pacientes donde est\u00e1 indicado Ox\u00edgenoterapia cr\u00f3nica domiciliaria E18 El tratamiento con OCD durante al menos 15 h diarias se debe indicar en: -PaO 2 \u2264 55 mmHg -PaO 2 55-60 mmHg, que presenten hipertensi\u00f3n pulmonar, poliglobulia (hematocrito > 55%), arritmias card\u00edacas o signos de insuficiencia card\u00edaca derecha N.\u00ba de pacientes con OCD/N.\u00ba de pacientes donde est\u00e1 indicado la OCD Rehabilitaci\u00f3n respiratoria (RR) E19 Se debe indicar RR a todo paciente con una disnea de 2 o m\u00e1s puntos en la escala mMRC, a pesar de un tratamiento farmacol\u00f3gico adecuado N.\u00ba de pacientes incluidos en programas de RR/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicada la RR Cirug\u00eda de reducci\u00f3n de volumen pulmonar (CRVP) E20 Se debe considerar la CRVP en pacientes con enfisema heterog\u00e9neo de predominio en l\u00f3bulos superiores y baja tolerancia al esfuerzo N.\u00ba de pacientes sometidos a CRVP/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicada la CRVP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "E14"
        },
        {
            "text": "Trasplante pulmonar E21 Esta opci\u00f3n terap\u00e9utica debe considerarse en pacientes menores de 65 a\u00f1os y enfermedad muy avanzada, que cumplan los criterios generales de trasplante pulmonar N.\u00ba de pacientes con EPOC valorados para trasplante pulmonar/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado ECA: est\u00e1ndares de calidad asistencial 29,280,281 . Las infecciones virales representan cerca del 30% de todas las exacerbaciones de causa infecciosa, aunque algunos estudios recientes que emplean t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s precisas elevan hasta el 50% el n\u00famero de exacerbaciones infecciosas causadas por virus. Las bacterias identificadas con mayor frecuencia son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarrhalis, aunque en agudizaciones graves, Enterobacterias y Pseudomonas aeruginosa pueden ser frecuentes 293 . La presencia de coinfecci\u00f3n por bacterias y virus se ha descrito hasta en un 25% de los pacientes hospitalizados, lo que indica una cierta susceptibilidad a la infecci\u00f3n bacteriana tras el proceso viral 292 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 339,
                    "text": "29,280,281 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 825,
                    "text": "293",
                    "ref_id": "BIBREF293"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "E14"
        },
        {
            "text": "Reconocer la etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n no resulta sencillo. El an\u00e1lisis del esputo (tinci\u00f3n de Gram y cultivo) estar\u00e1 especialmente indicado en los pacientes con agudizaciones graves o muy graves que presenten frecuentes agudizaciones, necesidad de ventilaci\u00f3n asistida o ante un fracaso antibi\u00f3tico. Sin embargo, en la mayor\u00eda de los casos la aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ser\u00e1 cl\u00ednica. Anthonisen et al 294 demostraron que la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la EPOC era m\u00e1s eficaz que el placebo en las agudizaciones que cumpl\u00edan al menos dos de los siguientes 3 criterios: aumento de disnea, purulencia en el esputo o incremento del volumen del esputo. Sin embargo, de los 3 criterios recomendados, el que mejor predice la infecci\u00f3n bacteriana es el cambio en la coloraci\u00f3n del esputo (purulencia) 295 . Por el contrario, el esputo mucoso pocas veces se asocia a infecci\u00f3n bacteriana 296 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 800,
                    "end": 803,
                    "text": "295",
                    "ref_id": "BIBREF295"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 889,
                    "text": "296",
                    "ref_id": "BIBREF296"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "E14"
        },
        {
            "text": "Existe una gran actividad de investigaci\u00f3n sobre marcadores de infecci\u00f3n bacteriana en las agudizaciones. Se han notificado resul- Obstrucci\u00f3n de v\u00eda a\u00e9rea superior tados contradictorios con la procalcitonina 297 , aunque algunos estudios se\u00f1alan que la prote\u00edna C reactiva es un mejor marcador de la necesidad de tratamiento antibi\u00f3tico 298 . A la espera de estudios m\u00e1s amplios, no se puede establecer una recomendaci\u00f3n general de uso de un biomarcador para establecer la etiolog\u00eda de una agudizaci\u00f3n. Para tratar de identificar la causa de la agudizaci\u00f3n y establecer adecuadamente el diagn\u00f3stico diferencial, se propone una aproximaci\u00f3n diferente seg\u00fan el \u00e1mbito asistencial donde se atienda la descompensaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "298",
                    "ref_id": "BIBREF298"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "E14"
        },
        {
            "text": "La figura 16 se\u00f1ala el proceso diagn\u00f3stico que se debe realizar en el \u00e1mbito ambulatorio. A todos los pacientes se les efectuar\u00e1 una anamnesis adecuada y una exploraci\u00f3n f\u00edsica, de acuerdo con los criterios que se establecen a continuaci\u00f3n. Tambi\u00e9n es recomendable que se eval\u00fae la saturaci\u00f3n arterial perif\u00e9rica de ox\u00edgeno (SpO 2 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "La historia cl\u00ednica de toda agudizaci\u00f3n deber\u00e1 contener como m\u00ednimo la siguiente informaci\u00f3n: Por este motivo, su sola aparici\u00f3n ya indica agudizaci\u00f3n moderada y un tratamiento diferencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica ambulatoria"
        },
        {
            "text": "4. Gravedad basal de la EPOC. 5. Tratamiento previo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidad."
        },
        {
            "text": "En la exploraci\u00f3n f\u00edsica se deber\u00e1 registrar:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidad."
        },
        {
            "text": "1. Nivel de consciencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comorbilidad."
        },
        {
            "text": "3. Utilizaci\u00f3n de la musculatura accesoria. 4. Edemas. 5. Presi\u00f3n arterial. 6. Frecuencia respiratoria y card\u00edaca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "Pulsioximetr\u00eda: se aconseja el uso de la pulsioximetr\u00eda, que eval\u00faa de forma no invasiva la SaO 2 . Sin embargo, no mide la PaCO 2 o el pH. Por tanto, no sustituye a la gasometr\u00eda en la valoraci\u00f3n del intercambio de gases, especialmente en situaciones cr\u00edticas o donde haya sospecha de hipoventilaci\u00f3n (hipercapnia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "El primer paso para reconocer la agudizaci\u00f3n de la EPOC es descartar la presencia de otras causas de empeoramiento sintom\u00e1tico (ver Diagn\u00f3stico diferencial, tabla 20).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax: no se recomienda realizar la radiograf\u00eda de t\u00f3rax sistem\u00e1tica en el medio ambulatorio. Sin embargo, s\u00ed ser\u00e1 pertinente en el caso de mala evoluci\u00f3n cl\u00ednica o sospecha de complicaci\u00f3n (neumon\u00eda, insuficiencia card\u00edaca, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "\u2022 Electrocardiograma (ECG): permite descartar arritmias o valorar signos de cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, por lo que est\u00e1 indicado en caso de sospecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "Una vez confirmada la agudizaci\u00f3n de la EPOC, se deber\u00e1 valorar el color del esputo. En caso de un cambio de color, la etiolog\u00eda posiblemente sea bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "\u2022 An\u00e1lisis bacteriol\u00f3gico del esputo: no est\u00e1 indicado de forma habitual en las agudizaciones ambulatorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cianosis."
        },
        {
            "text": "A todos los pacientes se les deber\u00e1 realizar una adecuada historia cl\u00ednica y una exploraci\u00f3n f\u00edsica, como se describe en la agudizaci\u00f3n ambulatoria. En la figura 17 se recogen las principales pruebas diagn\u00f3sticas que se deben realizar para caracterizar adecuadamente la agudizaci\u00f3n hospitalaria:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Historia cl\u00ednica y exploraci\u00f3n f\u00edsica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Anal\u00edtica de sangre: debe incluir hemograma y par\u00e1metros bioqu\u00edmicos como glucemia, urea, creatinina y electrolitos. \u2022 Gasometr\u00eda arterial: siempre se deber\u00e1 recoger la fracci\u00f3n inspiratoria de ox\u00edgeno a la que se realiza la t\u00e9cnica. En los pacientes que presenten hipercapnia y/o acidosis inicial deber\u00e1 repetirse una segunda gasometr\u00eda de control a los 30-60 minutos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 Electrocardiograma (ECG).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "\u2022 An\u00e1lisis microbiol\u00f3gico del esputo: se deber\u00e1 realizar una tinci\u00f3n de Gram y cultivo aerobio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Tras la valoraci\u00f3n inicial, se descartar\u00e1n otras causas de disnea (v\u00e9ase Diagn\u00f3stico diferencial, tabla 20). La radiograf\u00eda de t\u00f3rax y el ECG pueden ser de ayuda para ello. En caso de sospecha de insuficiencia card\u00edaca, tambi\u00e9n puede ser de ayuda la ecocardiograf\u00eda. La angiograf\u00eda por tomograf\u00eda computarizada (angio-TC) estar\u00e1 indicada en pacientes con sospecha moderada-alta de tromboembolia pulmonar (TEP) y tambi\u00e9n en las agudizaciones de causa no aclarada. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente se indica que uno de cada 4 pacientes que requiere hospitalizaci\u00f3n por agudizaci\u00f3n de EPOC puede tener una TEP 299 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 611,
                    "end": 614,
                    "text": "299",
                    "ref_id": "BIBREF299"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "La determinaci\u00f3n de algunos biomarcadores plasm\u00e1ticos, como el d\u00edmero D, la troponina o el p\u00e9ptido natriur\u00e9tico tipo B (BNP), puede ser de utilidad en caso de sospecha de TEP, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica o insuficiencia card\u00edaca, respectivamente. De manera reciente se ha descrito que algunos de estos biomarcadores, como la troponina T o el BNP, pueden estar elevados en agudizaciones de EPOC sin cardiopat\u00eda conocida asociada. En estos casos, la elevaci\u00f3n de estos biomarcadores se asocia a un peor pron\u00f3stico 290 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 506,
                    "end": 509,
                    "text": "290",
                    "ref_id": "BIBREF290"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En los casos donde la etiolog\u00eda contin\u00fae sin ser conocida despu\u00e9s de esta valoraci\u00f3n inicial, se buscar\u00e1 la posible existencia de una em-bolia pulmonar, recomend\u00e1ndose la determinaci\u00f3n de d\u00edmero D y de angio-TC 300 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Las pautas de tratamiento deber\u00e1n ser adecuadas a cada paciente en funci\u00f3n de la posible etiolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n y de su gravedad. En este sentido, se distinguen dos escenarios de tratamiento: el ambulatorio y el hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En todos los casos, el tratamiento broncodilatador destinado al alivio inmediato de los s\u00edntomas se considera fundamental, mientras que el uso de antibi\u00f3ticos, corticoides sist\u00e9micos, oxigenoterapia, ventilaci\u00f3n asistida, rehabilitaci\u00f3n respiratoria o el tratamiento de la propia comorbilidad variar\u00e1 seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la propia agudizaci\u00f3n. Se deber\u00e1 valorar la necesidad de tratamiento antibi\u00f3tico, como se ha descrito previamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En la agudizaci\u00f3n de la EPOC, de cualquier intensidad, la principal intervenci\u00f3n consiste en la optimizaci\u00f3n de la broncodilataci\u00f3n, aumentando la dosis y/o la frecuencia de los broncodilatadores (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) 301 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 243,
                    "end": 246,
                    "text": "301",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta. Los broncodilatadores de acci\u00f3n corta son los de elecci\u00f3n para el tratamiento de la agudizaci\u00f3n. Se deber\u00e1 emplear f\u00e1rmacos de acci\u00f3n corta y r\u00e1pida como los agonistas beta-2 adren\u00e9rgicos (salbutamol y terbutalina), y se pueden a\u00f1adir al tratamiento, si fuera necesario, los anticolin\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta (ipratropio) (evidencia baja, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). Dispositivos de liberaci\u00f3n. Para administrar los f\u00e1rmacos inhalados durante la agudizaci\u00f3n se pueden utilizar dispositivos presurizados de dosis medida (pMDI) con c\u00e1mara de inhalaci\u00f3n o nebulizadores (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica sobre las formas de administraci\u00f3n de los broncodilatadores de acci\u00f3n corta se concluye que cuando la t\u00e9cnica inhalatoria es buena, no hay diferencias significativas sobre el FEV 1 entre los cartuchos presurizados con o sin c\u00e1mara espaciadora y los nebulizadores 302 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 943,
                    "end": 946,
                    "text": "302",
                    "ref_id": "BIBREF302"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n Broncodilatadores"
        },
        {
            "text": "La elecci\u00f3n del sistema depender\u00e1 de la dosis que precise el paciente, su capacidad para utilizar el dispositivo y de la posibilidad de supervisi\u00f3n del tratamiento. Cuando se precisan dosis bajas de medicaci\u00f3n (p. ej., 100-400 \u03bcg de salbutamol), el pMDI con c\u00e1mara es preferible, mientras que los nebulizadores pueden liberar dosis m\u00e1s elevadas con mayor facilidad. En los casos donde el nivel de colaboraci\u00f3n sea insuficiente se podr\u00e1 utilizar la medicaci\u00f3n de forma nebulizada 303 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "303",
                    "ref_id": "BIBREF303"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. isquem TEP"
        },
        {
            "text": "En pacientes con hipercapnia o acidosis, la medicaci\u00f3n nebulizada debe ser liberada utilizando dispositivos de aire comprimido y no mediante el uso de ox\u00edgeno a alto flujo, ya que esta \u00faltima forma de administraci\u00f3n puede empeorar la hipercapnia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. isquem TEP"
        },
        {
            "text": "Dosis. Las dosis recomendadas son, para el caso del salbutamol, de 400-600 \u03bcg/4-6 h (4-6 inhalaciones/4-6 h) o terbutalina 500-1.000 \u03bcg/ 4-6 h (1-2 inhalaciones/6 h), y en el caso de ipratropio, de 80-120 \u03bcg/ 4-6 h (4-6 inhalaciones/4-6 h). En el caso de utilizar la medicaci\u00f3n nebulizada, la pauta ser\u00e1 de 2,5-10 mg de salbutamol y/o 0,5-1 mg de ipratropio cada 4-6 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. isquem TEP"
        },
        {
            "text": "Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n. Los broncodilatadores de larda duraci\u00f3n constituyen el tratamiento de mantenimiento y su eficacia en la agudizaci\u00f3n no est\u00e1 suficientemente documentada 304 . Sin embargo, es importante recordar que si el paciente ya utiliza BDLD para el control de su enfermedad de base, \u00e9stos no deber\u00e1n suspenderse durante el tratamiento de la agudizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "304",
                    "ref_id": "BIBREF304"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. isquem TEP"
        },
        {
            "text": "Metilxantinas. Las teofilinas no se recomiendan habitualmente para el tratamiento de las agudizaciones de la EPOC (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil en contra). En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica se observ\u00f3 que las metilxantinas en pacientes con EPOC moderada-grave no mejoraron de forma importante el curso cl\u00ednico de las agudizaciones, mostrando escasos beneficios sobre la funci\u00f3n pulmonar (FEV 1 ), con una incidencia significativa de efectos secundarios (n\u00e1useas y v\u00f3mitos) 305 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "305",
                    "ref_id": "BIBREF305"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "C. isquem TEP"
        },
        {
            "text": "En la EPOC es frecuente la coexistencia de distintas comorbilidades como hipertensi\u00f3n arterial, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, arritmias, in-suficiencia card\u00edaca o diabetes. Por ello ser\u00e1 necesario optimizar el tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Optimizar el tratamiento de la comorbilidad"
        },
        {
            "text": "Se recomienda utilizar un antibi\u00f3tico durante una agudizaci\u00f3n siempre que aparezca un cambio en el color del esputo, como expresi\u00f3n indirecta de posible infecci\u00f3n bacteriana (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). En la agudizaci\u00f3n moderada o grave tambi\u00e9n estar\u00e1 indicado cuando, en ausencia de purulencia, haya incremento de la disnea y del volumen del esputo (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). En las agudizaciones muy graves, cuando el paciente requiere asistencia ventilatoria, la cobertura antibi\u00f3tica es obligada, ya que ha demostrado reducir la incidencia de neumon\u00eda secundaria y tambi\u00e9n disminuir de forma significativa la mortalidad (evidencia baja, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) 306 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "306",
                    "ref_id": "BIBREF306"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Elecci\u00f3n del antibi\u00f3tico. En la tabla 23 se indican cu\u00e1les son los principales antibi\u00f3ticos que se utilizar\u00e1n durante una agudizaci\u00f3n de EPOC. Esta elecci\u00f3n depender\u00e1 del conocimiento de las especies bacterianas involucradas, las resistencias antibi\u00f3ticas locales, la gravedad de la propia agudizaci\u00f3n y el riesgo de infecci\u00f3n por Pseudomonas aeruginosa. Este riego se define por el uso de m\u00e1s de 4 ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico en el \u00faltimo a\u00f1o, una funci\u00f3n pulmonar con un FEV 1 < 50% del predicho, la presencia de bronquiectasias significativas o el aislamiento previo de Pseudomonas en esputo en fase estable o en una agudizaci\u00f3n previa 307 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 645,
                    "end": 648,
                    "text": "307",
                    "ref_id": "BIBREF307"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Dosis y duraci\u00f3n. En la tabla 24 se recogen las dosis recomendadas de cada f\u00e1rmaco, la v\u00eda de administraci\u00f3n y su duraci\u00f3n de acci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antibi\u00f3ticos"
        },
        {
            "text": "Los corticoides sist\u00e9micos han demostrado acelerar la recuperaci\u00f3n de los s\u00edntomas, mejorar la funci\u00f3n pulmonar y disminuir los fracasos terap\u00e9uticos 301, 308, 309 . En las agudizaciones moderadas (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) y en las graves-muy graves (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor) deber\u00e1 emplearse una tanda corta de corticoides sist\u00e9micos durante 7-10 d\u00edas. Tambi\u00e9n se valorar\u00e1 el uso de estos f\u00e1rmacos en los pacientes con agudizaciones leves que no responden satisfactoriamente al tratamiento inicial.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "301,",
                    "ref_id": "BIBREF301"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "308,",
                    "ref_id": "BIBREF308"
                },
                {
                    "start": 160,
                    "end": 163,
                    "text": "309",
                    "ref_id": "BIBREF309"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides sist\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Dosis, duraci\u00f3n y v\u00eda de administraci\u00f3n. Se recomienda administrar 0,5 mg/kg/d\u00eda por v\u00eda oral (m\u00e1ximo de 40 mg/d\u00eda) de prednisona o equivalentes hasta obtener la mejor\u00eda cl\u00ednica, y suspender el tratamiento lo antes posible (preferiblemente, antes de 7-10 d\u00edas). Para las",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides sist\u00e9micos"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n sobre el uso de antibi\u00f3ticos en la agudizaci\u00f3n de la EPOC agudizaciones que precisen ingreso hospitalario se podr\u00e1 utilizar la v\u00eda parenteral a raz\u00f3n de 0,5 mg/kg/6 h los primeros 3 d\u00edas y posteriormente la v\u00eda oral 310 . No obstante, en pacientes con agudizaciones no acid\u00f3ticas ambas v\u00edas de administraci\u00f3n ofrecen los mismos resultados 311 . En la mayor\u00eda de los estudios las tandas cortas de corticoides sist\u00e9micos duran menos de 15 d\u00edas y se interrumpen de forma brusca, sin que se produzcan efectos secundarios. La reducci\u00f3n progresiva de la dosis de corticoides no ha sido estudiada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "310",
                    "ref_id": "BIBREF310"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "311",
                    "ref_id": "BIBREF311"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 23"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfSe deben emplear los corticoides sist\u00e9micos en las exacerbaciones moderadas de la EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 23"
        },
        {
            "text": "En pacientes con EPOC no hospitalizados se indica administrar prednisona oral durante 9 o 10 d\u00edas para tratar las exacerbaciones moderadas Recomendaci\u00f3n: \u00bfSe deben emplear los corticoides sist\u00e9micos en las exacerbaciones leves de la EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9bil"
        },
        {
            "text": "En pacientes con EPOC no hospitalizados se indica utilizar corticoides sist\u00e9micos para el tratamiento de las exacerbaciones leves s\u00f3lo en un contexto de investigaci\u00f3n",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaci\u00f3n para la investigaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En dos ensayos cl\u00ednicos aleatorizados 312,313 se ha evaluado la utilidad de la budesonida nebulizada en dosis altas (2 mg, 4 veces al d\u00eda) frente a placebo en pacientes con EPOC hospitalizados por agudizaci\u00f3n moderada-grave no acid\u00f3tica y han demostrado mejor\u00eda del FEV 1 posbroncodilataci\u00f3n 313 y de la PaO 2 312 . En ambos casos se ha demostrado que este tratamiento puede ser una alternativa eficaz y segura a los corticoides orales cuando hay exacerbaci\u00f3n de los pacientes con EPOC 312, 313 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 308,
                    "end": 313,
                    "text": "2 312",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "312,",
                    "ref_id": "BIBREF312"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "313",
                    "ref_id": "BIBREF313"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides inhalados"
        },
        {
            "text": "Las agudizaciones graves o muy graves de la EPOC comportan un riesgo alto de ETV, por lo que se recomienda el uso de heparinas de bajo peso molecular en dosis moderadas 314 (evidencia alta, recomendaci\u00f3n fuerte a favor). En las agudizaciones moderadas, en las que el paciente permanece encamado o inactivo, tambi\u00e9n est\u00e1 indicado su uso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Profilaxis de la enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa (ETV)"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno suplementario se considera una de las piezas clave del tratamiento de la agudizaci\u00f3n grave de la EPOC que cursa con insuficiencia respiratoria (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte). El objetivo de la oxigenoterapia es alcanzar una PaO 2 para prevenir la hipoxemia de amenaza vital y optimizar la liberaci\u00f3n de ox\u00edgeno a los tejidos perif\u00e9ricos. Sin embargo, en los pacientes con EPOC, la administraci\u00f3n de ox\u00edgeno debe realizarse de forma controlada, ya que en algunos pacientes el principal est\u00edmulo del centro respiratorio depende del grado de hipoxemia m\u00e1s que del habitual est\u00edmulo hiperc\u00e1pnico. La administraci\u00f3n de ox\u00edgeno de forma incontrolada puede producir supresi\u00f3n del est\u00edmulo respiratorio, carbonarcosis e incluso parada respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica se deben administrar bajas concentraciones inspiratorias de ox\u00edgeno, del 24 o el 28%, mediante mascarillas de alto flujo tipo Venturi o mediante gafas nasales a bajos flujos de 2-4 l/ min.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "Durante las agudizaciones graves o muy graves se deber\u00e1 realizar una gasometr\u00eda arterial, antes y despu\u00e9s de iniciar el tratamiento suplementario con ox\u00edgeno, especialmente si cursan con hipercapnia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no farmacol\u00f3gico de la agudizaci\u00f3n Oxigenoterapia"
        },
        {
            "text": "En pacientes con agudizaci\u00f3n grave, la rehabilitaci\u00f3n respiratoria (RR) tras una agudizaci\u00f3n ofrece importantes beneficios. En una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente (6 ECA de moderada calidad metodol\u00f3gica y 219 pacientes) se concluye que la RR es efectiva y segura en t\u00e9rminos de reducci\u00f3n de ingresos hospitalarios, disminuci\u00f3n de la mortalidad y mejor\u00eda de la CVRS en pacientes con EPOC tras una exacerbaci\u00f3n 315 . Las agudizaciones se asocian a disfunci\u00f3n muscular e inactividad f\u00edsica, que son factores de riesgo independientes de ingreso hospitalario. Las estrategias de entrenamiento han mostrado ser factibles y efectivas cuando se implementan tanto durante la agudizaci\u00f3n (entrenamiento de la resistencia muscular, estimulaci\u00f3n neuromuscular) como en los d\u00edas inmediatamente posteriores al alta hospitalaria (entrenamiento aer\u00f3bico, entrenamiento de la resistencia muscular). Las intervenciones centradas en el autocuidado y en promover la activi- dad f\u00edsica pueden desempe\u00f1ar un papel importante en optimizar los resultados a largo plazo y prevenir el riesgo de reca\u00eddas 316 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "315",
                    "ref_id": "BIBREF315"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1079,
                    "text": "316",
                    "ref_id": "BIBREF316"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rehabilitaci\u00f3n respiratoria temprana"
        },
        {
            "text": "En pacientes con EPOC que han sufrido una agudizaci\u00f3n, se recomienda iniciar la rehabilitaci\u00f3n respiratoria inmediatamente despu\u00e9s de finalizar el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n o en el periodo comprendido en las tres semanas siguientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fuerte"
        },
        {
            "text": "En los casos donde existe un fracaso ventilatorio grave, con alteraci\u00f3n del nivel de conciencia, disnea invalidante o acidosis respiratoria, a pesar de tratamiento m\u00e9dico optimo, debe considerarse el empleo de soporte ventilatorio. La ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica puede ser administrada de forma no invasiva (VNI) o invasiva (VI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n asistida"
        },
        {
            "text": "Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica basada en diferentes ensayos cl\u00ednicos aleatorizados y controlados proporciona evidencia de que la VNI, junto con el tratamiento m\u00e9dico convencional, disminuye la mortalidad, la necesidad de intubaci\u00f3n endotraqueal (por cada 5 pacientes tratados con VNI uno de ellos evitar\u00e1 la intubaci\u00f3n) y tambi\u00e9n reduce el fracaso terap\u00e9utico. Adem\u00e1s, la VNI aumenta el pH, reduce la hipercapnia y la frecuencia respiratoria de forma temprana, acorta la estancia hospitalaria y disminuye las complicaciones asociadas al tratamiento 317 . En la tabla 25 se indican las indicaciones y contraindicaciones de la VNI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 546,
                    "text": "317",
                    "ref_id": "BIBREF317"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VNI)."
        },
        {
            "text": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva. La VI debe considerarse en los casos donde se produzca acidemia y/o hipoxemia grave, junto con deterioro del estado mental 5, 206 . Tradicionalmente se ha asumido que los pacientes con EPOC que precisan VI presentaban mortalidades muy elevadas, por lo que en muchas ocasiones su indicaci\u00f3n podr\u00eda ser controvertida. Sin embargo, datos consistentes indican que la mortalidad observada se sit\u00faa alrededor del 20%, una cifra incluso inferior a la hallada para otras enfermedades tratadas con VI. En la tabla 26 se muestran las indicaciones absolutas y relativas de la VI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 154,
                    "end": 156,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 160,
                    "text": "206",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva (VNI)."
        },
        {
            "text": "Si el paciente no recib\u00eda tratamiento previo, se deber\u00e1 pautar un tratamiento adecuado para la fase estable de la enfermedad, de acuerdo con su fenotipo espec\u00edfico (v\u00e9anse apartados Intervenciones farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable e Intervenciones no farmacol\u00f3gicas en pacientes con EPOC en fase estable).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adecuar el tratamiento de base"
        },
        {
            "text": "Para las agudizaciones ambulatorias se establece un control evolutivo con una visita a las 48-72 h, con la intenci\u00f3n de valorar la evoluci\u00f3n del proceso de agudizaci\u00f3n. Este per\u00edodo es importante para poder identificar la existencia de fracasos terap\u00e9uticos tempranos. En el caso de que el paciente haya precisado ingreso hospitalario, el control evolutivo deber\u00e1 realizarse dentro de las primeras 2 semanas tras el alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa, se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad (al menos 4 semanas despu\u00e9s de finalizar el tratamiento de la agudizaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento"
        },
        {
            "text": "En funci\u00f3n de la gravedad de la agudizaci\u00f3n, el paciente deber\u00e1 recibir asistencia ambulatoria u hospitalaria. En la tabla 27 se recogen los criterios que se deben considerar para remitir al paciente al hospital en el transcurso de una agudizaci\u00f3n. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de valoraci\u00f3n hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Algoritmo terap\u00e9utico ambulatorio de la agudizaci\u00f3n de la EPOC La figura 18 muestra el esquema terap\u00e9utico que se recomienda en pacientes con agudizaciones leves y moderadas. Los pacientes que cumplan criterios de agudizaci\u00f3n grave o muy grave deber\u00e1n ser remitidos al hospital.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmos terap\u00e9uticos de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Aunque existen pautas terap\u00e9uticas comunes, la intensidad del tratamiento administrado depender\u00e1 de la gravedad de la propia agudizaci\u00f3n. La principal diferencia entre las agudizaciones leves y moderadas la encontramos en el uso de corticoides sist\u00e9micos, recomendados para las agudizaciones moderadas (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n d\u00e9bil a favor). La pauta antibi\u00f3tica depender\u00e1 de la sospecha de infecci\u00f3n bacteriana. No obstante, mientras en la agudizaci\u00f3n leve se exige un cambio en la coloraci\u00f3n del esputo (amarillento, verdoso o marron\u00e1ceo), en la moderada podr\u00eda pautarse antibi\u00f3tico tambi\u00e9n en los casos donde, adem\u00e1s de la disnea, aparece aumento de volumen del esputo, aunque no haya cambios en su color (evidencia moderada, recomendaci\u00f3n fuerte a favor).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmos terap\u00e9uticos de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Aunque el esquema terap\u00e9utico para todas las agudizaciones graves o muy graves es similar, la estructura y organizaci\u00f3n de la asistencia ser\u00e1 diferente seg\u00fan el lugar donde sea atendido el paciente: servicio de urgencias, sala de hospitalizaci\u00f3n o unidad especializadas de cuidados intermedios o de cuidados intensivos (UCI). Las recomenda-ciones para la atenci\u00f3n al paciente en unidades de cuidados intensivos no se recogen en esta gu\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmo terap\u00e9utico hospitalario de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "Asistencia en el servicio de urgencias hospitalarias. La asistencia al paciente con agudizaci\u00f3n de EPOC en el servicio de urgencias hospitalarias debe estar estructurada en 4 fases:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmo terap\u00e9utico hospitalario de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "1. Admisi\u00f3n y clasificaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Algoritmo terap\u00e9utico hospitalario de la agudizaci\u00f3n de la EPOC"
        },
        {
            "text": "3. Evoluci\u00f3n, espera y observaci\u00f3n. 4. Resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia. Fase 1. Admisi\u00f3n y clasificaci\u00f3n. Ante todo enfermo que consulte en urgencias hospitalarias, lo primero que se debe hacer es una clasificaci\u00f3n con un sistema de cribado estructurado y validado. La base fundamental de cualquier sistema de cribado hospitalario moderno es el establecimiento de niveles o categor\u00edas en funci\u00f3n de los s\u00edntomas que expresa el paciente y los signos observados. Los sistemas de cribado no se dise\u00f1an para realizar diagn\u00f3sticos m\u00e9dicos, que son el resultado final de la asistencia, sino para conseguir una clasificaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n en la asistencia m\u00e9dica de los servicios de urgencia hospitalarios, y as\u00ed conseguir una adecuaci\u00f3n de los recursos disponibles seg\u00fan el nivel de gravedad de cada paciente en particular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asistencia."
        },
        {
            "text": "Clasificaci\u00f3n de prioridad asistencial. El sistema espa\u00f1ol de triaje (SET) establece 5 niveles de priorizaci\u00f3n (tabla 28), a partir de la combinaci\u00f3n de las siguientes circunstancias: 1. Categorizaci\u00f3n sintom\u00e1tica. En un paciente con una agudizaci\u00f3n de EPOC, el s\u00edntoma gu\u00eda principal que le llevar\u00e1 a un servicio de urgencias hospitalario, en la gran mayor\u00eda de los casos, es el incremento de su disnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asistencia."
        },
        {
            "text": "En la categor\u00eda sintom\u00e1tica disnea se aplican inicialmente los algoritmos y/o escalas de valoraci\u00f3n globales que determinan el riesgo vital del paciente seg\u00fan los par\u00e1metros de sus constantes vitales. Esta valoraci\u00f3n general puede determinar por s\u00ed misma un nivel I de prioridad si encuentra inestabilidad hemodin\u00e1mica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asistencia."
        },
        {
            "text": "Valoraci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas. Las constantes y signos vitales alterados en el adulto discriminar\u00e1n los pacientes entre el nivel II y III. Es decir, dos pacientes con id\u00e9ntica sintomatolog\u00eda y situaci\u00f3n cl\u00ednica ser\u00e1n discriminados a nivel II si tienen las constantes o signos vitales alterados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "El SET considera constantes vitales alteradas en el adulto dos o m\u00e1s de las siguientes: 3. Escala de gravedad. La categor\u00eda disnea en el SET se eval\u00faa de la siguiente forma:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase I (leve): ausencia de s\u00edntomas con la actividad normal. Equivale a disnea 0 o 1 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase II (moderada): s\u00edntomas con la actividad moderada. Equivale a disnea 2 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase III (grave): s\u00edntomas con escasa actividad. Equivale a disnea 3 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase IV (muy grave): s\u00edntomas en reposo. Equivale a disnea 4 en la escala mMRC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 Clase V (preparada respiratoria).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "De acuerdo con esta clasificaci\u00f3n del SET, y tambi\u00e9n atendiendo a los criterios de gravedad de la propia agudizaci\u00f3n (tabla 28), de la presencia de insuficiencia respiratoria y/o de comorbilidad grave, se establecen 3 c\u00f3digos asistenciales iniciales, dentro del servicio de urgencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00f3digo I (amenaza vital): el paciente es subsidiario de ser atendido en una unidad de cuidados intensivos (tabla 29). Los criterios para traslado inicial a esta unidad son:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel I del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel II del SET que adem\u00e1s cumplan criterios de ingreso en intensivos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "\u2022 C\u00f3digo II: el paciente deber\u00e1 ser atendido en una cama de observaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "-Pacientes en nivel II del SET que no cumplan criterios de ingreso en intensivos. -Pacientes en nivel III del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Niveles de priorizaci\u00f3n para la asistencia en el servicio de urgencias de la agudizaci\u00f3n de la EPOC seg\u00fan el sistema espa\u00f1ol de cribado (SET) -Pacientes en nivel IV y V del SET.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 28"
        },
        {
            "text": "Fase 2. Asistencia. La figura 19 muestra el esquema terap\u00e9utico que se recomienda en pacientes con agudizaciones graves o muy graves atendidas en el hospital. En ocasiones, pacientes con agudizaciones m\u00e1s leves tambi\u00e9n acuden a un centro hospitalario. En este \u00faltimo caso, se recomienda seguir el esquema planteado para la agudizaci\u00f3n ambulatoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 28"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que cumplan criterios de c\u00f3digo I (amenaza vital) deber\u00e1n ser trasladados al box de cr\u00edticos para el inicio inmediato del tratamiento. Los casos en los que no se produce una adecuada respuesta y todos los que cumplan criterios espec\u00edficos deber\u00e1n ser trasladados a una unidad de cuidados intensivos (tabla 29). En cuanto a los clasificados como c\u00f3digo II y III, el tratamiento ser\u00e1 muy similar, con broncodilatadores de acci\u00f3n corta y r\u00e1pida, corticoides sist\u00e9micos y antibi\u00f3ticos, siempre que haya indicaci\u00f3n. No obstante, los pacientes con c\u00f3digo II deber\u00e1n ser atendidos en camas de observaci\u00f3n, ya que con frecuencia precisan oxigenoterapia controlada y/o tratamiento espec\u00edfico de comorbilidades graves (arritmias, insuficiencia card\u00edaca, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 28"
        },
        {
            "text": "Fase 3. Evoluci\u00f3n, espera y observaci\u00f3n. Tras el tratamiento inicial, se aconseja una reevaluaci\u00f3n a los 30-60 minutos. Si el paciente presentaba una hipercapnia inicial o acidosis, se deber\u00e1 repetir la gasometr\u00eda arterial para valorar la indicaci\u00f3n de VNI ( fig. 20) . Se aconseja iniciar la VNI de forma temprana, antes de las 4 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 267,
                    "text": "fig. 20)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tabla 28"
        },
        {
            "text": "Se debe optimizar el tratamiento y mantener al paciente en la sala de observaci\u00f3n durante un per\u00edodo de 6-12 h hasta decidir su destino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 28"
        },
        {
            "text": "Alta domiciliaria. Los pacientes que respondan favorablemente al tratamiento y cumplan los criterios de remisi\u00f3n domiciliaria podr\u00e1n ser dados de alta. En este momento ser\u00e1 muy importante adecuar el tratamiento de base, para reducir fracasos terap\u00e9uticos, reca\u00eddas o recurrencias (tabla 30). Asimismo, se deber\u00e1 realizar un control cl\u00ednico en un plazo de 72 h. Para ello deben establecerse en cada territorio programas o protocolos destinados a asegurar esta continuidad asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 4. Resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa, se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 4. Resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia"
        },
        {
            "text": "Hospitalizaci\u00f3n a domicilio. La hospitalizaci\u00f3n a domicilio (HD) representa una alternativa asistencial para pacientes con EPOC que presentan exacerbaciones sin presentar acidosis 318 . Un metaan\u00e1lisis 319 confirma que este tipo de aproximaciones son seguras al compararlas con la hospitalizaci\u00f3n convencional. Los pacientes con alteraciones del estado mental, cambios radiol\u00f3gicos o electrocardiogr\u00e1ficos agudos, comorbilidades significativas y bajo apoyo social no deben ser incluidos en estos programas. quieran un ingreso hospitalario, la figura 21 muestra la pauta de tratamiento a seguir. En pacientes de edad avanzada y comorbilidad (habitualmente c\u00f3digo II) que, sin estar en situaci\u00f3n cr\u00edtica, se considere que un ingreso prolongado puede comportar riesgo y se prevea una posible mejor\u00eda en 48-72 h, debe considerarse el ingreso en unidades de corta estancia (UCE) en los hospitales en los que haya. Tambi\u00e9n pueden ser candidatos a UCE los pacientes que inicialmente pueden tener criterios de remisi\u00f3n a HD y que no re\u00fanan las condiciones psicosociales y/o familiares para ello.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "318",
                    "ref_id": "BIBREF318"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "319",
                    "ref_id": "BIBREF319"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 4. Resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia"
        },
        {
            "text": "Criterios de alta hospitalaria La duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria es variable de unos pacientes a otros, y no existen suficientes datos para establecer la duraci\u00f3n \u00f3ptima de la hospitalizaci\u00f3n en pacientes individuales con agudizaci\u00f3n de EPOC. La tabla 31 muestra los criterios que se deben cumplir para proceder al alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fase 4. Resoluci\u00f3n, orientaci\u00f3n y transferencia"
        },
        {
            "text": "Siempre que se produzca el alta hospitalaria, se deber\u00e1 adecuar el tratamiento de base, con especial \u00e9nfasis en reducir las posibles reca\u00eddas. Los f\u00e1rmacos antinflamatorios deben ser especialmente valorados en los pacientes con historial de frecuentes agudizaciones. En la tabla 32 se recogen las principales recomendaciones terap\u00e9uticas para el alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Tras el alta hospitalaria se deber\u00e1 realizar un seguimiento en un plazo de 2-4 semanas, en el que se deber\u00e1 revisar el estado cl\u00ednico del paciente, la resoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n respiratoria, la cumplimentaci\u00f3n, la t\u00e9cnica inhalatoria y la necesidad de OCD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "En todos los pacientes que no dispongan de espirometr\u00eda previa se etiquetar\u00e1 el caso como \"Posible EPOC\". Se deber\u00e1 realizar una espirometr\u00eda de confirmaci\u00f3n en fase de estabilidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones para la atenci\u00f3n del paciente con agudizaci\u00f3n Se resumen en la tabla 33.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial para la atenci\u00f3n del paciente con agudizaci\u00f3n Se presentan en la tabla 34. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Seguimiento tras el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Puntos clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atenci\u00f3n a la EPOC al final de la vida. Cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Muchos pacientes con EPOC avanzada pueden beneficiarse de los cuidados paliativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atenci\u00f3n a la EPOC al final de la vida. Cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Estos cuidados se reservan a pacientes con elevada probabilidad de fallecer en los pr\u00f3ximos meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atenci\u00f3n a la EPOC al final de la vida. Cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "\u2022 La comunicaci\u00f3n con el paciente y los familiares o cuidadores es fundamental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atenci\u00f3n a la EPOC al final de la vida. Cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "\u2022 Se debe atender de forma especial al tratamiento farmacol\u00f3gico de la disnea y de la ansiedad y/o depresi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atenci\u00f3n a la EPOC al final de la vida. Cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "Los cuidados paliativos (CP) son las atenciones que se brindan para mejorar la calidad de vida de los pacientes con una enfermedad grave o potencialmente mortal. La meta de los cuidados paliativos es prevenir o tratar los s\u00edntomas de una enfermedad, los efectos secundarios del tratamiento y los problemas psicol\u00f3gicos, sociales y espirituales relacionados con una enfermedad o su tratamiento 320, 321 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 393,
                    "end": 397,
                    "text": "320,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 401,
                    "text": "321",
                    "ref_id": "BIBREF321"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidados paliativos en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los CP no se limitan a pacientes oncol\u00f3gicos con enfermedad terminal. Muchos pacientes con insuficiencia org\u00e1nica avanzada, como la EPOC, pueden beneficiarse de ellos. Los CP por s\u00ed mismos no aceleran la muerte y mejoran la calidad de vida 322 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cuidados paliativos en la EPOC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con EPOC grave y muy grave (nivel de gravedad 4-5) tienen a menudo tantos o m\u00e1s s\u00edntomas f\u00edsicos y emocionales, adem\u00e1s de mayor limitaci\u00f3n funcional y peor calidad de vida que los pacientes con neoplasias avanzadas [323] [324] [325] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 234,
                    "text": "[323]",
                    "ref_id": "BIBREF323"
                },
                {
                    "start": 235,
                    "end": 240,
                    "text": "[324]",
                    "ref_id": "BIBREF324"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 246,
                    "text": "[325]",
                    "ref_id": "BIBREF325"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de los pacientes con EPOC avanzada"
        },
        {
            "text": "Entre los s\u00edntomas asociados a la EPOC avanzada el m\u00e1s prevalente es la disnea, presente en el 97% de los pacientes, la somnolencia, la falta de energ\u00eda (68%) y el dolor (43%). La presencia de depresi\u00f3n se puede detectar en casi el 50% de los pacientes, mientras que la prevalencia de ansiedad alcanza el 25%. Muchas veces los s\u00edntomas coexisten. Dada la larga evoluci\u00f3n de la enfermedad, los s\u00edntomas pueden pasar desapercibidos si no se interroga dirigidamente. Los pacientes acaban incorporando los s\u00edntomas y las limitaciones derivadas de \u00e9stos a su estilo de vida [326] [327] [328] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 574,
                    "text": "[326]",
                    "ref_id": "BIBREF326"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 580,
                    "text": "[327]",
                    "ref_id": "BIBREF327"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 586,
                    "text": "[328]",
                    "ref_id": "BIBREF328"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de los pacientes con EPOC avanzada"
        },
        {
            "text": "La aproximaci\u00f3n cl\u00e1sica se basa en iniciar los cuidados paliativos en los pacientes con una alta probabilidad de fallecer en los pr\u00f3ximos meses (tabla 35). Sin embargo, determinar el pron\u00f3stico individual de un paciente con EPOC es extraordinariamente dif\u00edcil. Algunos pacientes con EPOC grave permanecen estables durante meses, mientras que otros pierden r\u00e1pidamente funcionalidad y fallecen. Adem\u00e1s, las exacerbaciones que llevan a la insuficiencia respiratoria ocurren en ocasiones de forma brusca e impredecible, por lo que la toma de decisiones se debe realizar de forma precipitada si no se han trabajado previamente. Por tanto, la decisi\u00f3n de iniciar cuidados para el control de s\u00edntomas no debe basarse en la esperanza de vida, sino que se deben incorporar progresivamente seg\u00fan las necesidades del paciente ( fig. 22 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 818,
                    "end": 825,
                    "text": "fig. 22",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Cu\u00e1ndo iniciar los cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "Algunos expertos indican plantearse ante un paciente con EPOC la pregunta: \u00bfMe sorprender\u00eda que este paciente falleciese en los pr\u00f3xi-mos 12 meses? Aunque esta pregunta tiene la ventaja de obligarnos a plantear la necesidad de cuidados paliativos, muchos autores consideran que su utilizaci\u00f3n en las enfermedades cr\u00f3nicas con insuficiencia org\u00e1nica como la EPOC o la insuficiencia card\u00edaca es inadecuada y demora innecesariamente los beneficios del tratamiento 329 . Por tanto, la decisi\u00f3n de iniciar cuidados para el control de s\u00edntomas no debe basarse en la esperanza de vida, sino en las necesidades y la sintomatolog\u00eda del paciente y sus familiares 330 . Esto requiere la valoraci\u00f3n peri\u00f3dica de los s\u00edntomas y la incorporaci\u00f3n progresiva de las medidas de paliaci\u00f3n sin abandonar el tratamiento reglado de la enfermedad de base.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 461,
                    "end": 464,
                    "text": "329",
                    "ref_id": "BIBREF329"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 656,
                    "text": "330",
                    "ref_id": "BIBREF330"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cu\u00e1ndo iniciar los cuidados paliativos"
        },
        {
            "text": "La comunicaci\u00f3n es una herramienta terap\u00e9utica esencial que da acceso al principio de autonom\u00eda, al consentimiento informado, a la confianza mutua, a la seguridad y a la informaci\u00f3n que el enfermo necesita para ser ayudado y ayudarse a s\u00ed mismo. Tambi\u00e9n permite la imprescindible coordinaci\u00f3n entre el equipo cuidador, la familia y el paciente. La comunicaci\u00f3n es un aspecto fundamental en el tratamiento de la EPOC al final de la vida (nivel de gravedad V) ( fig. 23 ). Es importante que el paciente y sus familiares entiendan que discutir sobre el pron\u00f3stico o realizar un plan terap\u00e9utico no significa dejar de cuidar al paciente ni suspender tratamientos que le sean \u00fatiles. Tampoco podemos obligar al enfermo a recibir informaci\u00f3n que no quiere. El profesional debe plantearse durante la entrevista si el paciente quiere m\u00e1s informaci\u00f3n, qu\u00e9 es lo que quiere saber y si est\u00e1 preparado para recibir la informaci\u00f3n. La comunicaci\u00f3n no se alcanza en una \u00fanica entrevista sino en m\u00faltiples, a trav\u00e9s de un proceso de maduraci\u00f3n. La informaci\u00f3n debe darse de forma lenta, continuada y paulatina, respetando el ritmo y las condiciones personales del enfermo. No se debe quitar la esperanza por mucha informaci\u00f3n que se facilite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 460,
                    "end": 467,
                    "text": "fig. 23",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Qu\u00e9 informaci\u00f3n debe darse al paciente y familiares"
        },
        {
            "text": "Un enfoque pr\u00e1ctico es consensuar con el paciente lo que no quiere que le hagamos en caso de complicaciones, por ejemplo: en caso de que usted tuviese una parada card\u00edaca, \u00bfquerr\u00eda que intent\u00e1semos reanimarlo?, o en caso de una nueva exacerbaci\u00f3n grave, \u00bfquerr\u00eda que lo ingres\u00e1semos en cuidados intensivos con un respirador? Esta informaci\u00f3n debe constar en los informes m\u00e9dicos y en los documentos de voluntades anticipadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Qu\u00e9 informaci\u00f3n debe darse al paciente y familiares"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n de los s\u00edntomas debe realizarse siempre que sea posible con escalas validadas, por ejemplo, para el dolor o la disnea se puede utilizar la escala visual anal\u00f3gica (EVA) de 10 cm. Para valorar la ansiedad y la depresi\u00f3n las escalas sirven de gu\u00eda, aunque no sustituyen a una entrevista formal realizada por un profesional experto. Una pregunta \u00fatil para iniciar la valoraci\u00f3n es: \u00bfse siente a menudo triste o deprimido? Para el tratamiento de la disnea, si el paciente persiste con s\u00edntomas incapacitantes a pesar de un tratamiento convencional correcto, estar\u00eda indicado iniciar tratamiento con m\u00f3rficos si los beneficios esperados superan los previsibles efectos adversos 331 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 687,
                    "end": 690,
                    "text": "331",
                    "ref_id": "BIBREF331"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "En general, los ensayos con m\u00f3rficos para el alivio de la disnea en la EPOC se han realizado con pocos pacientes y durante un per\u00edodo breve, aunque la mayor parte de los estudios, incluida una revisi\u00f3n Cochrane y un metaan\u00e1lisis, muestran mejor\u00eda con su uso comparado con placebo. En general, los efectos adversos son moderados y previsibles. En las dosis recomendadas no parecen provocar deprivaci\u00f3n respiratoria [332] [333] [334] . A pesar de ello, los pacientes con EPOC tienen la mitad de posibilidades de recibir tratamiento con m\u00f3rficos durante sus \u00faltimos meses de vida que los pacientes con neoplasia 335 . Las recomendaciones de los expertos indican iniciar el tratamiento con sulfato de morfina entre 2 y 5 mg y ajustar dosis seg\u00fan la respuesta 336 ( fig. 24 ). El uso de la morfina para el alivio de la disnea en el paciente terminal se realizar\u00e1 con las mismas pautas empleadas para el control del dolor, considerando lo siguiente:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 419,
                    "text": "[332]",
                    "ref_id": "BIBREF332"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 425,
                    "text": "[333]",
                    "ref_id": "BIBREF333"
                },
                {
                    "start": 426,
                    "end": 431,
                    "text": "[334]",
                    "ref_id": "BIBREF334"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 612,
                    "text": "335",
                    "ref_id": "BIBREF335"
                },
                {
                    "start": 755,
                    "end": 758,
                    "text": "336",
                    "ref_id": "BIBREF336"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 761,
                    "end": 768,
                    "text": "fig. 24",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En un paciente con disnea que no toma opioides puede iniciarse el tratamiento con morfina de liberaci\u00f3n r\u00e1pida a dosis de 5 mg/4h por v\u00eda oral, doblando la dosis nocturna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En pacientes caqu\u00e9cticos o ancianos se recomienda empezar con 2,5 mg/4 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En caso de insuficiencia renal se debe espaciar la dosificaci\u00f3n cada 6 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Si la disnea es muy aguda o muy grave se usar\u00e1 la v\u00eda parenteral, en dosis de 2,5 mg por v\u00eda intravenosa cada 15 min o 5 mg subcut\u00e1neos cada 20 min, hasta que ceda la disnea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Una vez controlada la disnea se debe pasar a morfina de liberaci\u00f3n sostenida, con dosis extra de morfina r\u00e1pida oral, si se precisa. La morfina de liberaci\u00f3n sostenida se administra cada 12 o 24 h, seg\u00fan presentaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Cuando el paciente ha pasado a tomar opioides de liberaci\u00f3n sostenida, si aparece una etapa en que la disnea no se controla, se administrar\u00e1n dosis de rescate de opioides de liberaci\u00f3n r\u00e1pida. La cantidad de morfina de estas dosis se calcular\u00e1 sumando las dosis totales de morfina (de liberaci\u00f3n sostenida y r\u00e1pida) de las \u00faltimas 24 h, dividi\u00e9ndola entre 6 (para calcular la cantidad conveniente a la dosis que corresponder\u00eda si se administrara cada 4 h) y volviendo a dividir entre 2 (para calcular el 50% de la dosis habitual). La dosis calculada ser\u00e1 la que se usar\u00e1 como rescate cada 4 h. Si las dosis de rescate son muy frecuentes se deber\u00e1 ajustar la dosis de morfina de liberaci\u00f3n sostenida en funci\u00f3n, de nuevo, de la cantidad total consumida en las 24 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Si los pacientes no pueden tomar morfina por v\u00eda oral, la v\u00eda alternativa preferente es la subcut\u00e1nea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La relaci\u00f3n de equivalencia para el paso de morfina oral a morfina subcut\u00e1nea es de 3:1 (30 mg de morfina por v\u00eda oral equivalen a 10 mg de morfina subcut\u00e1nea).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En pacientes que necesitan morfina parenteral continua, el m\u00e9todo preferido de administraci\u00f3n es la infusi\u00f3n subcut\u00e1nea.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 No se recomiendan las v\u00edas bucal, sublingual y nebulizada para la administraci\u00f3n de morfina, puesto que de momento no existen evidencias de un beneficio cl\u00ednico frente a las v\u00edas convencionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 El fentanilo tambi\u00e9n puede ser \u00fatil en el tratamiento de la disnea del paciente en situaci\u00f3n terminal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "\u2022 En casos de disnea aguda se puede utilizar fentanilo nebulizado, en una dosis de 25 \u03bcg diluidos en 2,5 ml de suero fisiol\u00f3gico, cada 2-3 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Las crisis de p\u00e1nico respiratorio son episodios de agudizaci\u00f3n grave de una disnea cr\u00f3nica, a veces espont\u00e1neos pero habitualmente precipitados por la actividad f\u00edsica. Para su tratamiento es \u00fatil el lorazepam en dosis de 0,5-1 mg por v\u00eda oral o sublingual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "En casos m\u00e1s graves de disnea aguda se puede utilizar un bolo de 2,5 mg de midazolam por v\u00eda subcut\u00e1nea y, si es eficaz, se puede continuar con una perfusi\u00f3n de 0,4 mg/h (10 mg/24 h por v\u00eda subcut\u00e1nea), que mejora la ansiedad sin producir p\u00e9rdida de conciencia. M\u00e1s tarde, si persiste la disnea, se puede continuar con lorazepam oral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Se deben considerar los efectos secundarios m\u00e1s importantes por su frecuencia en el uso de la morfina: las n\u00e1useas-v\u00f3mitos, frente a cuya aparici\u00f3n hay que estar alerta para atajarlos antes de que puedan empeorar el estado del paciente; y el estre\u00f1imiento, que hay que tratar con laxantes desde el primer momento de iniciar el uso de los opioides. Para los detalles sobre las medidas para combatir estos efectos secundarios dirigimos al lector a una gu\u00eda de cuidados paliativos de referencia. Las benzodiacepinas no tienen un papel relevante en el tratamiento de la disnea de estos pacientes, como tampoco la morfina inhalada 337 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "337",
                    "ref_id": "BIBREF337"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Hay pocos estudios sobre el tratamiento farmacol\u00f3gico de la ansiedad y la depresi\u00f3n en los pacientes con EPOC y, en general, se han realizado con pocos pacientes y con un corto seguimiento. Tanto la nortriptilina como los f\u00e1rmacos inhibidores de la recaptaci\u00f3n de serotonina (sertralina, paroxetina) son eficaces en el tratamiento de la ansiedad y la depresi\u00f3n, y seguros en estos pacientes, as\u00ed como la rehabilitaci\u00f3n y las terapias psicol\u00f3gicas. Por otra parte, no hay evidencia de que los pacientes con EPOC respondan de forma diferente a estos f\u00e1rmacos que el resto de la poblaci\u00f3n 338 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 586,
                    "end": 589,
                    "text": "338",
                    "ref_id": "BIBREF338"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Las intervenciones en estos pacientes deben ser de car\u00e1cter educativo y preventivo, incluidos aspectos dirigidos a la propia salud del cuidador, as\u00ed como al paciente: movilizaci\u00f3n, higiene, nutrici\u00f3n, medicaci\u00f3n, orientaci\u00f3n en actividades de la vida diaria y autoestima. Para ello ser\u00e1 imprescindible el uso de un lenguaje adaptado a sus conocimientos, revisiones y refuerzos positivos del aprendizaje, mantener una buena comunicaci\u00f3n y apoyo emocional para asegurar la confianza mutua, la seguridad y la informaci\u00f3n que necesitan para ayudarse a s\u00ed mismo y ser ayudados. Esto facilita la coordinaci\u00f3n entre el paciente, la familia y el equipo sanitario. Los cuidados deber\u00e1n extenderse durante la fase de duelo en el proceso de adaptaci\u00f3n a la p\u00e9rdida [339] [340] [341] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 754,
                    "end": 759,
                    "text": "[339]",
                    "ref_id": "BIBREF339"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 765,
                    "text": "[340]",
                    "ref_id": "BIBREF340"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 771,
                    "text": "[341]",
                    "ref_id": "BIBREF341"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Las terapias complementarias como los masajes, la relajaci\u00f3n u otras terapias no convencionales pueden desempe\u00f1ar un papel importante en el alivio de s\u00edntomas, ayudando a calmar los efectos secundarios, el dolor y la ansiedad. En un estudio realizado en un grupo de pacientes con EPOC se utilizaron t\u00e9cnicas respiratorias tradicionales del yoga, con resultados positivos en la encuesta de satisfacci\u00f3n de los individuos, destacando que hab\u00edan conseguido mejorar el \u00e1nimo, una mayor independencia para las actividades de la vida diaria, una mejora de las relaciones sociales, mejor expectoraci\u00f3n, respiraci\u00f3n nasal y mejor\u00eda de las constantes vitales 342 . Una revisi\u00f3n Cochrane reciente concluye que algunas de estas aproximaciones no farmacol\u00f3gicas son efectivas en el tratamiento de la disnea 331 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "342",
                    "ref_id": "BIBREF342"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "331",
                    "ref_id": "BIBREF331"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Los m\u00e9dicos y personal de enfermer\u00eda que atienden a estos pacientes deber\u00edan estar familiarizados con los cuidados paliativos; si no lo est\u00e1n o la atenci\u00f3n es compleja, deber\u00eda contactarse con un equipo de soporte de cuidados paliativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "Recomendaci\u00f3n: \u00bfQu\u00e9 tratamientos son los m\u00e1s adecuados para tratar la ansiedad y la depresi\u00f3n en los pacientes con EPOC? (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Opciones de tratamiento paliativo en la EPOC grave"
        },
        {
            "text": "La ansiedad y la depresi\u00f3n en pacientes con EPOC deben tratarse de la manera habitual, si bien hay que tener en cuenta la edad de los pacientes, los efectos adversos de los f\u00e1rmacos y las interacciones farmacol\u00f3gicas, sobre todo en pacientes polimedicados D\u00e9bil En pacientes con EPOC con s\u00edntomas de ansiedad y/o depresi\u00f3n y con escasa predisposici\u00f3n a seguir un tratamiento farmacol\u00f3gico, se sugiere ofrecer tratamiento psicol\u00f3gico basado en principios de la terapia cognitivo-conductual D\u00e9bil En pacientes con EPOC y s\u00edntomas de ansiedad y/o depresi\u00f3n subsidiarios de rehabilitaci\u00f3n respiratoria se sugiere seguir un programa multidisciplinar de rehabilitaci\u00f3n respiratoria",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se resumen en la tabla 36.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones de tratamiento al final de vida"
        },
        {
            "text": "El valor p\u00fablico de una instituci\u00f3n (o de un producto creado por una instituci\u00f3n) aumenta a medida que se adapta a las preferencias \"refinadas\" de los ciudadanos 343 . En el marco de GesEPOC se ha incorporado la visi\u00f3n de los pacientes a trav\u00e9s de dos acciones:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 165,
                    "text": "343",
                    "ref_id": "BIBREF343"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "1. Encuesta realizada a 104 pacientes de 9 hospitales, diagnosticados de EPOC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "2. Los resultados m\u00e1s relevantes de la encuesta son los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 El 11% de los pacientes manifiesta que la informaci\u00f3n recibida ha sido nula en el momento del diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 El 29% indica que deber\u00eda mejorarse la coordinaci\u00f3n entre m\u00e9dicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 El 30% tiene contacto con m\u00e1s de 4 profesionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 El cuidador suele ser la esposa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 Poco papel del neum\u00f3logo en la agudizaci\u00f3n. \u2022 El 27% de los pacientes estar\u00edan dispuestos a tomar decisiones por ellos mismos en el curso de la agudizaci\u00f3n (previo consejo m\u00e9dico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "\u2022 El ingreso hospitalario es una de las situaciones que m\u00e1s temen los pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n al paciente y familiares del paciente"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones de tratamiento al final de vida",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 36"
        },
        {
            "text": "Ansiedad-depresi\u00f3n R046 La ansiedad y la depresi\u00f3n en pacientes con EPOC deben ser tratadas de manera habitual, si bien hay que tener en cuenta la edad de los pacientes, efectos adversos de los f\u00e1rmacos e interacciones farmacol\u00f3gicas, sobre todo en pacientes polimedicados Muy baja a Buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica a R047 En pacientes con EPOC con s\u00edntomas de ansiedad y/o depresi\u00f3n y con escasa predisposici\u00f3n a seguir un tratamiento farmacol\u00f3gico, se sugiere ofrecer tratamiento psicol\u00f3gico basado en principios de la terapia cognitivo-conductual",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NR Recomendaci\u00f3n Calidad de la evidencia Fuerza de la recomendaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Muy baja a D\u00e9bil a favor a R048 En pacientes con EPOC y s\u00edntomas de ansiedad y/o depresi\u00f3n subsidiarios de rehabilitaci\u00f3n respiratoria se sugiere un programa multidisciplinar de rehabilitaci\u00f3n respiratoria .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NR Recomendaci\u00f3n Calidad de la evidencia Fuerza de la recomendaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Muy baja a D\u00e9bil a favor a NR: numeraci\u00f3n de las recomendaciones. a Gu\u00eda UETS-La\u00edn Entralgo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NR Recomendaci\u00f3n Calidad de la evidencia Fuerza de la recomendaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los puntos clave del debate estructurado del grupo de pacientes se resumen en la tabla 37.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NR Recomendaci\u00f3n Calidad de la evidencia Fuerza de la recomendaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La capacidad del paciente y de sus cuidadores para comprender las manifestaciones cl\u00ednicas de su enfermedad y actuar de la mejor manera posible es muy importante. Las carencias en este campo tienen un impacto negativo para el paciente en los resultados en salud 344, 345 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 270,
                    "text": "345",
                    "ref_id": "BIBREF344"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias para incorporar las perspectivas de los pacientes y para mejorar sus competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "El concepto anglosaj\u00f3n de Health Literacy, que en nuestro medio podr\u00eda traducirse por \"competencias y habilidades en salud\" (CHS), se refiere a la capacidad del paciente para obtener, procesar y comprender la informaci\u00f3n sanitaria b\u00e1sica que le permita tomar decisiones 346 . Las CHS requieren conocimientos sobre los problemas de salud, habilidad para usar adecuadamente los dispositivos asistenciales, competencias intelectuales e iniciativa 347 . A veces puede resultar dif\u00edcil identificar a los pacientes con d\u00e9ficit en las CHS 348 , especialmente en los casos en los que el nivel de expresi\u00f3n oral parece suficiente pero tienen problemas para comprender la informaci\u00f3n escrita 349 . A la mayor\u00eda de pacientes les cuesta aceptar que no saben leer. Adem\u00e1s, puede detectarse d\u00e9ficit en las CHS a pesar de tener estudios superiores.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 273,
                    "text": "346",
                    "ref_id": "BIBREF345"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 447,
                    "text": "347",
                    "ref_id": "BIBREF346"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 685,
                    "text": "349",
                    "ref_id": "BIBREF348"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias para incorporar las perspectivas de los pacientes y para mejorar sus competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "Las CHS son las que permiten al paciente \"navegar\" adecuadamente por el sistema sanitario con el fin de resolver sus necesidades de salud. En los pacientes con EPOC se dan diversos elementos que contribuyen a los d\u00e9ficits en las CHS (p. ej., persistencia del h\u00e1bito tab\u00e1quico, bajo nivel socioecon\u00f3mico o depresi\u00f3n) y que conducen a un incumplimiento terap\u00e9utico que se sit\u00faa por encima del 50% 350 . Hay pocos instrumentos para valorar el grado de CHS 351 y es preciso estar atentos a algunas pistas que pueden ayudar a identificar los pacientes con d\u00e9ficit de CHS 352,353 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 398,
                    "text": "350",
                    "ref_id": "BIBREF349"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de las competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "\u2022 Dificultades para orientarse en el hospital. \u2022 Dificultades para leer: -Suele leer las instrucciones el acompa\u00f1ante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de las competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "-Excusas para no leer (\"se han dejado las gafas\"). \u2022 Posponer decisiones (especialmente cuando hay que leer). \u2022 Conductas mim\u00e9ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de las competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "No hay un modelo estandarizado de atenci\u00f3n a largo plazo a los pacientes con EPOC, pero parece claro que la combinaci\u00f3n de diversas intervenciones mejora los resultados asistenciales 354 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "354",
                    "ref_id": "BIBREF353"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Identificaci\u00f3n de las competencias y habilidades en salud"
        },
        {
            "text": "La promoci\u00f3n del autocuidado no debe ser un sin\u00f3nimo de educaci\u00f3n 355 . La promoci\u00f3n del autocuidado debe tener en cuenta dos aspectos clave: la educaci\u00f3n para la salud (en el sentido de proporcionar al paciente informaci\u00f3n inteligible para mejorar las CHS) y colaboraci\u00f3n con el paciente en la toma de decisiones. Bodenheimer et al 356 indican que la propuesta de objetivos y la entrevista motivacional son herramientas que ayudan a promover el autocuidado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "355",
                    "ref_id": "BIBREF354"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "356",
                    "ref_id": "BIBREF355"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Programas de autocuidados para pacientes"
        },
        {
            "text": "La promoci\u00f3n del autocuidado puede desarrollarse en diversos \u00e1mbitos y en condiciones muy distintas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Programas de autocuidados para pacientes"
        },
        {
            "text": "La consulta es un momento id\u00f3neo para promover las CHS, pero es preciso mejorar las habilidades comunicativas de los profesionales 357 para dar tiempo al paciente para exponer su situaci\u00f3n 358 y facilitar la toma de decisiones compartidas 359 . Tambi\u00e9n los programas multidisciplinarios de rehabilitaci\u00f3n respiratoria permiten promover las CHS de una manera progresiva y comprensible para el paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 239,
                    "end": 242,
                    "text": "359",
                    "ref_id": "BIBREF358"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel activo de los profesionales sanitarios en la consulta"
        },
        {
            "text": "Puntos clave resultantes del debate estructurado con pacientes EPOC",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 37"
        },
        {
            "text": "Especialmente al inicio de la enfermedad Explicar la relaci\u00f3n causal con el consumo de tabaco Necesidad de recibir informaci\u00f3n escrita, sencilla y pr\u00e1ctica Informaci\u00f3n a lo largo de la evoluci\u00f3n de la enfermedad, especialmente en las fases avanzadas Educaci\u00f3n para la salud (autocuidado) Importancia de los programas de educaci\u00f3n terap\u00e9utica Buena valoraci\u00f3n de las actividades grupales Implicar al paciente en su propio cuidado (planes de acci\u00f3n) Importancia del ejercicio f\u00edsico y de la rehabilitaci\u00f3n Deshabituaci\u00f3n tab\u00e1quica Las unidades de deshabituaci\u00f3n no son la \u00fanica soluci\u00f3n Los pacientes requieren tratamientos personalizados Calidad asistencial Simplificar los procedimientos administrativos Garantizar la continuidad de cuidados y la coordinaci\u00f3n de los distintos dispositivos asistenciales Valoraci\u00f3n muy positiva del profesional responsable de la \"gesti\u00f3n de casos\" Agilizar las remisiones cuando sean precisas Promover la atenci\u00f3n de proximidad siempre que sea posible Agudizaciones La agudizaci\u00f3n es uno de los problemas que m\u00e1s preocupa al paciente La existencia de un profesional de referencia podr\u00eda ejercer un papel muy importante en el tratamiento de las agudizaciones Mecanismos para anticipar las agudizaciones y actuar de forma temprana Apoyo personal y social Se reconoce la importancia de garantizar el soporte al cuidador (incluido el acceso a recursos econ\u00f3micos) Acceso de los profesionales sanitarios a la informaci\u00f3n sobre apoyo personal y social para poder difundirla El apoyo psicol\u00f3gico debe considerarse tanto para el paciente como para el cuidador Poca presencia pr\u00e1ctica de las organizaciones de pacientes (deber\u00eda aumentar el papel de estas organizaciones)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la consulta es \u00fatil servirse de algunas herramientas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Materiales gr\u00e1ficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Soporte audiovisual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Evitar la jerga t\u00e9cnica (pero usando un lenguaje correcto y riguroso).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Informaci\u00f3n escrita personalizada para el paciente, con mensajes clave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Informaci\u00f3n escrita para los otros profesionales sanitarios que atienden al paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Contactos (tel\u00e9fono, SMS, correo electr\u00f3nico) entre visitas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Programa formativo en el domicilio Bourbeau et al 360 et al demuestran los beneficios (reduce un 39,8% los ingresos por exacerbaci\u00f3n y un 57,1% las visitas a urgencias) de un programa formativo global para promover el autocuidado de los pacientes con EPOC, que se desarrollaba en el domicilio del paciente, mediante una visita semanal de un profesional sanitario durante 2 meses. Cada visita ten\u00eda unos objetivos formativos y de consecuci\u00f3n de habilidades y conocimientos bien estructurados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Informaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay pocas experiencias sobre el papel de las visitas grupales en pacientes con EPOC. De Vries et al 361 proponen un esquema de visitas grupales (6 pacientes con EPOC muy motivados) que se desarrollan mensualmente durante 3 meses y, posteriormente, cada 3 meses durante 3 a\u00f1os. Las visitas duran 90 minutos y en los \u00faltimos 15 minutos discuten conjuntamente los planes de acci\u00f3n de cada paciente. A pesar de los beneficios potenciales de las visitas grupales, se requieren m\u00e1s estudios para comprobar la viabilidad de esta estrategia y la reproductibilidad de los modelos 362 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Visitas grupales"
        },
        {
            "text": "Uno de los elementos clave es facilitar herramientas al paciente para hacer frente a la exacerbaci\u00f3n de una manera lo m\u00e1s temprana posible, que incluyen la identificaci\u00f3n y el tratamiento. El plan de acci\u00f3n identifica s\u00edntomas y manifestaciones cl\u00ednicas que indican que el propio paciente realice cambios terap\u00e9uticos. El plan de acci\u00f3n se refiere a modificaciones en el uso del ox\u00edgeno, el inicio de antibi\u00f3ticos, el incremento de la dosis de broncodilatadores o el uso de corticoides. En el plan de acci\u00f3n se establecen los signos de alarma y las acciones y contactos que se realizar\u00e1n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plan de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La adhesi\u00f3n a los planes de acci\u00f3n reduce el tiempo de recuperaci\u00f3n en una exacerbaci\u00f3n 363 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "363",
                    "ref_id": "BIBREF362"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plan de acci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La Universidad de los pacientes ha dise\u00f1ado un \"kit de la visita m\u00e9dica\" 364 , que es una herramienta que proporciona consejos y recordatorios muy simples para ayudar al paciente a organizar mejor su visita al m\u00e9dico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel activo (individual) de los pacientes: kit de la visita m\u00e9dica"
        },
        {
            "text": "La mejora de las CHS debe entenderse en el marco de un nuevo rol del paciente que puede resumirse en el apoderamiento o empowerment 365 , es decir, en el papel activo del paciente en un marco nuevo de relaciones entre pacientes y profesionales sanitarios.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "365",
                    "ref_id": "BIBREF365"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel activo (colectivo) de los pacientes: paciente experto"
        },
        {
            "text": "En este contexto surgen las experiencias que gen\u00e9ricamente se conocen como \"paciente experto\" 366 (http://www.dh.gov.uk/prod_con-sum_dh/groups/dh_digitalassets/@dh/@en/documents/digitalasset/ dh_4018578.pdf. Acceso 8 de mayo de 2011) . La intervenci\u00f3n del \"paciente experto\" se desarrolla en grupos de 8-12 pacientes, en 9 sesiones de 90 minutos que se desarrollan a lo largo de 10 semanas 367 . Es crucial la selecci\u00f3n del paciente que debe actuar como \"paciente experto\". En definitiva, los pacientes aprenden unos de otros la mejor manera de resolver problemas 368 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 225,
                    "end": 233,
                    "text": "de 2011)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "368",
                    "ref_id": "BIBREF368"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Papel activo (colectivo) de los pacientes: paciente experto"
        },
        {
            "text": "El uso de tecnolog\u00edas de la informaci\u00f3n y de la comunicaci\u00f3n (TIC) puede desempe\u00f1ar un papel importante en la mejora de las CHS. El objetivo de las TIC no es sustituir los contactos cara a cara, sino complementarlos de manera que, aunque se reduzca el n\u00famero de visitas (convencionales), aumente el n\u00famero total de contactos (visitas convencionales + interacciones tecnol\u00f3gicas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de tecnolog\u00edas de apoyo"
        },
        {
            "text": "Lorig et al 369 muestran los beneficios de los programas de autocuidado basados en internet y Mart\u00ed et al 370 exponen los resultados de un centro de llamadas para enfermos cr\u00f3nicos, enfocado a mejorar el autocuidado. El uso del tel\u00e9fono m\u00f3vil es \u00fatil para dar soporte a los pacientes incluidos en un programa de rehabilitaci\u00f3n pulmonar 371 . En definitiva, los servicios para pacientes que ofrecen las TIC pueden agruparse en 372 : acceso directo a profesionales, monitorizaci\u00f3n (de signos vitales o s\u00edntomas), visita virtual o acceso a material educativo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 336,
                    "end": 339,
                    "text": "371",
                    "ref_id": "BIBREF372"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de tecnolog\u00edas de apoyo"
        },
        {
            "text": "Las nuevas tecnolog\u00edas permiten la creaci\u00f3n de redes sociales amplias que pueden ofrecer a los pacientes m\u00faltiples herramientas para comunicarse entre ellos 373 . La capacidad del propio paciente para generar informaci\u00f3n \u00fatil a otros pacientes es un elemento que no debe minusvalorarse 374 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 160,
                    "text": "373",
                    "ref_id": "BIBREF374"
                },
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "374",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Redes sociales"
        },
        {
            "text": "GesEPOC cuenta como socios estrat\u00e9gicos con Almirall, AstraZeneca, Boehringer Ingelheim-Pfizer, Faes Farma, Grupo Ferrer, GlaxoSmi-thKline, Novartis y Takeda-Nycomed. Como colaboradores, con Chiesi, Esteve Teijin y Grupo Uriach Pharma. Los patrocinadores no han influido en ninguna etapa de su elaboraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Mujeres Hombres",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinical phenotypes of COPD. Identification, definition and implications for guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "86--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Screening for and early detection of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Price",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "721--753",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Global Strategy for the Diagnosis, Management and Prevention of COPD, Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD)",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Gu\u00eda cl\u00ednica de diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) y Asociaci\u00f3n Latinoamericana del T\u00f3rax (ALAT)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Peces-Barba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barber\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "271--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Grupo de trabajo de la gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica sobre atenci\u00f3n integral al paciente con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC)",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease phenotypes. The future of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "598--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Tratamiento individualizado de la EPOC: una propuesta de cambio",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "5",
            "pages": "27--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Hacia un nuevo enfoque en el tratamiento de la EPOC. La Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GESEPOC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grupo",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesepoc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "379--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Targeted treatment in COPD: a multi-system approach for a multi-system disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Macnee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Int J Chron Obst Pulm Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "321--356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Manual Metodol\u00f3gico para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica del Sistema Nacional de Salud. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "GRADE guidelines: 1. Introduction-GRADE evidence profiles and summary of findings tables",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Oxman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Akl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Vist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brozek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "383--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "El sistema GRADE para la toma de decisiones cl\u00ednicas y la elaboraci\u00f3n de recomendaciones y gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Marzo",
                    "middle": [],
                    "last": "Castillejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Monta\u00f1o",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrientos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "457--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "GRADE guidelines: 8. Rating the quality of evidenced indirectness",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Oxman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brozek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Helfand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "1303--1313",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prioritised research agenda for prevention and control of chronic respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bousquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Khaltaev",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "995--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "International variation in the prevalence of COPD (the BOLD study): a populationbased prevalence study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mcburnie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vollmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gillespie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Burney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "741--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Global burden of COPD: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Natoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Badamgarav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "523--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Variability of the chronic obstructive pulmonary disease key epidemiological data in Europe: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Atsou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chouaid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hejblum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Med",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Geographic variations in prevalence and underdiagnosis of COPD: results of the IBERPOC multicentre epidemiological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sobradillo-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jim\u00e9nez-Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Villasante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "981--990",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Characteristics of a population of COPD patients identified from a population-based study. Focus on previous diagnosis and never smokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Viejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "985--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prevalence of COPD in Spain: Impact of undiagnosed COPD on quality of life and daily life activities",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-R\u00edo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran-Tauler\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "863--871",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Recent trends in COPD prevalence in Spain: a repeated cross-sectional survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ancochea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-R\u00edo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "758--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Raziel: Mortalidad por todas las causas",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Regidor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Fisac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Patr\u00f3n De Mortalidad En Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Registro de Altas de los Hospitales Generales del Sistema Nacional de Salud",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Plan de Calidad para el Sistema Nacional de Salud. Estrategia en EPOC del Sistema Nacional de Salud",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "on behalf of the DAFNE study group. Costs of chronic bronchitis and COPD. A one year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Murio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gisbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "784--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial en la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cosio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfageme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "361--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Standards for the diagnosis and treatment of patients with COPD: a summary of the ATS/ERS position paper",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ats/ Ers Task Force",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "932--978",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Effect of pharmacotherapy on rate of decline of lung function in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "332--340",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Airway wall thickening and emphysema show independente familial aggregation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Coxson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pillai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Agn",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Donner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "500--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Factors associated with bronchiectasis in chronic obstructive pulmonary disease patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Donat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Agramunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballestin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "1130--1137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Identification and prospective validation of clinically relevant chronic obstructive pulmonary disease (COPD) phenotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Benet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Basaga\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "430--437",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Miravitlles M y Comit\u00e9 del Registro Nacional de Pacientes con D\u00e9ficit de Alfa-1-antitripsina. Normativa SEPAR: Diagn\u00f3stico y tratamiento del d\u00e9ficit de alfa-1-antitripsina",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jard\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "645--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Susceptibility to exacerbation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzeto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Locantore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Tal-Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1128--1166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Catal\u00e1n Serra P. The frequent exacerbator. A new phenotype in COPD? Hot",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Topics Respir Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Predictive accuracy of patient-reported exacerbation frequency in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Quint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jjp",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "501--508",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease. Identification of biologic clusters and their biomarkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bafadhel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Terry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mistry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Haldar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "662--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The overlap syndrome of asthma and COPD: what are its features and how important is it?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Simpson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "728--763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Fixed airflow obstruction due to asthma or chronic obstructive pulmonary disease: a 5-year follow-up",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Contoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Marku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marwick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Turato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Allergy Cin Immunol",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "830--837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Smoking and asthma: clinical and radiological features, lung function, and airway inflammation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Boulet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemiere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Archambault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "661--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Canadian Thoracic Society recommendations for management of chronic obstructive pulmonary disease: 2007 update",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aaron",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marciniuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Balter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Can Respir J",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Guidelines for the diagnosis and treatment of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Aizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Aoshiba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Asano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ichinose",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Medical Review Co. Ltd",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Incidence of chronic obstructive pulmonary disease in a cohort of young adults according to the presence of chronic cough and phlegm",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Accordini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerveri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Corsico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ant\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "K\u00fcnzli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "32--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The overlap s\u00edndrome between asthma and COPD: implications for management",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Hot Topics Respir Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "15--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "The clinical features of the overlap between COPD and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Silverman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hansel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "The proportional Venn diagram of obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Visick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Pride",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "474--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Chronic bronchitis, asthma, and pulmonary emphysema, a statement by the Committee on Diagnostic Standards for Nontuberculous Respiratory Diseases",
            "authors": [],
            "year": 1962,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "762--770",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Chronic mucus hypersecretion in COPD and death from pulmonary infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prescott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1333--1341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Cough and sputum production as risk factors for poor outcomes in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1118--1146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Chronic bronchitis phenotype in subjects with and without COPD: the PLATINO study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes De Oca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00e1lamo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The chronic bronchitic phenotype of COPD. An analysis of the COPDGene study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Newel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Hokanson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "626--659",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Bronchiectasis, exacerbation \u00edndices, and inflammation in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Vlahos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lloyd-Owen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "400--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Inspiratory-to-total lung capacity ratio predicts mortality in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Aguirre-Jaime",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pinto-Plata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "591--598",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Quantitative CT measures of emphysema and airway wall thickness are related to D(L)CO",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Grydeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Coxson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pillai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "343--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease exacerbations in the COPDGene study: associated radiologic phenotypes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kazerooni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "261",
            "issn": "",
            "pages": "274--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Annual change in pulmonary function and clinical phenotype in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Makita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Konno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nasuhara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasegawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "44--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Chronic bronchitis: the effect of cigarette-smoking",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Oswald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Medvei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1955,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "269",
            "issn": "",
            "pages": "843--887",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Role of tobacco smoking in the causation of chronic respiratory disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ferris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1962,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "267",
            "issn": "",
            "pages": "787--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "The natural history of chronic airflow obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1645--1693",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "The natural history of chronic airflow obstruction revisited: an analysis of the Framingham off spring cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohansal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez-Camblor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "3--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Developing COPD: a 25 year follows up study of the general population",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lokke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabricius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "935--944",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease in nonsmokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Salvi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "733--776",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Effects of environmental tobacco smoke on the respiratory health of adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Scand J Work Environ Health",
            "volume": "28",
            "issn": "2",
            "pages": "52--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Passive smoking and respiratory symptoms in the FinEsS Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Loit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00f5lluste",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnusson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Larsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "672--678",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Passive smoking exposure and risk of COPD among adults in China: the Guangzhou Biobank Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "751--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Cross-sectional and prospective associations between passive smoking and respiratory symptoms at the workplace",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Chung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Epidemiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "126--157",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Tabaquismo parental y funci\u00f3n pulmonar en ni\u00f1os y adolescentes",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Takkouche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Vald\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Temes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabanas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "81--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Forum of International Respiratory Studies (FIRS) Task Force on Health Effects of Biomass. Exposure biomass fuels and respiratory diseases: a review of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres-Duque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ezzati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Risk of COPD from exposure to biomass smoke: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "20--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "COPD and chronic bronchitis risk of indoor air pollution from solid fuel: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kurmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Simkhada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "221--229",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Respiratory disease associated with solid biomass fuel exposure in rural women and children: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Po",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlsten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "232--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Wood smoke exposure and risk of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Orozco-Levi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez-Sarmiento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ant\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "542--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Environmental and Occupational Health Assembly. An official American Thoracic Society public policy statement: novel risk factors and the global burden of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "693--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Urban air pollution and COPD-related emergency room visits",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arbex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Souza Concei\u00e7\u00e3o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cendon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Arbex",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lopes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moys\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Epidemiol Community Health",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "777--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease and long-term exposure to traffic-related air pollution: a cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hvidberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ketzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f8rensen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "455--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Occupational causes of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rushton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Environ Health",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "195--212",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Impact of occupational exposure on severity of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Plana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Morell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chest",
            "volume": "134",
            "issn": "",
            "pages": "1237--1280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Smoking and airflow obstruction: a cross-sectional analysis of the Guangzhou Biobank Cohort Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "593--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Tuberculosis and airflow obstruction: evidence from the PLATINO study in Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "Amb",
                    "middle": [],
                    "last": "Menezes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hallal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez-Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jrb",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mui\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1180--1185",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: risk factors and risk reduction",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Alpha-1 antitrypsin deficiency: pathogenesis, clinical presentation, diagnosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohnlein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "3--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Laboratory testing of individuals with severe AAT deficiency in three European centres",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Herr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrarotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Frias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luisetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "960--968",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Global burden of COPD: risk factors, prevalence, and future trends",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "765--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Beyond corticosteroids: future prospects in the management of inflammation in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Marthan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chambellan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chanez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilaniu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "175--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Common pathogenic mechanisms and pathways in the development of COPD and lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Relan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Sriram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Savarimuthu",
                    "middle": [],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Expert Opin Ther Targets",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "439--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Comorbidities in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chatila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thomashow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Minai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "549--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Systemic manifestations and comorbidities in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1165--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "How the COPD patient should be assessed for co-morbidities",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauleda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Salmeterol and fluticasone propionate and survival in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "356",
            "issn": "",
            "pages": "775--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Patterns of comorbidities in newly diagnosed COPD and asthma in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Visick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Muellerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Payvandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hansell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "2099--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "prevalence and outcomes of diabetes, hypertension, and cardiovascular disease in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Swensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Holguin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "962--971",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Study of the comorbidities in hospitalized patients due to decompensated chronic obstructive pulmonary disease attended in the",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Morch\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Internal Medicine Services. ECCO Study. Rev Clin Esp",
            "volume": "210",
            "issn": "",
            "pages": "101--109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease as an independent risk factor for cardiovascular morbidity",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Scharf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "337--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Prevalence of major comorbidities in subjects with COPD and incidence of myocardial infarction and stroke: a comprehensive analysis using data from primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Feary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodrigues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "956--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Increased risk of myocardial infarction and stroke following exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1098",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Unrecognized heart failure in elderly patients with stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Grobbee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Sachs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kirkels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lammers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1887--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Left ventricular dysfunction in deteriorating patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Render",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Blaustein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "162--170",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Mortality after hospitalization for COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa De Echag\u00fcen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heredia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1441--1449",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Percent emphysema, airflow obstruction, and impaired left ventricular filling",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bluemke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Enright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "217--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "COPD prevalence is increased in lung cancer, independent of age, sex and smoking history",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Christmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Metcalf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gamble",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "380--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Previous lung diseases and lung cancer risk: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brenner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mclaughlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Depression and anxiety in chronic heart failure and chronic obstructive pulmonary disease: prevalence, relevance, clinical implications and management principles",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yohannes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Willgoss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Baldwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1209--1230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Depressive symptoms and chronic obstructive pulmonary disease: effect on mortality, hospital readmission, symptom burden, functional status, and quality of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Niti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "60--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Impact of statins and ACE inhibitors on mortality after COPD exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nakashima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Betabloqueantes cardioselectivos para la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (Revisi\u00f3n Cochrane traducida). La Biblioteca Cochrane Plus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Salpeter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ormiston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salpeter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Effect of beta blockers in treatment of chronic obstructive pulmonary disease: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Short",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lipworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schembri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "UPLIFT investigators. Effect of tiotropium on outcomes in patients with moderate chronic obstructive pulmonary disease (UPLIFT): a prespecified subgroup analysis of a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lystig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "1171--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Efficacy of salmeterol/ fluticasone propionate by GOLD stage of chronic obstructive pulmonary disease: analysis from the randomised, placebo-controlled TORCH study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Relationship between exacerbation frequency and lung function decline in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemugal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhowmik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "847--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Changes in forced expiratory volume in 1 second over time in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vestbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scanlon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "1184--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease: Definition, clinical manifestations, diagnosis, and staging. Uptodate v16.1 [accedido Abr",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Stolel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Normativa para la pr\u00e1ctica de la espirometr\u00eda forzada",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanch\u00eds Ald\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casan",
                    "middle": [],
                    "last": "Clar\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Castillo",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Honz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mangado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Palenciano",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballesteros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roca",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "132--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Variabilidad en la realizaci\u00f3n de la espirometr\u00eda y sus consecuencias en el tratamiento de la EPOC en Atenci\u00f3n Primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Monteagudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez-Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parcet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1alver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "226--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Use of spirometry in the diagnosis and treatment of chronic obstructive pulmonary disease in Primary Care",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Naberan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Roza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobartt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "638--682",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Risk of overdiagnosis of COPD in asymptomatic elderly never-smokers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vollmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellingsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bakke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Morkve",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1117--1139",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Population impact of different definitions of airway obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Halbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Isonaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "268--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Cardiovascular-pulmonary interaction in chronic obstructive pulmonary disease with special reference to the pathogenesis and management of cor pulmonale",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wiedemann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Can moderate chronic obstructive pulmonary disease be diagnosed by historical and physical findings alone?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Badgett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tanaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Value of chest radiography in phenotyping chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miniati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Monti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stolk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirarchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Falaschi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabinovich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "509--523",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Quantitative computed tomography measures of emphysema and airway Wall thickness are related to respiratory symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Grydeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Coxson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tml",
                    "middle": [],
                    "last": "Eagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Pillai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "353--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Airway dimensions in COPD: relationship with clinical variables",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maclay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Macallister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Connell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Murchison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1683--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Prediction of the rate of decline in FEV1 in smokers using quantitative computed tomography",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hogg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "944--953",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "CT scan findings of emphysema predict mortality in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Haruna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Muro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoshino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ogawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "635--675",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Diagn\u00f3stico y tratamiento de las bronquiectasias",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vendrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gracia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Olveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "629--669",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Anemia and inflammation in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoernig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Doehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Okonko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Witt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Anker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "825--834",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Alpha 1-antitrypsin deficiency: memorandum from a WHO meeting",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Bull World Health Organ",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "397--415",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "En: Burgos Rinc\u00f3n F, Casan Clar\u00e1 P, coordinadores. Manual de procedimientos SEPAR n.\u00ba 4: Procedimientos de evaluaci\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar-II. Madrid: SEPAR",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilar\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "100--113",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "spirometry for chronic obstructive pulmonary disease case finding in primary care?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Boushey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Enright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Samet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "1481--1487",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Use of spirometry for case finding, diagnosis, and management of chronic obstructive pulmonary disease (COPD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Niewoehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Evidence Report/Technology Assessment: Number 121. AHRQ Publication Number",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "5--017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Validaci\u00f3n de la versi\u00f3n traducida del chronic obstructive pulmonary disease-population screener (COPD-PS). Su utilidad y la del FEV1/FEV6 para el diagn\u00f3stico de EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Llor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Cuervo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Rojas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Med Clin",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Development and initial validation of a self-scored COPD Population Screener Questionnaire (COPD-PS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Raczek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Seifer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Conoscenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Curtice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;eletto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "COPD",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "85--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Detecting patients at a high risk of developing chronic obstructive pulmonary disease in general practice: cross sectional case finding study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Schayck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jmc",
                    "middle": [],
                    "last": "Loozen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wagena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Akkermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wesseling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Fiabilidad y facilidad de uso de un nuevo espir\u00f3metro port\u00e1til en el diagn\u00f3stico de la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gal\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Batanero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peces-Barba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Patol Respir",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "53--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Should FEV1/FEV6 replace FEV1/FVC ratio to detect airway obstruction? A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Jing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "991--999",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Validaci\u00f3n del dispositivo port\u00e1til COPD-6 para la detecci\u00f3n de patolog\u00edas obstructivas de la v\u00eda a\u00e9rea",
            "authors": [
                {
                    "first": "Represas",
                    "middle": [],
                    "last": "Represas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Botana",
                    "middle": [],
                    "last": "Rial",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Leiro",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Campo P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Fernandez-Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "426--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Documento de consenso sobre el fenotipo mixto EPOC-asma en la EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cos\u00edo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Campos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ag\u00fcero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Colour of sputum is a marker of bacterial colonization in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vil\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Roza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herv\u00e1s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Prediction of survival in patients with chronic airway obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Burrows",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Earle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1969,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "865--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "Dyspnea is a better predictor of 5-year survival than airway obstruction in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nishimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Izumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsukino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Oga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Copd",
                    "middle": [],
                    "last": "En Representaci\u00f3n Del Kansai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Registry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Research Group In Japan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "1434--1474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "The 6-min walk distance: change over time and value as a predictor of survival in severe COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pinto-Plata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "28--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "The body-mass index, airflow obstruction, dyspnea, and exercise capacity index in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes De Oca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mendez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1017",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "A Multidimensional grading system (BODE Index) as predictor of hospitalization for COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Earnest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "3810--3816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "Predictive validity of BODE index for anxious and depressive symptoms in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "An",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chin Med J",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "1845--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "Pulmonary rehabilitation and the BODE index in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "630--636",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "The BODE index after lung volume reduction correlates with survival in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Imfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bloch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Weder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Russi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "835--841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Severe exacerbations and BODE index: two independent risk factors for death in male COPD patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perpi\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "692--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Usefulness of the Medical Research Council (MRC) dyspnoea scale as a measure of disability in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrod",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "581--587",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Impact of changes in physical activity on health-related quality of life among patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aburto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Moraza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Egurrola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Izquierdo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "292--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Regular physical activity modifies smoking-related lung function decline and reduces risk of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Benet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ant\u00f3",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "458--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "Physical activity is the strongest predictor of all-cause mortality in patients with",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Waschki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirsten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Holz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Watz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "COPD. Chest",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "331--373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Quantifying physical activity in daily life with questionnaires and motion sensors in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Probst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Spruit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosselink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1040--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Physical activity in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Watz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Waschki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnussen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "262--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Lung function impairment, COPD hospitalisations and subsequent mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Aymerich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Serra",
                    "middle": [],
                    "last": "Pons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mannino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "585--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Development and first validation of the COPD Assessment Test",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W-H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kline",
                    "middle": [],
                    "last": "Leidy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "648--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Improving the process and outcome of care in COPD: development of a standardised assessment tool",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiklund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Leidy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "208--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Creating scenarios of the impact of COPD and their relationship to COPD asessment test (CATTM) socres",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabberer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMC Pulm Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Properties of the COPD assessment test in a cross-sectional European study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusselle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dal",
                    "middle": [],
                    "last": "Negro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kardos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "The effects of a smoking cessation intervention on 14,5-year mortality: a randomized clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Skeans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "COPDrelated morbidity and mortality after smoking cessation: status of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Godtfredsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hansel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Leon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dresler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "844--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Tobacco use in relation to COPD and asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Hylkema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sterk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Boer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "438--483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Benefits and risks of pharmacological smoking cessation therapies in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wagena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mpa",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeegers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Schayck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Efm",
                    "middle": [],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Drug Saf",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "381--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Tratado de rehabilitaci\u00f3n respiratoria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Granda Orive",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Riesco",
                    "middle": [],
                    "last": "Miranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Abordaje",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Epoc",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabaquismo En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Smoking characteristics: attitudes and dependence. Differences between healthy smokers and smokers with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabriel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Viejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Villasante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1365--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Treating tobacco use and dependence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ja\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Benowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Curry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Update. Clinical Practice Guideline",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Effects of varenicline on smoking cessation in patients with mild to moderate COPD. A randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wendy",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "591--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "A new perspective on optimal care for patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Make",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sciurba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "205--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Influenza vaccine for patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "A systematic review of the evidence on the effectiveness and risks of inactivated influenza vaccines in different target groups",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Michiels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Govaerts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Remmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Vermeire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coenen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "9159--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Injectable vaccines for preventing pneumococcal infection in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Granger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Clinical efficacy of anti-pneumococcal vaccination inpatients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfageme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vazquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Estrategias de tratamiento en la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica: una propuesta de sistematizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lopez-Campos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Short-acting beta-2 agonists for stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Sestini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Renzoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "An evaluation of salmeterol in the treatment of the chronic obstructive pulmonary disease (COPD)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pounsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Siebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Peslis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Crawford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "815--836",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Formoterol in patients with chronic obstructive pulmonary disease: a randomized, controlled, 3-month trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aalbers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Backer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Magyar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "936--979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Improved outcomes in patients with chronic obstructive pulmonary disease treated with salmeterol compared with placebo/usual therapy: results of a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Whitehead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "The role of long-acting bronchodilators in the management of stable COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "249--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "Long-acting beta-adrenoceptor agonists in the management of COPD: focus on indacaterol",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Beeh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "237--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Health outcomes following six months treatment with once daily tiotropium compared to twice daily salmeterol in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brusasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hodder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Korducki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Towse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "399--404",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Effects of tiotropium on lung hyperinflation, dyspnoea and exercise tolerance in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;donnell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fl\u00fcge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamilton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilaniu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "832--872",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Effect of salmeterol on respiratory muscle activity during exercise in poorly reversible COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Wdc",
                    "middle": [],
                    "last": "Man",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mustfa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikoletou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rafferty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "471--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Mortality in the 4-year trial of Tiotropium (UPLIFT) in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "948--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Inhaled drugs to reduce exacerbations in patients with chronic obstructive pulmonary disease: a network meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bachmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ter",
                    "middle": [],
                    "last": "Riet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kessels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "BMC Med",
            "volume": "7",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Ipratropium bromide versus short acting beta-2 agonists for stable chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Appleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilotto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Long-acting beta-2 agonists for poorly reversible chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Appleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Veale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "management of stable chronic obstructive pulmonary disease: a systematic review for a clinical practice guideline",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Niewoehner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Macdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "147",
            "issn": "",
            "pages": "639--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "A 4-year trial of tiotropium in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tashkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Senn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Burkhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Menjoge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "1543--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Tiotropium versus salmeterol for the prevention of exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogelmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hederer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rutten",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Molk\u00ebn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mpmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Beeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1093--103",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Tiotropium for stable chronic obstructive pulmonary disease: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "854--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Comparison of tiotropium once daily, formoterol twice daily and both combined oncedaily in patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Noord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aumann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smeets",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Verhaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Disse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "214--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "QVA149 demonstrates superior bronchodilation compared with indacaterol or placebo in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Van Noord",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Buhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laforce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1086--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Efficacy of theophylline in people with stable chronic obstructive pulmonary disease: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jardim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atallah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "135--179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Positive benefits of theophylline in a randomized, double-blind, parallel-group, placebo-controlled study of lowdose, slow-release theophylline in the treatment of COPD for 1 year",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Zeng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Qiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "603--613",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Statement: standards for the diagnosis and management of individuals with alpha1-antitrypsin deficiency",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "818--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Moving towards a new focus on COPD. The Spanish COPD guidelines (GESEPOC)",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Task Force on COPD",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "379--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Partial reversibility of airflow limitation and incresead exhaled NO and sputum eosinophilia in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Baraldo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1773--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Arguments in favor of inhaled corticosteroids in COPD by phenotype instead of by severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Eosinophilic airway inflammation and exacerbations of COPD: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Siva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brightling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Hargadon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckenna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "906--919",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "Gu\u00eda Espa\u00f1ola para el Manejo del Asma",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "2--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Efficacy and tolerability of budesonide/formoterol added to tiotropium in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Polanowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "180",
            "issn": "",
            "pages": "741--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Tiotropium bromide step-up therapy for adults with uncontrolled asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Peters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kunselman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nikolina",
                    "middle": [],
                    "last": "Icitovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ameredes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1715--1741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Standards for diagnosis and care of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "77--121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Global strategy for the diagnosis, management, and prevention of chronic obstructive pulmonary disease. GOLD executive summary",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hurd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Buist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "532--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Impact of salmeterol/fluticasone propionate versus salmeterol on exacerbations in severe chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kardos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wencker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Glaab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogelmeier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "144--153",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Efficacy and safety of budesonide/formoterol and formoterol in chronic obstructive pulmonary diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Szafransky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cukier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Menga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sansores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nahabedian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "74--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Combined corticosteroid and longacting beta-agonistin one inhaler versus long-acting beta-agonists for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cates",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Benefits and risks of adjunctive inhaled corticosteroids in chronic obstructive pulmonary disease: a metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sobieraj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1416--1441",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Adverse effects of inhaled corticosteroids in funded and nonfunded studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pamies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "2047--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Loss of bone density with inhaled triamcinolone in Lung Health Study II",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scanlon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1302--1311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Effect of 1-year treatment with roflumilast in severe chronic obstructivepulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Toril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcivor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Teichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredenbroeker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fabbri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "154--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "Tiotropium in combination with placebo, salmeterol, or fluticasone-salmeterol for treatment of chronic obstructive pulmonary disease: a randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vandemheen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fergusson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "545--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "The effect of adding inhaled corticosteroids to tiotropium and long-acting beta2-agonists for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Karner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database of Systematic Reviews",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD009039.pub2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "Theophylline for COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "742--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Theophylline restores histone deacetylase activity and steroid responses in COPD macrophages",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Cosio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsaprouni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jazrawi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Adcock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Exp Med",
            "volume": "200",
            "issn": "",
            "pages": "689--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Roflumilast in moderate-to-severe chronic obstructive pulmonary disease treated with long acting bronchodilators: two randomised clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fabbri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Izquierdo-Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bundschuh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "374",
            "issn": "",
            "pages": "695--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Roflumilast with long-acting b2-agonists for COPD: influence of exacerbation history",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bateman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goehring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bredenbroker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "553--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Reduction of exacerbations by the PDE4 inhibitor roflumilast: the importance of defining different subsets of patients with COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Rennard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pma",
                    "middle": [],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Goehring",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF219": {
            "ref_id": "b219",
            "title": "Efficacy of oral long-term N-acetylcysteine in chronic bronchopulmonary disease: a metaanalysis of published double-blind, placebo-controlled clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grandjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruffmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leuenberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "209--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "N-Acetylcysteine and exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sutherland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Crapo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bowler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "COPD",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "195--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Mucolytic agents for chronic bronchitis or chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Effect of carbocisteine on acute exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease (PEACE Study): a randomized placebocontrolled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "2013--2031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Effects of N-acetylcysteine on outcomes in chronic obstructive pulmonary disease (Bronchitis Randomized on NAC Cost-Utility Study, BRONCUS): a randomized placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rutten-Van Mm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Dekhuijzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Herwaarden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pellegrion",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "1552--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Prophylactic antibiotic therapy for chronic bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Staykova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Chacko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Review",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD004105"
                ]
            }
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Utilidad de los macr\u00f3lidos como antiinflamatorios en las enfermedades respiratorias",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevilla-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Soy-Muner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler-Porcar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "244--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Long-term erythromycin therapy is associated with decreased chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sapsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Long-term azithromycin therapy in patients with severe COPD and repeated exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Pomares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mont\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Casabon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Int J Chron Obst Respir Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "449--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Azithromycin for prevention of exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Connett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Biley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaburi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jad",
                    "middle": [],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "365",
            "issn": "",
            "pages": "689--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Efficacy of moxifloxacin in the treatment of bronchial colonization in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vil\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Roza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Herv\u00e1s",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1066--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "Pulsed moxifloxacin for the prevention of exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Theron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubinstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Infection in the pathogenesis and course of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murphy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "2355--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Evaluation of withdrawal of maintenance tiotropium in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Briggs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kesten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "1415--1435",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF233": {
            "ref_id": "b233",
            "title": "Effect of discontinuation of inhaled corticosteroids in patients with chronic obstructive pulmonary disease. The COPE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Valk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Monninkhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Del Palen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zielhuis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Herwaarden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Withdrawal of inhaled corticosteroids in individuals with COPD: a systematic review and comment on trial methodology",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nighat J Nadeem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Eldridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "probability and determinants of relapse after discontinuation of inhaled corticosteroids in patients with COPD treated in general practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "Trj",
                    "middle": [],
                    "last": "Schermer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ajc",
                    "middle": [],
                    "last": "Hendriks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chavannes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pnr",
                    "middle": [],
                    "last": "Dekhuijzen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Efm",
                    "middle": [],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Hoogen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Prim Care Respir J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "48--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Sputum inflammation predicts exacerbations after cessation of inhaled corticosteroids in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jjw",
                    "middle": [],
                    "last": "Liesker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bathoorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Postma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vonk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Timens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ham",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerstjens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1853--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Domiciliary oxygen for COPD. Cochrane Database Syst Rev",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cranston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Crockett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Alpers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Report of Medical Research Council Working Party. Long term domiciliary oxygen therapy in chronic hypoxic cor pulmonale complicating chronic bronchitis and emphysema",
            "authors": [],
            "year": 1981,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "681--687",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Continuous of nocturnal oxygen therapy in hypoxemic chronic obstructive lung disease",
            "authors": [],
            "year": 1980,
            "venue": "An Intern Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "391--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "Oxygen therapy in chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Benditt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wise",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharafkhaneh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Proc Am Thorac Soc",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "513--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "Predictors of survival in patients receiving domiciliary oxigen therapy or mechanical ventilation. A 10-year analysis of ANTADIR Observatory",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chailleux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fauroux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bidet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dautzenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Polu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "741--750",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF242": {
            "ref_id": "b242",
            "title": "Effects of hyperoxia on ventilatory limitation during exercise in advanced chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "O&apos;donell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "&apos;arsigny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "892--900",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF243": {
            "ref_id": "b243",
            "title": "International approaches to the prescription of long-term oxygen therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wijkstra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Guyatt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambrosino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Muir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "909--922",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF244": {
            "ref_id": "b244",
            "title": "Atenci\u00f3n integral al paciente con EPOC. Desde la Atenci\u00f3n Primaria a la Especializada. Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica 2010. SEPAR-semFYC",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF245": {
            "ref_id": "b245",
            "title": "Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica de diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF246": {
            "ref_id": "b246",
            "title": "A systematic review of randomized controlled trials examining the short-term benefit of ambulatory oxygen in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Macmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "278--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF247": {
            "ref_id": "b247",
            "title": "Short-term ambulatory oxygen for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF248": {
            "ref_id": "b248",
            "title": "Systematic review of noninvasive positive pressure ventilation in severe stable COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kolodziej",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "293--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF249": {
            "ref_id": "b249",
            "title": "Nocturnal non-invasive nasal ventilation in stable hypercapnic COPD: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcevoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pierce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "561--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF250": {
            "ref_id": "b250",
            "title": "Treatment of respiratory failure in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Budweiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "J\u00f6rres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeifer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J COPD",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "605--623",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF251": {
            "ref_id": "b251",
            "title": "Clinical indications for non-invasive positive pressure ventilation in chronic respiratory failure due to restrictive lung disease, OPD, and nocturnal hypoventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Leger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "A consensus conference report. Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "521--555",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF252": {
            "ref_id": "b252",
            "title": "Nocturnal ventilatory support in COPD. Last review version",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Uptodate",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF253": {
            "ref_id": "b253",
            "title": "European Respiratory Society statement on pulmonary rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Donner",
                    "middle": [],
                    "last": "Cl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1390--413",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF254": {
            "ref_id": "b254",
            "title": "Pulmonary Rehabilitation Guidelines Panel. Pulmonary rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Accp/Aacvpr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Joint ACCP/AACVPR Evidence-Based Guidelines. Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "4--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF255": {
            "ref_id": "b255",
            "title": "Impact of pulmonary rehabilitation on pshychosocial morbidity in patients with severe chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Resqueti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sangenis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "899--904",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF256": {
            "ref_id": "b256",
            "title": "Pulmonary rehabilitation for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lasserson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF257": {
            "ref_id": "b257",
            "title": "Effects of controlled inspiratory muscle training in patients with COPD: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6tters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Tol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwakkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "570--576",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF258": {
            "ref_id": "b258",
            "title": "Standards of care subcommittee on pulmonary rehabilitation",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "827--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF259": {
            "ref_id": "b259",
            "title": "Optimal duration of pulmonary rehabilitation for individuals with chronic obstructive pulmonary disease: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Beauchamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Janaudis-Ferreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brooks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chron Respir Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "129--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF260": {
            "ref_id": "b260",
            "title": "Diagnosis and management of stable chronic obstructive pulmonary disease: a clinical practice guideline update from the American College of Physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Qaseem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wilt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Weinberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hanania",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Molen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "179--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF262": {
            "ref_id": "b262",
            "title": "Optimizing pulmonary rehabilitation in chronic obstructive pulmonary disease--practical issues: a Canadian Thoracic Society Clinical Practice Guideline",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "Canadian Thoracic Society COPD Committee Expert Working Group",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "159--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF263": {
            "ref_id": "b263",
            "title": "Does physical inactivity cause chronic obstructive pulmonary disease?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Polkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Sci",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "565--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF265": {
            "ref_id": "b265",
            "title": "Effectiveness of physical activity advice and prescription by physicians in routine primary care: a cluster randomized trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pepaf Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "169",
            "issn": "",
            "pages": "694--701",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF266": {
            "ref_id": "b266",
            "title": "Exercise interventions for smoking cessation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Ussher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faulkner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "002295",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD002295"
                ]
            }
        },
        "BIBREF267": {
            "ref_id": "b267",
            "title": "Aspectos nutricionales de la patolog\u00eda pulmonar",
            "authors": [
                {
                    "first": "Juan",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Serrano",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e1zaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mesejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Arizmendi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Nutr Clin Med",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "141--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF270": {
            "ref_id": "b270",
            "title": "Atenci\u00f3n primaria: conceptos, organizaci\u00f3n y pr\u00e1ctica cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Zurro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cano",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "991--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF271": {
            "ref_id": "b271",
            "title": "Bullectomy for giant bullae in COPD. Last review version",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF272": {
            "ref_id": "b272",
            "title": "Registry of the Internacional Society for Heart and Lung Transplantation Report-2008",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Christie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aurora",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dobbels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rahmel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Heart Lung Transplant",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "957--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF273": {
            "ref_id": "b273",
            "title": "Lung transplantation for COPD-evidence-based",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahzami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aubert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Swiss Med WKI",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "4--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF274": {
            "ref_id": "b274",
            "title": "Normativa para la selecci\u00f3n de pacientes candidatos a trasplante pulmonar",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF275": {
            "ref_id": "b275",
            "title": "Lung volume reduction surgery in COPD. Uptodate. Last review version",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF276": {
            "ref_id": "b276",
            "title": "Biological lung volume reduction:a new bronchoscopic therapy for advance emphysema",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Waskho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto-Plata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Velez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kenney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Chest",
            "volume": "131",
            "issn": "",
            "pages": "1108--1121",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF277": {
            "ref_id": "b277",
            "title": "Lung volume reduction therapies for advanced emphysema: an update",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Berger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Decamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "407--424",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF278": {
            "ref_id": "b278",
            "title": "Rationale and desing of the National Emphysema Treatment trial (NETT): a prospective randomized trial of lung volumen reduction surgery",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "J Thorac Cardiovasc Surg",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "518--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF279": {
            "ref_id": "b279",
            "title": "A randomized trial comparing lung-volume-reduction surgery with medical therapy for severe emphysema",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "2059--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF280": {
            "ref_id": "b280",
            "title": "Est\u00e1ndares de calidad asistencial en rehabilitaci\u00f3n respiratoria en pacientes con enfermedad pulmonar cr\u00f3nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "G\u00fcell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cejudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Trigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "G\u00e1ldiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolive",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reguerio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF281": {
            "ref_id": "b281",
            "title": "Current best practice in pulmonary rehabilitation for chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Ther Adv Respir Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "22563010"
                ]
            }
        },
        "BIBREF282": {
            "ref_id": "b282",
            "title": "Effect of exacerbation on quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tar",
                    "middle": [],
                    "last": "Seemungal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bestall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jeffries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF283": {
            "ref_id": "b283",
            "title": "Underreporting exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease in a longitudinal cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langsetmo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Platt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ernst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "177",
            "issn": "",
            "pages": "396--401",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF284": {
            "ref_id": "b284",
            "title": "Exacerbations impair quality of life in patients with chronic obstructive pulmonary disease. A two-year follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalaca\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez-Sala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Masa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF285": {
            "ref_id": "b285",
            "title": "Use of plasma biomarkers at exacerbation of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bilello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "867--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF286": {
            "ref_id": "b286",
            "title": "Physiologic changes during symptom recovery from moderate exacerbation of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Voduc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;donnell",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "420--428",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF287": {
            "ref_id": "b287",
            "title": "Inflammatory changes, recovery and recurrence at COPD exacerbation",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hurst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tma",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilkinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sapsford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcllerova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Donaldson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "527--561",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF288": {
            "ref_id": "b288",
            "title": "Severe acute exacerbations and mortality in patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n-Sanchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Salcedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochando",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "925--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF289": {
            "ref_id": "b289",
            "title": "Association of left-heart dysfunction with severe exacerbation of chronic obstructive pulmonary disaase. Diagnostic performance of cardiac biomarkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Quanes-Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nciri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Sellami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Addad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ben",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "990--996",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF290": {
            "ref_id": "b290",
            "title": "Biochemical markers of cardiac dysfunction predict mortality in acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sullivan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mclachlan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "764--772",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF292": {
            "ref_id": "b292",
            "title": "Infections of airway inflammation in chronic obstructive pulmonary disease severe exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bellettato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Braccioni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Romagnoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Casolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Caramori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "1114--1135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF293": {
            "ref_id": "b293",
            "title": "Group of Bacterial Infection in COPD. Relationship between bacterial flora in sputum and functional impairment in patients with acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Espinosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Laso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Study",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "40--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF294": {
            "ref_id": "b294",
            "title": "Antibiotic therapy in exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Anthonisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hershfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Harding",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "196--204",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF295": {
            "ref_id": "b295",
            "title": "Relationship of sputum color to nature and outpatient management of acute exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stockley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "1638--1683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF296": {
            "ref_id": "b296",
            "title": "Bronchoscopic validation of the significance of sputum purulence in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Puig",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "29--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF297": {
            "ref_id": "b297",
            "title": "Procalcitonin-guided antibiotic therapy for chronic obstructive pulmonary disease exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tokmas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "727--762",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF298": {
            "ref_id": "b298",
            "title": "Procalcitonin vs C-reactive protein as predictive markers of response to antibiotic therapy in acute exacerbations of",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schoorl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Snijders",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "COPD. Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "1108--1123",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF299": {
            "ref_id": "b299",
            "title": "Prevalence of pulmonary embolism in acute exacerbation of COPD: a systematic review and metaanalysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rizkallah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Man",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Chest",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "786--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF300": {
            "ref_id": "b300",
            "title": "Gu\u00eda para el diagn\u00f3stico, tratamiento y seguimiento de la tromboembolia pulmonar",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Uresandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Conget",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lobo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "580--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF301": {
            "ref_id": "b301",
            "title": "Management of acute exacerbations of COPD: a summary and appraisal of published evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gelfand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1190--209",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF302": {
            "ref_id": "b302",
            "title": "Bronchodilator delivery in acute airflow obstruction. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ginsburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1736--1780",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF303": {
            "ref_id": "b303",
            "title": "European Respiratory Society Guidelines on the use of nebulizers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Boe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Dennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Driscoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "228--270",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF304": {
            "ref_id": "b304",
            "title": "Effect of formoterol, tiotropium, and their combination in patients with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a pilot study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Verga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Santus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazzola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Centanni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "100",
            "issn": "",
            "pages": "1925--1957",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF305": {
            "ref_id": "b305",
            "title": "Methylxanthines for exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Camargo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF306": {
            "ref_id": "b306",
            "title": "Once daily oral ofloxacin in chronic obstructive pulmonary disease exacerbation requiring mechanical ventilation: a randomised placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nouira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Marghli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Belghith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Besbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Elatrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Abroug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "2020--2025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF307": {
            "ref_id": "b307",
            "title": "Tratamiento antimicrobiano de la agudizaci\u00f3n de EPOC: Documento de Consenso",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mons\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aguar\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B\u00e1rcena",
                    "middle": [],
                    "last": "Caama\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "100--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF308": {
            "ref_id": "b308",
            "title": "Corticosteroid therapy for patients with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Palda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Stanbrook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "2527--2563",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF309": {
            "ref_id": "b309",
            "title": "Systemic corticosteroids for acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF310": {
            "ref_id": "b310",
            "title": "Controlled clinical trial of methylprednisolone in patients with chronic bronchitis and acute respiratory insufficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "753--761",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF311": {
            "ref_id": "b311",
            "title": "Oral corticosteroids in patients admitted to hospital with exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a prospective randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Calverley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "456--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF312": {
            "ref_id": "b312",
            "title": "The role of neublized budesonide in the treatment of exacerbations of COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hacievliyagil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Yetkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gulban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mutly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "In",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "660--667",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF313": {
            "ref_id": "b313",
            "title": "Comparison of nebulized budesonide and oral prednisolone with placebo in the treatment of acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Tonnel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacquemet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haddon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "165",
            "issn": "",
            "pages": "698--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF314": {
            "ref_id": "b314",
            "title": "Profilaxis de la enfermedad trombo\u00e9mb\u00f3lica venosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Grau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Uresandi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calder\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "160--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF315": {
            "ref_id": "b315",
            "title": "Pulmonary rehabilitation following exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Puhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimeno-Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharplatz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Steurer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF316": {
            "ref_id": "b316",
            "title": "Rehabilitation and acute exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burtin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Decramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gosselink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Janssens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Troosters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "702--714",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF317": {
            "ref_id": "b317",
            "title": "Non-invasive positive pressure ventilation to treat respiratory failure resulting from exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: Cochrane systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Lightowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "185--192",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF318": {
            "ref_id": "b318",
            "title": "Home hospitalization of exacerbated chronic obstructive pulmonary disease patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Escarrabill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig-Junoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Farrero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "58--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF319": {
            "ref_id": "b319",
            "title": "Hospital at home for patients with acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease: systematic review of evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wedzicha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF321": {
            "ref_id": "b321",
            "title": "Palliative and end-of-life care for patients with severe COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "796--803",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF322": {
            "ref_id": "b322",
            "title": "Early palliative care for patients with metastatic non-small-cell lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Temel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muzikansky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "733--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF323": {
            "ref_id": "b323",
            "title": "How well do we care for patients with end stage chronic obstructive pulmonary disease (COPD)? A comparison of palliative care and quality of life in COPD and lung cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brophy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Greenstone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1000--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF324": {
            "ref_id": "b324",
            "title": "Comparing three life-limiting diseases: does diagnosis matter or is sick, sick?",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Steinhauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindquist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hays",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Pain Symptom Manage",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "331--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF325": {
            "ref_id": "b325",
            "title": "Understanding breathlessness: crosssectional comparison of symptom burden and palliative care needs in chronic obstructive pulmonary disease and cancer",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bausewein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gysels",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Palliat Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1109--1127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF326": {
            "ref_id": "b326",
            "title": "Qualitative study of pain of patients with chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Heer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "226--260",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF327": {
            "ref_id": "b327",
            "title": "Contemporary issues in refractory dyspnoea in advanced chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Horton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Support Palliat Care",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "56--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF328": {
            "ref_id": "b328",
            "title": "Living and dying with severe chronic obstructive pulmonary disease: multi-perspective longitudinal qualitative study",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinnock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kendall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.d142"
                ]
            }
        },
        "BIBREF329": {
            "ref_id": "b329",
            "title": "Using a prediction of death in the next 12 months as a prompt for referral to palliative care acts to the detriment of patients with heart failure and chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Small",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Palliat Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF330": {
            "ref_id": "b330",
            "title": "Integrating palliative care in severe chronic obstructive lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "COPD",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "207--227",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF331": {
            "ref_id": "b331",
            "title": "Nonpharmacological interventions for breathlessness in advanced stages of malignant and nonmalignant diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bausewein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gysels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Higginson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF332": {
            "ref_id": "b332",
            "title": "A systematic review of the use of opioids in the management of dyspnoea",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "939--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF333": {
            "ref_id": "b333",
            "title": "Randomised, double blind, placebo controlled crossover trial of sustained release morphine for the management of refractory dyspnoea",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Abernethy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Currow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Frith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "523--531",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF334": {
            "ref_id": "b334",
            "title": "Broadley K Tratamiento paliativo con opi\u00e1ceos para la disnea de la enfermedad terminal (Revisi\u00f3n Cochrane traducida)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jpt",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF335": {
            "ref_id": "b335",
            "title": "Factors associated with opioid dispensation for patients with COPD and lung cancer in the last year of life: a retrospective analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rocker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Marciniuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rennie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "99--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF336": {
            "ref_id": "b336",
            "title": "Opioids for palliation of refractory dyspnea in chronic obstructive pulmonary disease patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Varkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "150--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF337": {
            "ref_id": "b337",
            "title": "Benzodiazepinas para el alivio de la disnea en adultos con enfermedades malignas y benignas. En: Biblioteca Cochrane Plus",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Higginson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Update Software Ltd. Disponible en",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF338": {
            "ref_id": "b338",
            "title": "Chronic obstructive pulmonary disease, anxiety, and depression: state of the science",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Putman-Casdorph",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccrone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "34--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF339": {
            "ref_id": "b339",
            "title": "Cuidados paliativos: la familia de la persona enferma",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sociedad Espa\u00f1ola De Cuidados Paliativos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF340": {
            "ref_id": "b340",
            "title": "Recomendaciones sobre la atenci\u00f3n al final de la vida en pacientes con EPOC",
            "authors": [
                {
                    "first": "Separ",
                    "middle": [],
                    "last": "Normativas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF341": {
            "ref_id": "b341",
            "title": "Recommendations for End-of-Life Care in Patients With Chronic Obstructive Pulmonary Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Escarrabill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "297--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF342": {
            "ref_id": "b342",
            "title": "Abordaje desde las t\u00e9cnicas respiratorias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Romero",
                    "middle": [],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jimeno",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yoga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epoc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Medicina Naturista",
            "volume": "I",
            "issn": "",
            "pages": "30--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF343": {
            "ref_id": "b343",
            "title": "Health literacy: report of the Council on Scientific Affairs. Ad Hoc Committee on Health Literacy for the Council on Scientific Affairs",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "334",
            "issn": "",
            "pages": "552--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF344": {
            "ref_id": "b344",
            "title": "Literacy and health outcomes: a systematic review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dewalt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Berkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sheridan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pignone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1228--1267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF345": {
            "ref_id": "b345",
            "title": "Health literacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Selden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zorn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ratzan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF346": {
            "ref_id": "b346",
            "title": "The role of literacy in health and health care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dewalt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pignone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "387--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF347": {
            "ref_id": "b347",
            "title": "Health in the 'hidden population' of people with low literacy. A systematic review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Easton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Entwistle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF348": {
            "ref_id": "b348",
            "title": "Can this patient read and understand written health information?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Powers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Trinh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bosworth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "76--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF349": {
            "ref_id": "b349",
            "title": "Health literacy in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghiassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Partridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Chron Obstruct Pulmon Dis",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "499--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF350": {
            "ref_id": "b350",
            "title": "Health literacy: implications for family medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Fam Med",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "595--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF351": {
            "ref_id": "b351",
            "title": "The health care experience of patients with low literacy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Parikh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Coates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Fam Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "329--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF352": {
            "ref_id": "b352",
            "title": "Health literacy: the gap between physicians and patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Safeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Keenan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "463--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF353": {
            "ref_id": "b353",
            "title": "Systematic review of the chronic care model in chronic obstructive pulmonary disease prevention and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Allan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Cornell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "551--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF354": {
            "ref_id": "b354",
            "title": "Promoting effective self-management programmes to improve COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Palen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "461--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF355": {
            "ref_id": "b355",
            "title": "Helping patients manage their chronic conditions. Oakland: California Healthcare Foundation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodenheimer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Macgregor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharifi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF356": {
            "ref_id": "b356",
            "title": "Relationship, Communication, and Efficiency in the Medical Encounter",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mauksch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dugdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Dodson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1387--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF357": {
            "ref_id": "b357",
            "title": "Spontaneous talking time at start of consultation in outpatient clinic: cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Langewitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Denz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Keller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00fcttimann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6ssmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "682--685",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF358": {
            "ref_id": "b358",
            "title": "Shared decision making. Have we missed the obvious?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hanson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "1368--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF359": {
            "ref_id": "b359",
            "title": "Reduction of hospital utilization in patients with chronic obstructive pulmonary disease: a disease-specific self-management intervention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourbeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Julien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maltais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rouleau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Beaupr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "B\u00e9gin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "585--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF360": {
            "ref_id": "b360",
            "title": "Implementation and outcomes of group medical appointments in an outpatient specialty care clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Vries",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Darling-Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Belanger-Shugart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Am Acad Nurse Pract",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "163--172",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF361": {
            "ref_id": "b361",
            "title": "Group visits for chronic illness care: models, benefits and challenges",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Braksmajer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trilling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Fam Pract Manag",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "37--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF362": {
            "ref_id": "b362",
            "title": "Effects of written action plan adherence on COPD exacerbation recovery",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bischoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sedeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benedetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schermer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "26--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF363": {
            "ref_id": "b363",
            "title": "Universidad de los pacientes",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF365": {
            "ref_id": "b365",
            "title": "Nuevo rol del paciente en el sistema sanitario",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jovell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldonado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blancafort",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "234--241",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF366": {
            "ref_id": "b366",
            "title": "The Expert Patient A New Approach to Chronic Disease Managementfor the 21st Century",
            "authors": [],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF367": {
            "ref_id": "b367",
            "title": "Programa Paciente Experto del Institut Catal\u00e0 de la Salut",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez Mestre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fabrellas",
                    "middle": [],
                    "last": "Padr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Agramunt",
                    "middle": [],
                    "last": "Perell\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Grifell",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Revista de Innovaci\u00f3n Sanitaria y Atenci\u00f3n Integrada",
            "volume": "1",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF368": {
            "ref_id": "b368",
            "title": "Partnerships between expert patients and physicians",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "814--819",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF369": {
            "ref_id": "b369",
            "title": "The Expert Patients Programme online, a 1-year study of an Internet-based self-management programme for people with long-term conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lorig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ritter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dost",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Plant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Chronic Illn",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "247--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF370": {
            "ref_id": "b370",
            "title": "Seguimiento telef\u00f3nico a enfermedades cr\u00f3nicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabrellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chicote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Escribano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ravent\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Revista de Innovaci\u00f3n Sanitaria y Atenci\u00f3n Integrada",
            "volume": "1",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF372": {
            "ref_id": "b372",
            "title": "Use of a smartphone for improved selfmanagement of pulmonary rehabilitation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Medvedev",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Int J Telemed Appl",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "30--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF373": {
            "ref_id": "b373",
            "title": "Telemedicine experience for chronic care in COPD",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Toledo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hernandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "IEEE Transactions on Information Technology in Biomedicine",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "567--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF374": {
            "ref_id": "b374",
            "title": "Impacto de las redes sociales de pacientes en la pr\u00e1ctica asistencial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Torrente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Escarrabill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Revista de Innovaci\u00f3n Sanitaria y Atenci\u00f3n Integrada",
            "volume": "2",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Tendencia temporal en el n\u00famero de fallecimientos por EPOC en Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Algoritmo diagn\u00f3stico de los fenotipos cl\u00ednicos de la EPOC. BC: bronquitis cr\u00f3nica (tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica); FMEA: fenotipo mixto EPOC-asma; L: lateral; PA: postero-anterior; PBD: prueba broncodilatadora.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Esquema de tratamiento del fenotipo agudizador con bronquitis cr\u00f3nica (D). BD-AC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta; BQ: bronquiectasias; IBC: infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica; IPE4: inhibidores de la fosfodiesterasa 4; CAT: COPD Assessment Test; LABA: beta-2 adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n; LAMA: antimuscar\u00ednicos de larga duraci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Dificultades para rellenar formularios o para concertar visitas. \u2022 Dificultades para la comprensi\u00f3n oral: -Dificultades para comprender las lenguas habituales en una sociedad. -Problemas auditivos. \u2022 Seguimiento de instrucciones: -Escasa adhesi\u00f3n a los tratamientos. -Dificultades para seguir instrucciones sobre h\u00e1bitos personales o diet\u00e9ticos. -Dificultades para prepararse ante una prueba o procedimiento. -Olvido de visitas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Adaptada de: Barnes et al 91 y Soriano et al 92 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "):1. \u00bfHa presentado el paciente 2 o m\u00e1s agudizaciones al menos de moderada gravedad (que han requerido tratamiento con corticides",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "> 15% y > 400 ml) Tomada de: Soler-Catalu\u00f1a et al 140 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": ", pero diversos estudios demuestran que las medidas autorreferidas por los pacientes son sencillas, est\u00e1n al alcance deFigura 6 Clasificaci\u00f3n de la EPOC en niveles de gravedad seg\u00fan evaluaci\u00f3n multidimensional.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Figura 7Aproximaci\u00f3n orientativa a la gravedad de la EPOC. CAT: COPD Assessment Test.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Caracter\u00edsticas cl\u00ednico-funcionales tipo de los pacientes incluidos en cada nivel de gravedad de GesEPOC *El perfil cl\u00ednico-funcional es s\u00f3lo orientativo y no sustituye a la clasificaci\u00f3n de gravedad por el \u00edndice BODE/BODEx. CAT: COPD Assessment Test.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "Tabla 10 Est\u00e1ndares de calidad asistencial sobre diagn\u00f3stico de la EPOC Diagn\u00f3stico de EPOC E01 Se considerar\u00e1 EPOC a todo paciente mayor de 35 a\u00f1os que tenga factores de riesgo, como exposici\u00f3n a humo de tabaco (> 10 a\u00f1os-paquete), s\u00edntomas respiratorios y presente una espirometr\u00eda en fase de estabilidad con obstrucci\u00f3n escasamente reversible, definida por un cociente FEV 1 /FVC < 0,70, tras broncodilatador N.\u00ba de pacientes correctamente diagnosticados de EPOC/N.\u00ba total de pacientes etiquetados de EPOC muy grave): BODE: \u2265 7 puntos V (final de vida): BODE \u2265 7 puntos y alguno de los siguientes criterios: \u2022 \u2265 3 hospitalizaciones en el \u00faltimo a\u00f1o \u2022 Disnea de grado 3 o 4 (escala mMRC) \u2022 Bajo nivel de actividad f\u00edsica \u2022 Alta dependencia \u2022 Insuficiencia respiratoria N.\u00ba de pacientes correctamente clasificados/N.\u00ba total de pacientes con EPOC Criterios de remisi\u00f3n E05Los pacientes con nivel de gravedad III, IV o V deber\u00e1n ser evaluados por un especialista en neumolog\u00eda, al menos en una ocasi\u00f3n N.\u00ba de pacientes con nivel de gravedad III-V que son evaluados, al menos en una ocasi\u00f3n, por especialista de neumolog\u00eda/N.\u00ba total de pacientes con EPOC en nivel III, IV o V En todo paciente con EPOC se determinar\u00e1 la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de alfa-1-antitripsina, al menos en una ocasi\u00f3n N.\u00ba de pacientes a los que se les determina la concentraci\u00f3n plasm\u00e1tica de alfa-1-antitripsina, al menos en una ocasi\u00f3n/N.\u00ba total de pacientes con EPOC Exploraciones complementarias adicionales E08 En pacientes con nivel de gravedad \u2265 3, se realizar\u00e1n las siguientes determinaciones, al menos en una ocasi\u00f3n:\u2022 Medici\u00f3n de vol\u00famenes pulmonares est\u00e1ticos \u2022 Capacidad de difusi\u00f3n de mon\u00f3xido de carbono \u2022 Prueba de esfuerzo N.\u00ba de pacientes con EPOC grave-muy grave a los que se les realiza cada una de estas pruebas, al menos en una ocasi\u00f3n/N.\u00ba total de pacientes con EPOC grave-muy grave ECA: est\u00e1ndares de calidad asistencial (Soler-Catalu\u00f1a et al150 ).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "R004En los pacientes con EPOC fumadores y que presentan baja motivaci\u00f3n para dejar de fumar, se sugiere el uso de consejo m\u00e9dico/psicol\u00f3gico acompa\u00f1ado de terapia farmacol\u00f3gica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "Figura 8Esquema de tratamiento del fenotipo no agudizador (A). BD-AC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta; CAT: COPD Assessment Test; LABA: beta-2 adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n; LAMA: antimuscar\u00ednicos de larga duraci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF13": {
            "text": ". Se han descrito tambi\u00e9n casos de dolor en epigastrio, hematemesis, hemorragia gastrointestinal y, en consecuencia, un n\u00famero Esquema de tratamiento del fenotipo mixto EPOC-asma (B). FMEA: fenotipo mixto EPOC-asma. BD-AC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta; CAT: COPD Assessment Test; CsI: corticosteroides inhalados; LABA: beta-2 adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n; LAMA: antimuscar\u00ednicos de larga duraci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "Figura 10Esquema de tratamiento del fenotipo agudizador con enfisema (C). BD-AC: broncodilatadores de acci\u00f3n corta; BQ: bronquiectasias; CAT: COPD Assessment Test; IBC: infecci\u00f3n bronquial cr\u00f3nica; LABA: beta-2 adren\u00e9rgicos de larga duraci\u00f3n; LAMA: antimuscar\u00ednicos de larga duraci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF17": {
            "text": "En pacientes con fenotipo mixto se puede ensayar la reducci\u00f3n de dosis de CI hasta conseguir la m\u00ednima dosis eficaz, al igual que se Figura 12 Ex\u00e1menes complementarios a realizar en el segundo nivel asistencial para la determinaci\u00f3n del fenotipo. BC: bronquitis cr\u00f3nica (tos y expectoraci\u00f3n cr\u00f3nica); FMEA: fenotipo mixto EPOC-asma. DLCO: prueba de transferencia del CO; IgE: Inmunoglobulina E; TC-AR: tomograf\u00eda computerizada de alta resoluci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "Paciente con EPOC estable en reposo y a nivel del mar, respirando aire ambiente PaO 2 < 55 mmHg PaO 2 de 55-60 mmHg con repercusi\u00f3n por hipoxemia Hipertensi\u00f3n arterial pulmonar/cor pulmonale",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Tabla 16Recomendaciones sobre tratamiento de la EPOC estable. Medidas generales",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF22": {
            "text": "Figura 13Evoluci\u00f3n de las agudizaciones de la EPOC.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Sintomatolog\u00eda de la agudizaci\u00f3n:\u2022 La presencia de dos o m\u00e1s agudizaciones previas en el \u00faltimo a\u00f1o es un factor de riesgo de fracaso terap\u00e9utico (fenotipo agudizador).Figura 15Primer paso. Diagn\u00f3stico de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. Criterios para establecer la gravedad de la agudizaci\u00f3n de la EPOC",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Figura 18Tratamiento de la agudizaci\u00f3n seg\u00fan su etiolog\u00eda y gravedad. BD: broncodilatadores.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "Presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (PAS) < 90 o \u2265 200 mmHg. \u2022 Frecuencia card\u00edaca \u2264 40 o \u2265 125 \u2264 lat/min. \u2022 Frecuencia respiratoria \u2264 10 o \u2265 30 respiraciones/min. Se consideran signos vitales alterados en el adulto: \u2022 Piel fr\u00eda y p\u00e1lida, o sudada y caliente, o muy caliente. \u2022 Falta de pulso radial, pulso d\u00e9bil o pulso muy fuerte. \u2022 Pulso muy lento o muy r\u00e1pido. \u2022 Respiraci\u00f3n lenta y profunda, o superficial y r\u00e1pida. \u2022 Somnolencia o confusi\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Ingreso hospitalario en sala de hospitalizaci\u00f3n. La tabla 30 muestra los criterios de ingreso hospitalario. En los casos que finalmente re-Figura 19 Tratamiento hospitalario de la agudizaci\u00f3n grave. BD: broncodilatadores.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": "Figura 20Tratamiento de la agudizaci\u00f3n grave con hipercapnia. *Iniciar la VNI de forma precoz, antes de las 4 h. VNI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva; VMI: ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva.Tabla 30Criterios de ingreso hospitalario en sala de hospitalizaci\u00f3nAusencia de mejor\u00eda tras tratamiento correcto y observaci\u00f3n de 6-12 h PaCO 2 > 50 mmHg en pacientes sin hipercapnia previa Necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva Presencia de complicaciones o comorbilidades graves: \u2022 Neumon\u00eda, siempre que se cumplan los criterios espec\u00edficos de gravedad de la neumon\u00eda que indican ingreso \u2022 Derrame pleural \u2022 Neumot\u00f3rax \u2022 Enfermedad venosa tromboemb\u00f3lica \u2022 Traumatismo tor\u00e1cico con fracturas costales \u2022 Alteraciones cardiovasculares (insuficiencia card\u00edaca, cardiopat\u00eda isqu\u00e9mica, arritmias no controladas) La administraci\u00f3n de broncodilatadores de acci\u00f3n corta no se precisa con una frecuencia inferior a las 4 h El paciente es capaz de caminar por la habitaci\u00f3n El paciente es capaz de comer y dormir sin frecuentes despertares debidos a la disnea Correcto uso de la medicaci\u00f3n por parte del paciente y/o del cuidador Garant\u00eda de la continuidad asistencial",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "Figura 21 Tratamiento hospitalario de la agudizaci\u00f3n grave. BD: broncodilatadores; HBPM: heparinas de bajo peso molecular; RR: rehabilitaci\u00f3n respiratoria; VNI: ventilaci\u00f3n no invasiva; TVP: trombosis venosa profunda. Recomendaci\u00f3n de ejercicio regular. Valorar RR tras hospitalizaci\u00f3n Mantener y ajustar el tratamiento habitual: \u2022 Revisar la t\u00e9cnica inhalatoria del enfermo \u2022 Broncodilatadores de larga duraci\u00f3n de base \u2022 Corticoides inhalados: indicados para pacientes con fenotipo agudizador o mixto \u2022 Inhibidores de fosfodiesterasa 4: indicados para fenotipo agudizador con bronqutis cr\u00f3nica \u2022 Ox\u00edgenoterapia: reajustar seg\u00fan necesidades Antibi\u00f3ticos si se cumplen las indicaciones Corticoides orales: 30-40 mg de prednisolona o equivalente durante 7-10 d\u00edasVentilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva domiciliaria. Considerarla en pacientes con agudizaciones acid\u00f3ticas recurrentes y/o en paciente que asocien hipoventilaci\u00f3n por otras causas (s\u00edndrome de apnea-hipoapnea, obesidad-hipoventilaci\u00f3n, etc.)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "Tabla 33Recomendaciones para la atenci\u00f3n del paciente con agudizaci\u00f3n Informe cl\u00ednico R032 En el informe cl\u00ednico de toda agudizaci\u00f3n de la EPOC debe constar su gravedad y en la medida de lo posible su diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico (p. ej., agudizaci\u00f3n moderada de etiolog\u00eda infecciosa bacteriana) Broncodilatadores R033 Los broncodilatadores de acci\u00f3n corta (agonistas \u03b22 y/o anticolin\u00e9rgicos) se deben utilizar en el tratamiento de las agudizaciones de la EPOCR034En caso de que la respuesta cl\u00ednica fuera insuficiente, deber\u00eda asociarse un agonista \u03b22 de acci\u00f3n corta m\u00e1s un anticolin\u00e9rgico de acci\u00f3n corta duraci\u00f3n Antibi\u00f3ticos R036 Los antibi\u00f3ticos est\u00e1n indicados siempre que, en el contexto de una agudizaci\u00f3n, aparezca un cambio en el color del esputoR041Los corticoides inhalados a dosis altas pueden ser una alternativa en el tratamiento de la agudizaci\u00f3n moderada-grave de la EPOC R042 En pacientes con EPOC que presenten una agudizaci\u00f3n de EPOC se recomienda heparina de bajo peso molecular a dosis moderadas mientras est\u00e9n encamados R043 En pacientes con EPOC que han sufrido una agudizaci\u00f3n, se recomienda iniciar la rehabilitaci\u00f3n respiratoria inmediatamente despu\u00e9s de finalizar el tratamiento de la exacerbaci\u00f3n o en el periodo comprendido en las tres semanas siguientesR044La ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) es el tratamiento de elecci\u00f3n para la insuficiencia respiratoria hiperc\u00e1pnica que cursa con acidosis respiratoria moderada a pesar de tratamiento m\u00e9dico \u00f3ptimo NR: numeraci\u00f3n de las recomendaciones.Referencia de SEPAR-semFyC 6 .Gu\u00eda UETS-La\u00edn Entralgo.Normativa SEPAR TEP 300 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "Tabla 34Est\u00e1ndares de calidad asistencial para la atenci\u00f3n del paciente con agudizaci\u00f3nHistoria cl\u00ednica E22 La historia cl\u00ednica de toda agudizaci\u00f3n deber\u00e1 contener como m\u00ednimo la siguiente informaci\u00f3n: sintomatolog\u00eda (disnea, volumen y coloraci\u00f3n del esputo), historial de agudizaciones previas, comorbilidad, gravedad basal y tratamiento previo N.\u00ba de agudizaciones donde se recoge toda la informaci\u00f3n necesaria/N.\u00ba total de agudizaciones de EPOC Exploraciones complementarias E23 En todos los pacientes que acuden al hospital se realizar las siguientes pruebas: \u2022 Radiograf\u00eda de t\u00f3rax \u2022 Gasometr\u00eda arterial, recogi\u00e9ndose la fracci\u00f3n inspiratoria de ox\u00edgeno a la que se realiza \u2022 Electrocardiograma \u2022 Anal\u00edtica \u2022 Esputo para tinci\u00f3n de Gram y cultivo en pacientes que presentan frecuentes agudizaciones, necesidad de ventilaci\u00f3n asistida y/o fracaso terap\u00e9utico previo N.\u00ba de agudizaciones donde se recoge toda la informaci\u00f3n necesaria/N.\u00ba total de agudizaciones de EPOC Broncodilatadores E24 Durante la agudizaci\u00f3n se potenciar\u00e1 el tratamiento broncodilatador con un agonista \u03b22 de acci\u00f3n corta y/o bromuro de ipratropio N.\u00ba pacientes a los que se les aumenta el tratamiento broncodilatador durante una agudizaci\u00f3n/N.\u00ba total de pacientes con agudizaci\u00f3n de EPOC Antibi\u00f3ticos E25 La antibioterapia es necesaria en las agudizaciones moderadasgraves que presenten, adem\u00e1s de disnea, aumento del volumen de la expectoraci\u00f3n habitual y/o purulencia. En las agudizaciones leves \u00fanicamente se utilizar\u00e1 en presencia de esputo purulento N.\u00ba pacientes a los que se les prescribe antibi\u00f3ticos/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado Corticoides sist\u00e9micos E26 La corticoterapia sist\u00e9mica es de elecci\u00f3n en la agudizaci\u00f3n grave o muy grave de la EPOC Tambi\u00e9n se utilizar\u00e1 en todas las agudizaciones moderadas y en aquellas leves cuya evoluci\u00f3n inicial no es favorable N.\u00ba pacientes a los que se les prescribe antibi\u00f3ticos/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado Ox\u00edgeno E27 En las agudizaciones que cursen con insuficiencia respiratoria, se deber\u00e1 administrar ox\u00edgeno suplementario para conseguir una PaO 2 > 60 mmHg, sin provocar acidosis respiratoria N.\u00ba pacientes que reciben ox\u00edgeno durante una agudizaci\u00f3n/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado E28 En pacientes con hipercapnia inicial y que precisen flujos elevados de ox\u00edgeno ser\u00e1 necesario realizar un control gasom\u00e9trico aproximadamente a los 30 minutos de iniciar el tratamiento N.\u00ba pacientes a los que se les realiza gasometr\u00eda/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado E29 Debe indicarse ventilaci\u00f3n no invasiva en pacientes con acidosis respiratoria (pH < 7,35) a pesar de tratamiento optimizado N.\u00ba pacientes que reciben VNI/N\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado Ventilaci\u00f3n invasiva (VI) E30 La ventilaci\u00f3n invasiva est\u00e1 indicada en los pacientes con acidosis respiratoria (pH < 7,25), deterioro del nivel de conciencia y/o inestabilidad hemodin\u00e1mica N.\u00ba pacientes que reciben VI/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado Seguimiento E31 A todos los pacientes con exacerbaci\u00f3n ambulatoria de la EPOC se les deber\u00e1 hacer un seguimiento dentro de las primeras 72 h N.\u00ba pacientes que reciben VNI/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado E32 Se debe realizar una visita m\u00e9dica a las 2 semanas siguientes al alta hospitalaria N.\u00ba pacientes que reciben VI/N.\u00ba total de pacientes donde est\u00e1 indicado ECA: est\u00e1ndares de calidad asistencial 29 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF37": {
            "text": "Perfil del paciente que puede fallecer en los siguientes 6-12 meses Escasa actividad f\u00edsica Dependencia de otros para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria No se viste cada d\u00eda No puede subir unos pocos escalones sin parar Anda menos de 30 minutos al d\u00eda Consumo de recursos sanitarios Tres o m\u00e1s exacerbaciones graves (visitas a urgencias y/u hospitalizaciones) en el a\u00f1o anterior M\u00e1s de 21 d\u00edas ingresado en el hospital el a\u00f1o anterior Afectaci\u00f3n del estado general Comorbilidades \u00cdndice de masa corporal < 21 Disnea (3-4) en la escala modificada de la MRC Valores \u00edndice BODE entre 7 y 10 FEV 1 < 30% Situaciones personales y sociales Edad avanzada FEV 1 : volumen espiratorio forzado en el primer segundo; MRC: Medical Research Council. Adaptada de J.R. Curtis 321 . Figura 22 Tratamiento paliativo integrado de los pacientes con EPOC y sus familias. T ra ta m ie n to e s p e c \u00edf ic o T ra ta m ie n to p a li a ti v o Diagn\u00f3stico Objetivo prolongar la vida Objetivo preservar la funci\u00f3n Control disnea \u2022 BODE \u2265 7 \u2022 Disnea invalidante (3-4 de la mMRC) \u2022 \u2265 3 hospitalizaciones en \u00faltimo a\u00f1o \u2022 Baja actividad f\u00edsica \u2022 Alta dependencia \u2022 Insuficiencia respiratoria Figura 23 Actitud frente al paciente con EPOC al final de la vida. Nivel de gravedad V. C\u00e1lculo de dosis: Sumar dosis de MLS y de MR del \u00faltimo d\u00eda y administrar el total en dosis cada 12 o 24 h, seg\u00fan presentaci\u00f3n A\u00f1adir dosis de rescate MR/4 h \u2022 V\u00eda sc si los pacientes no pueden tomar morfina vo \u2022 Relaci\u00f3n de equivalencia morfina vo-morfina sc: 3:1 (30 mg vo = 10 mg sc) \u2022 Si necesidad de morfina parenteral continua: infusi\u00f3n sc \u2022 Si disnea muy aguda: v\u00eda parenteral (2,5 mg iv/15 minutos o 5 mg sc/20 minutos, hasta que ceda el episodio) \u2022 No utilizar v\u00edas sublingual y nebulizada para administraci\u00f3n de morfina \u2022 El fentanilo en parches puede ser \u00fatil en el tratamiento de la disnea del paciente terminal Precauciones con la morfina N\u00e1useas y v\u00f3mitos: estar atentos y tratar precozmente si aparecen Estre\u00f1imiento: utilizar tratamiento preventivo desde el comienzo Disnea aguda \u2022 Se puede utilizar fentanilo nebulizado: 25 \u00b5g en 2,5 ml de suero fisiol\u00f3gico/2-3 h \u2022 Si crisis de p\u00e1nico respiratorio: lorazepam: 0,5-1 mg vo o sublingual \u2022 Casos hiperagudos: Midazolam: bolo de 2,5 mg sc C\u00e1lculo de dosis de rescate: Suma de dosis de MLS y MR del \u00faltimo d\u00eda/6 (dosis diarias)/2 (mitad de dosis) Pasar a MLS Subir diariamente 25% la dosis del d\u00eda anterior en cada dosis (1-2 mg/d\u00eda/dosis al principio), hasta conseguir\u2026 C\u00e1lculo de dosis: Sumar dosis de MR del \u00faltimo d\u00eda y administrar el total en dosis cada 12 o 24 h, seg\u00fan presentaci\u00f3n Figura 24 Esquema de tratamiento del paciente con EPOC al final de la vida. iv: intravenosa; MLS: morfina de liberaci\u00f3n sostenida; MR: morfina de liberaci\u00f3n r\u00e1pida; SC: subcut\u00e1nea.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}