{
    "paper_id": "debb33347071c3f7a849539c6bc722cadc3ed39e",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "\u2022 Son enfermedades \"nuevas\" o descubiertas recientemente, y otras \"viejas\" que parec\u00edan controladas, desaparecidas o en fase de desaparici\u00f3n que vuelven a resurgir, dado que han existido en animales o circulando de forma silente entre humanos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Generalmente presentan una elevada incidencia y se ha producido un cambio en la distribuci\u00f3n geogr\u00e1fica de las mismas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mayor\u00eda est\u00e1n provocadas por virus de diferentes familias y g\u00e9neros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Una vez que un virus emerge y causa epidemias o pandemias, suele quedarse de forma permanente en nuestro entorno 1 \u2022 Para el diagn\u00f3stico resulta indispensable valorar antecedentes epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednica sugestiva y pruebas de laboratorio espec\u00edficas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 116,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Generalmente no se dispone de tratamiento espec\u00edfico. Son esenciales unas buenas medidas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Existe una vacuna 100% eficaz frente a la fiebre amarilla, y desde finales de 2015 existe otra contra el dengue autorizada en algunos pa\u00edses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las medidas de prevenci\u00f3n son fundamentales (evitar picaduras de mosquitos, transmisi\u00f3n por contacto y transmisi\u00f3n sexual).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos clave"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica hemorr\u00e1gica causada por el virus de Lassa, de la familia de los Arenavirus. Transmisi\u00f3n al humano a trav\u00e9s de la exposici\u00f3n a orina o heces de ratas infectadas de alimentos o f\u00f3mites, por ingesti\u00f3n de carne de rata y por inhalaci\u00f3n durante la limpieza de las casas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n entre humanos es por contacto directo con sangre, otros fluidos corporales o f\u00f3mites contaminados. Transmisi\u00f3n sexual (casos aislados).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n puede haber transmisi\u00f3n persona-persona en laboratorios u hospitales si no se llevan a cabo las medidas de control de infecci\u00f3n (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "End\u00e9mica en: Ben\u00edn, Ghana, Guinea, Liberia, Mali, Sierra Leona y Nigeria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 21 d\u00edas. El 80% de los casos son asintom\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cuando cursa con cl\u00ednica aparece, de una forma gradual, fiebre, malestar, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea y dolor abdominal y tor\u00e1cico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Si el caso evoluciona hacia la gravedad, se producen hemorragias internas y externas, derrame pleural, convulsiones y coma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El 25% de los supervivientes presenta sordera, de la que el 50% se recuperar\u00e1 en unos 3 meses. Tambi\u00e9n hay alteraciones transitorias de la marcha y alopecia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Mortalidad global del 1%. Mortalidad hasta del 80% en el tercer trimestre de embarazo (materna y fetal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n es necesaria la realizaci\u00f3n de pruebas complementarias (aislamiento, prote\u00edna C reactiva [PCR] y serolog\u00eda). Presenta un enorme peligro biol\u00f3gico (nivel 4 de bioseguridad).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La ribavirina parece ser eficaz en fases precoces de la enfermedad. Es preciso un tratamiento intensivo de soporte. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Medidas higi\u00e9nicas. Medidas de control de infecci\u00f3n en centros sanitarios. Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n por contacto (anexo 1). Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n sexual (anexo 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "No hay datos que avalen profilaxis postexposici\u00f3n con ribavirina. No existe vacuna 1-3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Enfermedad v\u00edrica causada por el virus de la fiebre del Rift (VFVR) del g\u00e9nero Phlebovirus. Transmisi\u00f3n a humanos por contacto directo con sangre o tejidos de animales infectados a trav\u00e9s de soluciones de continuidad en la piel o mucosas. Transmisi\u00f3n por inhalaci\u00f3n de aerosoles durante el sacrificio de animales infectados. Transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de picaduras de mosquitos infectados (Aedes y Culex) y moscas hemat\u00f3fagas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre del valle del Rift"
        },
        {
            "text": "Pendiente la confirmaci\u00f3n de la transmisi\u00f3n por ingesta de leche no pasteurizada o hervida proveniente de animales infectados; hay datos que orientan a ello (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fiebre del valle del Rift"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2 a 6 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Puede haber casos asintom\u00e1ticos. Se distinguen dos formas de presentaci\u00f3n de la enfermedad: leve y grave. Mortalidad global del 1%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Forma leve: cuadro seudogripal, fiebre, dolores osteoarticulares y cefalea. En algunos casos aparece fotofobia y rigidez de nuca, que nos pueden confundir con una meningitis. Habitualmente se resuelve en 4-7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Forma grave: aparecen uno o m\u00e1s de los tres siguientes: que provocan p\u00e9rdida de visi\u00f3n durante 10-12 semanas. En el 50% de los que han presentado afectaci\u00f3n macular queda como secuela ceguera. La mortalidad es rara.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "comenzar la cl\u00ednica. Cursa con cefalea intensa, alucinaciones, confusi\u00f3n, convulsiones, letargo y coma. Mortalidad, baja. Secuelas neurol\u00f3gicas graves y frecuentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "inicio de la enfermedad. Cursa con ictericia y hemorragias internas y externas. Mortalidad del 50% entre el 3. er y 6.\u00ba d\u00eda desde el inicio de los s\u00edntomas. En estos pacientes, el VFVR es detectable durante 10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "De nuevo son precisas las pruebas complementarias para el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n (PCR, serolog\u00eda y aislamiento del virus), que han de realizarse en condiciones de m\u00e1xima contenci\u00f3n biol\u00f3gica dado el peligro que supone (nivel 4 de bioseguridad).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento espec\u00edfico. Proporcionar buenas medidas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de contacto (anexo 1). Prevenci\u00f3n de picaduras de mosquitos (anexo 3). Medidas de control de infecci\u00f3n en centros sanitarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existe una vacuna inactivada para uso humano cuya comercializaci\u00f3n no est\u00e1 autorizada 4,5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El virus Nipah (VNi) se detect\u00f3 por primera vez en un brote de la enfermedad en Nipah, Malasia, en 1998. Es un virus de la familia Paramyxoviridae, g\u00e9nero Henipavirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Nipah"
        },
        {
            "text": "El hu\u00e9sped natural del virus es el murci\u00e9lago de la fruta, familia Pteropodidae, g\u00e9nero Pteropus. La transmisi\u00f3n a humanos se realiza por el contacto directo con secreciones, fluidos o excrementos de murci\u00e9lagos infectados, cerdos infectados o persona-persona (contacto estrecho en la familia). En India se han dado casos de transmisi\u00f3n nosocomial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Nipah"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se ha descrito transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de la savia de la palmera datilera contaminada por excrementos de murci\u00e9lagos de la fruta infectados (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Nipah"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 5-14 d\u00edas tras la exposici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Cursa con una encefalitis: fiebre, cefalea, confusi\u00f3n, desorientaci\u00f3n, estupor, que pueden evolucionar a coma en 24-sentar\u00e1n complicaciones neurol\u00f3gicas graves e insuficiencia respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El cuadro se puede resolver en 3-14 d\u00edas. En el brote de 1998-1999 la mortalidad fue del 40%. Se han notificado casos de reactivaci\u00f3n de la enfermedad meses e incluso a\u00f1os despu\u00e9s (infecci\u00f3n latente).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Pueden quedar secuelas neurol\u00f3gicas como convulsiones o trastornos de la personalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complicaciones"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante pruebas complementarias: aislamiento del virus, serolog\u00eda y PCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe un tratamiento eficaz; solamente proporcionar medidas efectivas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La ribavirina parece ser eficaz in vitro; todav\u00eda no hay conclusiones sobre su uso en humanos. Se ha ensayado un tratamiento con anticuerpos neutralizantes postexposici\u00f3n en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Evitar el contacto con murci\u00e9lagos y cerdos enfermos en \u00e1reas end\u00e9micas. No beber savia cruda de la palma datilera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Medidas de control de infecci\u00f3n en el \u00e1mbito sanitario. Existe una vacuna con la prote\u00edna G del virus Hendra (VHe) que proporciona inmunidad cruzada entre el VHe y el virus Hendra. Esta vacuna ofrece un gran potencial frente a la protecci\u00f3n de Henipavirus para los humanos 6-8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El virus Hendra (VHe) pertenece a la familia Paramyxoviridae, g\u00e9nero Hepanivirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Hendra"
        },
        {
            "text": "Hasta el momento son dos los virus identificados que pertenecen a este g\u00e9nero, el VHe y el VNi. 2013 ha habido 7 casos en humanos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Hendra"
        },
        {
            "text": "El hu\u00e9sped natural del virus es el murci\u00e9lago de la fruta de la familia Pteropodidae, g\u00e9nero Pteropus, y hasta ahora el hu\u00e9sped intermediario ha sido el caballo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Hendra"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n a los humanos se produce por contacto con secreciones, fluidos corporales o excrementos de caballos infectados por el VHe (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Hendra"
        },
        {
            "text": "No hay datos de transmisi\u00f3n persona-persona. Distribuci\u00f3n de Henipavirus en figura 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por virus Hendra"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de entre 9 y 16 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Posteriormente puede aparecer un s\u00edndrome seudogripal leve, infecci\u00f3n respiratoria grave o encefalitis, o ambas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante pruebas complementarias: aislamiento del virus, serolog\u00eda y PCR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe un tratamiento eficaz; solamente proporcionar medidas efectivas de soporte. La ribavirina parece ser eficaz in vitro; todav\u00eda no hay conclusiones sobre su uso en humanos. Se ha ensayado tratamiento con anticuerpos neutralizantes postexposici\u00f3n en animales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Evitar el contacto con caballos infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Si el contacto es estrictamente necesario (veterinarios), utilizar equipo de protecci\u00f3n individual (EPI).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "lia. Parece producir inmunidad cruzada con el VNi 9,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "aves acu\u00e1ticas silvestres son los hu\u00e9spedes naturales del viexisten multitud de combinaciones diferentes de ambas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "rados entre s\u00ed, lo que permite que los virus de diferentes especies, si infectan a la vez a una persona o un animal, se mezclen y creen un nuevo virus (variaci\u00f3n antig\u00e9nica). Si este nuevo virus se propaga con facilidad entre humanos, porque hay poca protecci\u00f3n natural frente a \u00e9l, se desencadena una pandemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "Por todo ello, es fundamental la vigilancia epidemiol\u00f3gica de la gripe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "humanos son H1N1 y H3N2. causar infecci\u00f3n en humanos: virus H5, H7 y H9. Los responsables de la mayor\u00eda de las infecciones en personas han pacidad de causar enfermedades y muerte en pollos en laboratorio se han diferenciado entre altamente pat\u00f3genos Las aves infectadas portan el virus en saliva, mucosas y heces. La transmisi\u00f3n al humano puede ser a trav\u00e9s de inhalaci\u00f3n de aerosoles, por contacto con superficies contaminadas, por contacto directo con aves infectadas y a trav\u00e9s de un hu\u00e9sped intermedio, como puede ser el cerdo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "Se han notificado pocos casos de transmisi\u00f3n personapersona, hasta el momento de forma limitada y no sostenida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "Desde 1997 hasta la actualidad se han notificado casos en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Gripe aviar"
        },
        {
            "text": "Var\u00eda de casos leves a graves. Puede cursar de diferentes formas, solamente con una conjuntivitis, con s\u00edntomas gripales habituales (fiebre, mialgias, odinofagia y tos) que pueden asociar n\u00e1useas, v\u00f3mitos, diarrea y dolor abdominal y en ocasiones s\u00edntomas respiratorios graves (disnea, insuficien-cia respiratoria) por evolucionar a neumon\u00eda v\u00edrica o complicarse con sobreinfecciones bacterianas. Puede conllevar afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica y fallo multiorg\u00e1nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Para obtener el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n son precisas pruebas de laboratorio, generalmente tomando muestras de fosas nasales o garganta de la persona afectada. Se realizar\u00e1n PCR y/o cultivo de virus. El cultivo de virus alto nivel de bioseguridad. Estas pruebas son m\u00e1s precisas si las muestras se recogen al comienzo de la cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n se pueden realizar serolog\u00edas mediante la obtenci\u00f3n de dos muestras de sangre, una tomada la primera semana y una segunda entre 3 y 4 semanas m\u00e1s tarde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "-r\u00eda de los virus son susceptibles a oseltamivir, peramivir y zanamavir, aunque han aparecido algunas resistencias en los asi\u00e1tico. Es fundamental controlar de forma continuada la re--ble en: https://espanol.cdc.gov/enes/flu/avianflu/avian -in-humans.htm).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Evitar las fuentes de exposici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Si es imposible por el trabajo, ya sea con las aves o persopr\u00e1cticas recomendadas para el control de infecciones, como la higiene de manos y el uso de EPI. Vacunar contra la gripe estacional a las personas que tra-manas antes de participar en la respuesta ante el brote.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se pueden utilizar antivirales como profilaxis postexposici\u00f3n con una efectividad entre el 70% y el 90%. Respecto a los viajeros, la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) aconseja evitar granjas de aves, el contacto con animales en mercados de aves vivas, la entrada a instalaciones donde se sacrifiquen aves de corral y el contacto con cualquier superficie que parezca estar contaminada con heces de aves de corral u otros animales. Tambi\u00e9n lavarse las manos frecuentemente con agua y jab\u00f3n y cuidar la higiene de los alimentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La OMS no recomienda restricciones ni en los viajes ni en el comercio 11,12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus son una extensa familia que pueden provo\u00e9s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por coronavirus emergentes altamente pat\u00f3genos: SARS-CoV y MERS-CoV"
        },
        {
            "text": "El s\u00edndrome respiratorio agudo grave es una enfermedad respiratoria v\u00edrica nueva, identificada tras un brote de neu-ficaci\u00f3n de este virus en humanos fue en febrero de 2003",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "Europa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "Desde el 17 de mayo de 2004 no ha habido notificaci\u00f3n de nuevos casos, por lo que se puede considerar interrumpida la cadena de transmisi\u00f3n al haber pasado un tiempo superior a dos periodos de incubaci\u00f3n (20 d\u00edas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "Se transmite persona-persona por inhalaci\u00f3n de aerosoles (menos de 1 metro), contacto directo con secreciones y/o Posible transmisi\u00f3n fecal-oral o por f\u00f3mites contaminados. Presentan mayor riesgo los convivientes, cuidadores y personal sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "No hay evidencia de diseminaci\u00f3n a partir de infectados asintom\u00e1ticos. El riesgo de transmisi\u00f3n comienza al iniciarse los s\u00edntomas respiratorios y es bajo hasta que la enfermedad se agrava. Existen casos superdiseminadores de la enfermedad, altamente infecciosos, asociados a cuadros graves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "Menos del 1% de los viajeros que estuvieron en zonas afectadas durante el brote contrajeron la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "El conocimiento sobre la epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n es muy limitado, por lo que no se puede descartar la posibilidad de reemergencia (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO AGUDO GRAVE"
        },
        {
            "text": "Periodo de incubaci\u00f3n m\u00e1ximo de 10 d\u00edas. no productiva. El 10-20% asocia diarrea. La mayor\u00eda de los casos presentan neumon\u00eda bilateral. El 70-90% presenta cambios en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en los 3-4 d\u00edas del inicio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Un 90% evoluciona hacia la recuperaci\u00f3n en 6-7 d\u00edas. El 10% restante sufre un r\u00e1pido deterioro, presentando un s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo grave (SDR) que precisa ingreso en unidades de cuidados intensivos y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. El 70% de estos presentan diarrea l\u00edquida abundante sin restos patol\u00f3gicos. El mayor riesgo de transmisi\u00f3n es en esta segunda semana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Mortalidad superior al 1% en menores de 25 a\u00f1os, 6% entre 25 y 44 a\u00f1os, 15% entre 45 y 64 a\u00f1os y m\u00e1s del 50% en mayores de 65 a\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El 100% de los casos confirmados por laboratorio mostraron cambios en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (consolidaci\u00f3n desigual, aspecto de vidrio esmerilado, neumot\u00f3rax, neumomediastino, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se debe realizar diagn\u00f3stico diferencial con neumon\u00edas at\u00edpicas y otras neumon\u00edas v\u00edricas. El diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n se realizar\u00e1 mediante PCR, serolog\u00eda y aislamiento del virus. Nivel de bioseguridad 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Seguir el protocolo elaborado por cada comunidad aut\u00f3noma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento espec\u00edfico, solo medidas intensivas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En casos graves se ha utilizado ribavirina con o sin corticosteroides sin eficacia demostrada. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Medidas de control de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n por contacto (anexo 1). Los casos confirmados deben permanecer aislados mientras sean sintom\u00e1ticos, no deben ser dados de alta hasta que se encuentren asintom\u00e1ticos y febriles durante 48 horas, y una vez en su domicilio deben evitar contacto con otras personas durante un m\u00ednimo de 7 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El paciente deber\u00e1 ponerse una mascarilla para reducir la diseminaci\u00f3n respiratoria. No existe vacuna [13] [14] [15] . Respecto a la epidemiolog\u00eda, muchos aspectos no son conocidos. Puede que los murci\u00e9lagos sean reservorios adem\u00e1s de los dromedarios. Se ha encontrado MERS-CoV en secreciones respiratorias de dromedarios, en heces y en leche.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n a personas es a trav\u00e9s de contacto directo o indirecto con dromedarios infectados o sus productos (carne cruda, leche sin hervir, etc.). Puede haber transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de f\u00f3mites, ya que el MERS-CoV puede persistir de forma viable en superficies inertes por lo menos 48 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO DE ORIENTE MEDIO (MERS)"
        },
        {
            "text": "Se han observado pocos casos de transmisi\u00f3n personapersona en el hogar, muchos m\u00e1s en el medio sanitario, debido al fracaso de prevenci\u00f3n y control de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO DE ORIENTE MEDIO (MERS)"
        },
        {
            "text": "No hay datos de transmisi\u00f3n sostenida persona-persona (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "B. S\u00cdNDROME RESPIRATORIO DE ORIENTE MEDIO (MERS)"
        },
        {
            "text": "El periodo de incubaci\u00f3n es de 2-14 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La cl\u00ednica var\u00eda desde casos asintom\u00e1ticos, s\u00edntomas respiratorios leves o una enfermedad grave. Habitualmente aparece fiebre, mialgias, artralgias y cefalea junto a s\u00edntomas respiratorios (rinorrea, odinofagia, tos productiva o no, disnea, etc.). El 33% presenta s\u00edntomas gastrointestinales. Cuando existe afectaci\u00f3n pulmonar suele evolucionar r\u00e1pidamente, ser muy grave y precisar ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Es habitual una imagen radiol\u00f3gica de neumonitis viral (infiltrado intersticial perihiliar) uni o bilateral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Mortalidad global: 35%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "pruebas para obtener el diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n: PCR y serolog\u00eda, adem\u00e1s de realizar diagn\u00f3stico diferencial con otras neumon\u00edas at\u00edpicas y v\u00edricas. Seguir el protocolo elaborado por cada comunidad aut\u00f3noma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "No existe tratamiento espec\u00edfico, solo medidas intensivas de soporte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "No hay evidencias sobre el uso de antivirales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Medidas higi\u00e9nicas (lavarse las manos antes y despu\u00e9s de tocar un animal, evitar contacto con animales enfermos, consumir carne o leche bien cocinada o pasteurizada). Medidas de prevenci\u00f3n y control de infecci\u00f3n en el medio sanitario. No existe vacuna [16] [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La OMS no recomienda imponer restricciones a los viajes ni al comercio, ni cribados. Tambi\u00e9n ha publicado unas recomendaciones espec\u00edficas en caso de peregrinaciones a la Umra y el Haj 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u00c9bola podamos estar actualizados frente a las enfermedades emergentes; por ello, consideramos conveniente familiarizarnos las alertas, as\u00ed como con los protocolos de la Red Nacional de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica. cuidar enfermos en el hogar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "do para atender a los enfermos en el hogar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "medad por el virus del \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "tacto con alguien infectado y tenerlos bajo observaci\u00f3n durante 21 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "carilla m\u00e9dica, gafas, bata de mangas largas y guantes si tienen contacto estrecho con un enfermo de virus \u00c9bola (menos de 1 metro). Utilizar equipo de protecci\u00f3n individual (EPI) 2, 5, 8, 10, 15, 19, [24] [25] [26] [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 180,
                    "end": 182,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 188,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 205,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 210,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Pr\u00e1cticas sexuales seguras seg\u00fan la OMS tem\u00e1tico de preservativos masculinos y femeninos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 2. Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n sexual"
        },
        {
            "text": "La OMS recomienda pr\u00e1cticas sexuales seguras y el uso correcto de preservativos, tanto para la prevenci\u00f3n de la para prevenir la infecci\u00f3n por VIH, otras infecciones de transmisi\u00f3n sexual y los embarazos no deseados 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 2. Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n sexual"
        },
        {
            "text": "zo y vuelvan de zonas donde se sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus deben esperar por lo menos 8 semanas antes de intentarlo si no han presentado s\u00edntomas y 6 meses si el hombre de la pareja los ha presentado o con diagn\u00f3stico de laboratorio confirmado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus del Zika"
        },
        {
            "text": "van de zonas donde se sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus han de tener pr\u00e1cticas sexuales seguras por lo menos mientras dure el embarazo. sepa que hay transmisi\u00f3n local del virus han de adoptar pr\u00e1cticas sexuales seguras al menos en las 8 semanas siguientes al retorno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus del Zika"
        },
        {
            "text": "Si antes o durante este tiempo aparecieran s\u00edntomas, este tiempo se debe prolongar a 6 meses. La OMS no recomienda an\u00e1lisis sistem\u00e1ticos de semen para detectar el virus 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Del virus del Zika"
        },
        {
            "text": "La OMS recomienda que los hombres supervivientes de la enfermedad por el virus del \u00c9bola tengan pr\u00e1cticas sexuales higi\u00e9nicas y seguras durante los 12 meses siguientes al inicio de los s\u00edntomas o hasta que sus muestras de semen den dos veces negativo para el virus del \u00c9bola.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad del virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "Se debe evitar el contacto con fluidos corporales. Se recomienda el lavado con agua y jab\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad del virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "No se recomienda el aislamiento de convalecientes una vez sus muestras de sangre hayan dado negativas para el virus \u00c9bola 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 124,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la enfermedad del virus del \u00c9bola"
        },
        {
            "text": "Est\u00e1 documentada la transmisi\u00f3n sexual a trav\u00e9s de semen infectado hasta 7 semanas despu\u00e9s de la recuperaci\u00f3n cl\u00ednica 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 118,
                    "end": 120,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Marburgo"
        },
        {
            "text": "No hay datos que definan el tiempo durante el que persiste la transmisi\u00f3n sexual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De la fiebre de Lassa"
        },
        {
            "text": "Mosquitos de algod\u00f3n, protegen de la picadura de mosquitos y de los florales, jabones aromatizados, perfumes o aerosoles para el pelo. Se puede tratar la ropa con permetrina al 10-20%. del cuerpo; si se aplica sobre la ropa, el efecto dura m\u00e1s tiempo (existe riesgo de estropear la ropa). El principio activo de los repelentes aleja a los insectos, no los mata. Los m\u00e1s eficaces son aquellos que contienen DEET, IR3535 o icaridin. El DEET es activo frente a picaduras de mosquitos y de garrapatas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 3. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "bios. Tampoco sobre piel sensible, quemada por el sol o erosionada, ni sobre pliegues profundos. Lavar bien las manos despu\u00e9s de aplicarlo. Consultar la duraci\u00f3n del efecto para repetir la aplicaci\u00f3n, sobre todo si se suda de forma profusa (climas c\u00e1protector solar y aplicar unos 30 minutos despu\u00e9s el repelente. Esto puede implicar menor duraci\u00f3n del efecto del protector solar y del repelente, con lo que habr\u00e1 que renovar m\u00e1s frecuentemente las aplicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 3. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "dor de la cama, fij\u00e1ndolas bajo el colch\u00f3n. que no est\u00e9n rotas, que no haya mosquitos atrapados en su interior. Impregnar las mosquiteras con permetrina. Pantallas de protecci\u00f3n en puertas y ventanas. mosquitera, y si se est\u00e1 de viaje, dentro de la maleta antes de cerrarla para la vuelta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 3. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "vaporizadores. mosquitos y otros insectos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 3. Prevenci\u00f3n de picaduras"
        },
        {
            "text": "Ropa de manga larga y pantalones largos por dentro de los calcetines, mejor de color claro para poder ver las garrapatas pegadas a ella. Calzado adecuado (cerrado).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "(DEET).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "gura y en el menor plazo de tiempo posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "beza de la garrapata y la piel de la persona/animal haciendo una tracci\u00f3n firme y mantenida en \u00e1ngulo recto. y tener en cuenta las estaciones del a\u00f1o de m\u00e1s actividad. establos, si no es posible eliminarlas 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Garrapatas"
        },
        {
            "text": "Como informaci\u00f3n hacia la comunidad, hay multitud de carteles informativos. El elaborado por los CDC, disponible en:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 4. Ejemplo de infograf\u00eda"
        },
        {
            "text": ", es un ejemplo de ello. Informa sobre lo que podemos hacer para evitar las picaduras de mosquitos y adem\u00e1s sobre otras medidas para el control de vectores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANEXO 4. Ejemplo de infograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Centro de prensa. Nota descriptiva",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Centro de prensa. Nota descriptiva",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "World Health Organization. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Preparaci\u00f3n y respuesta a emergencias",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Infecci\u00f3n por virus Hen",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Preparaci\u00f3n y respuesta ante emergencias",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. CDC",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "World Health Organization. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Centro de prensa. Nota descriptiva n\u00ba 401",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Grupo de Estudios de Infecci\u00f3n Hospitalaria (G.E.I.H.) de la SEIMC. Recomendaciones SEIMC para el diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de MERS-CoV",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Disponible en: -tual/docs/Procedimien-to-MERS-CoV_11.02.2015_actualizacion2.pdf 20. World Health Organization. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Viajes internacionales y salud. Viajes y el coronavirus causante del s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio (MERS-CoV). Consejos al respecto del MERS-CoV para las peregrinaciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Disponible en: -blica/sanidadExterior/salud/viajesInter/home.htm22. World Health Organization",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Servicios Sociales e Igualdad. La Salud Tambi\u00e9n Viaja. Consejos y normas sanitarias para viajeros internacionales",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "World Health Organization. Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Consejos provisionales sobre la transmisi\u00f3n sexual de la enfermedad por el virus de \u00c9bola",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud. WHO/ OMS. Centro de prensa. Nota descriptiva",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Informe de situaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del riesgo de transmisi\u00f3n de Fiebre Hemorr\u00e1gica de Crimea-Congo (FHCC) en Espa\u00f1a. Septiem--docs/Informe_situa-cion_evaluacion_CrimeaCongo_sep2016.pdf27. European Center for Disease Prevention and Control. ECDC. Ebola and Marburg fever. Factsheet for health professionals",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanidad",
                    "middle": [],
                    "last": "Ministerio De",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Familiar y Comunitaria. Centro de Salud San Inazio. OSI Bilbao-Basurto. Osakidetza. Bilbao. Vizcaya. GdT Infecciosas Osatzen y semFYC. b Medicina Familiar y Comunitaria. CS San Inazio. OSI Bilbao-Basurto. Osakidetza. Bilbao. Vizcaya. GdT Infecciosas Osatzen. *Correo electr\u00f3nico: estitxunaiz@gmail.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Prevenci\u00f3n de transmisi\u00f3n por contacto manipular animales.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ",2 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "TABLA 1. Fiebre de Lassa y fiebre del valle del RiftContacto directo con sangre o tejidos de animales a trav\u00e9s de soluciones de continuidad en la piel o mucosas Inoculaci\u00f3n o inhalaci\u00f3n de aerosoles durante el sacrificio de animales infectados Picaduras de mosquitos infectados (Aedes y Culex) y moscas hemat\u00f3fagas Datos que orientan a infecci\u00f3n tras ingesta de leche no pasteurizada o hervida procedente de animales infectados 10-12 semanas. Ceguera en el 50% de los que han tenido afectaci\u00f3n macular comienzo de los s\u00edntomas. Secuelas neurol\u00f3gicas frecuentes y graves ictericia, hemorragias internas y externas En estos pacientes el virus es detectable en 10 d\u00edas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "TABLA 2. Infecci\u00f3n por virus Nipah y Virus HendraHu\u00e9sped naturalMurci\u00e9lago de la fruta, g\u00e9nero Pteropus Murci\u00e9lago de la fruta, g\u00e9nero Pteropus Transmisi\u00f3n Contacto directo con secreciones, fluidos o excrementos de murci\u00e9lagos, cerdos y personas infectadas En India, transmisi\u00f3n nosocomial Ingesti\u00f3n de savia de palma datilera contaminada con excrementos de murci\u00e9lagos infectados Prevenci\u00f3n Evitar contacto con murci\u00e9lagos y cerdos enfermos en zonas end\u00e9micas No beber savia cruda de palma datilera Medidas de control de infecci\u00f3n Evitar contacto con caballos enfermos Si es estrictamente necesario utilizar EPI Medidas de control de infecci\u00f3n Vacuna para caballos comercializada en Australia que proporciona inmunidad cruzada con VNi EPI: equipo de protecci\u00f3n individual; PCR: prote\u00edna C reactiva.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "El s\u00edndrome respiratorio de Oriente Medio es una enfermedad v\u00edrica, causada por el virus MERS-CoV, aislado por pri-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}