{
    "paper_id": "dedc4700c705e92f673764ae9959fac57f1e2e7b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Agust\u00edn",
                "middle": [],
                "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Complejo Hospitalario Universitario de Toledo",
                    "location": {
                        "settlement": "Toledo"
                    }
                },
                "email": "agustinj@sescam.jccm.es"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "manejo de los aspectos diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticos en la NAC, lo que constituye una de las razones que explican las grandes diferencias en las tasas de ingreso, de consecuci\u00f3n del diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, solicitud de estudios complementarios, la elecci\u00f3n de la pauta antimicrobiana o la diversidad de cuidados aplicados. En este sentido, la implementaci\u00f3n de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica con el uso de las escalas pron\u00f3sticas de gravedad y las nuevas herramientas disponibles en los SUH como lo son los biomarcadores pueden mejorar la atenci\u00f3n del paciente con NAC en los SUH. Por ello, a partir de un grupo multidisciplinar de profesionales de urgencias y especialistas que participan en el proceso asistencial de la NAC, se ha dise\u00f1ado esta gu\u00eda cl\u00ednica con diversas recomendaciones para las decisiones y momentos clave en proceso de atenci\u00f3n del paciente con NAC en Urgencias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: gui\u0301as, neumoni\u0301a adquirida comunidad, servicio de urgencias, diagn\u00f3stico, tratamiento",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Recommendations for the care of patients with community-acquired pneumonia in the Emergency Department",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "The incidence of community-acquired pneumonia (CAP) ranges from 2-15 cases / 1,000 inhabitants / year, being higher in those older than 65 years and in patients with high co-RESUMEN La incidencia de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) oscila entre 2-15 casos/1.000 habitantes/a\u00f1o, siendo m\u00e1s elevada en los mayores de 65 a\u00f1os o en pacientes con comorbilidades. En los servicios de urgencias hospitalarios (SUH) supone hasta el 1,35% de las atenciones. Aproximadamente el 75% de todas las NAC diagnosticadas son atendidas en los SUH. La NAC representa el origen de la mayor\u00eda de sepsis y shock s\u00e9pticos diagnosticados en los SUH, la principal causa de muerte y de ingreso en la unidad de cuidados intensivos (UCI) por enfermedad infecciosa. Se le atribuye una mortalidad global del 10-14% seg\u00fan la edad y factores de riesgo asociados. El 40-60% de las NAC requerir\u00e1n ingreso hospitalario, incluyendo las \u00e1reas de observaci\u00f3n (con rangos muy variables del 22-65% seg\u00fan centros, \u00e9poca del a\u00f1o y caracter\u00edsticas de los pacientes), y de ellos entre el 2-10% ser\u00e1 en la UCI. De todo lo dicho se traduce la importancia que tiene la NAC en los SUH, y tambi\u00e9n del \"impacto de la atenci\u00f3n en urgencias sobre el enfermo con NAC\", al ser el dispositivo donde se toman las decisiones iniciales, pero fundamentales, para la evoluci\u00f3n del proceso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Es conocida la gran variabilidad entre los cl\u00ednicos en el Recomendaciones para la atenci\u00f3n del paciente con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en los Servicios de Urgencias",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Recomendaciones para la atenci\u00f3n del paciente con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en los Servicios de Urgencias A. Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez, et al. Rev Esp Quimioter 2018;31(2): 186-202 187",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Agust\u00edn Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez 1,2,3 Inmaculada Ad\u00e1n Valero 4 Alicia Beteta L\u00f3pez 5 Luis Miguel Cano Mart\u00edn 6 Olga Fern\u00e1ndez Rodr\u00edguez 7 Rafael Rubio D\u00edaz 1 M\u00aa Antonia Sep\u00falveda Berrocal 8 Juan Gonz\u00e1lez del Castillo 3, 9 Francisco Javier Candel Gonz\u00e1lez 3, 10 En nombre del grupo NAC (neumon\u00eda adquirida en la comunidad) del grupo Infecciones en Urgencias-C\u00f3digo Sepsis de la Red de Expertos y Profesionales de Urgencias del SESCAM (Servicio de Salud de Castilla La Mancha) y de INFURG-SEMES (Grupo de trabajo de Infecciones de la Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina de Urgencias y Emergencias).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 208,
                    "end": 210,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Aproximadamente el 75-80% de todas las NAC son atendidas en los SUH [6] . De \u00e9stas, el 40-60% requerir\u00e1n ingreso hospitalario, incluyendo las \u00e1reas de observaci\u00f3n (con rangos muy variables del 22-65% seg\u00fan centros, \u00e9poca del a\u00f1o y caracter\u00edsticas de los pacientes), y de ellos entre el 2-10% ser\u00e1 en la UCI [3, 5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 307,
                    "end": 310,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 311,
                    "end": 313,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "De todo lo dicho se traduce la importancia que tiene la NAC en los SUH, y tambi\u00e9n del \"impacto de la atenci\u00f3n en urgencias sobre el enfermo con NAC\", al ser el dispositivo donde se toman las decisiones iniciales, pero fundamentales, para la evoluci\u00f3n del proceso y la seguridad del paciente [6, 7] . Es conocida la gran variabilidad entre los cl\u00ednicos en el manejo de los aspectos diagn\u00f3stico-terap\u00e9uticos en la NAC [6, 8] , lo que constituye una de las razones que explican las diferencias en las tasas de ingreso (22-61%) desde los SUH, la consecuci\u00f3n del diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, la solicitud de estudios complementarios, la elecci\u00f3n de la pauta antimicrobiana o la diversidad de cuidados aplicados [6, 8, 9] . Por ello, es el modelo de infecci\u00f3n m\u00e1s relevante en los SUH, por lo que determinar correctamente la necesidad de ingreso (el cu\u00e1ndo), la ubicaci\u00f3n (el d\u00f3nde) y la intensidad de cuidados (el c\u00f3mo) va a condicionar el pron\u00f3stico, la mortalidad, la solicitud de pruebas y estudios microbiol\u00f3gicos, la pauta antibi\u00f3tica, la intensidad de observaci\u00f3n cl\u00ednica y la utilizaci\u00f3n de recursos sociosanitarios (as\u00ed como sus costes asociados) [6] . En este sentido, la implementaci\u00f3n de las gu\u00edas de pr\u00e1ctica cl\u00ednica (GPC) [8, 9] con el uso de las escalas pron\u00f3sticas de gravedad (EPG) [6] y las nuevas herramientas disponibles en los SUH como lo son los biomarcadores de respuesta inflamatoria e infecci\u00f3n (BMRII) [10, 11] mejoran la adecuaci\u00f3n del tratamiento y disminuyen los errores de prescripci\u00f3n [12] , de los ingresos, la evoluci\u00f3n, la estancia hospitalaria y la mortalidad [13] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 416,
                    "end": 419,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 420,
                    "end": 422,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 708,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 711,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 714,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1149,
                    "end": 1152,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1229,
                    "end": 1232,
                    "text": "[8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1233,
                    "end": 1235,
                    "text": "9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1292,
                    "end": 1295,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1421,
                    "end": 1425,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1426,
                    "end": 1429,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1509,
                    "end": 1513,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1588,
                    "end": 1592,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "De forma gen\u00e9rica, cuando hablamos de neumon\u00eda lo hacemos de un proceso inflamatorio agudo del par\u00e9nquima pulmonar, provocado por agentes infecciosos, aunque tambi\u00e9n puede ser originado por agentes f\u00edsicos o qu\u00edmicos, bien inhalados o por aspiraci\u00f3n del contenido g\u00e1strico, cuando el nivel de consciencia es bajo o existe alg\u00fan trastorno de la degluci\u00f3n [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En general, el diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico es dif\u00edcil de establecer, incluso cuando se emplean m\u00e9todos complejos e invasivos (solo se consigue identificar la causa en el 30-60% de los casos) [1, 9, 14, 15, [17] [18] [19] . Cuanto m\u00e1s grave es el proceso, m\u00e1s t\u00e9cnicas se emplean y m\u00e1s diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico se logra. Los aislamientos var\u00edan seg\u00fan la gravedad de la NAC, la indicaci\u00f3n morbidity. Around 75% of all CAP diagnosed are treated in the Emergency Department (ED). The CAP represents the main cause for sepsis and septic shock in ED, and the most frequent cause of death and admission to the Intensive Care Unit (ICU) due to infectious disease. Overall mortality is 10-14% according to age and associated risk factors. Forty to 60% of CAP will require hospital admission, including observation units (with very variable ranges from 22-65% according to centers, seasonal of the year and patients\u00b4 characteristics). Between the admissions, 2-10% will be in the ICU. All of previously mentioned reflects the importance of the CAP in the ED, as well as the \"impact of the emergency care on the patient with CAP\", as it is the establishment where the initial, but key decisions, are made and could condition the outcome of the illness.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 194,
                    "end": 196,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 200,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 214,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 215,
                    "end": 219,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "It is known the great variability among physicians in the diagnostic and therapeutic management of CAP, which is one of the reasons that explains the great differences in the admission rates, achievement of the microbiological diagnosis, request for complementary studies, the choice of antimicrobial treatment, or the diversity of applied care. In this sense, the implementation of clinical practice guidelines with the use of the severity scores and the new tools available, such as biomarkers, can improve patient care with CAP in ED. Therefore, a multidisciplinary group of emergency professionals and specialists involved in the care process of CAP has designed a guideline with several recommendations for decisions-making during the key moments in patients with CAP attended in the ED.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Keywords: guidelines, community-acquired pneumonia, emergency department, diagnosis, treatment",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La incidencia de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) oscila entre 2-15 casos/1.000habitantes/a\u00f1o, seg\u00fan el \u00e1rea geogr\u00e1fica y la estaci\u00f3n del a\u00f1o [1, 2] , siendo mayor en pacientes fumadores, en los menores de 5 a\u00f1os y en los mayores de 65 a\u00f1os (hasta 25-35 casos/1.000 hab/a\u00f1o), con comorbilidades, inmunodeprimidos o con h\u00e1bito en\u00f3lico [3] . En los servicios de urgencias hospitalarios (SUH) su diagn\u00f3stico ha aumentado del 0,85% de los pacientes vistos en 2001 al 1,35% en 2011 [3] . De ellos, el 51% de los corresponden a pacientes con \u2265 70 a\u00f1os [3] , subgrupo con un diagn\u00f3stico m\u00e1s dif\u00edcil [4] , mayor gravedad cl\u00ednica y mortalidad a medio-largo plazo [1, 3] . Por ello, seg\u00fan las caracter\u00edsticas de la poblaci\u00f3n atendida en cada SUH y la \u00e9poca del a\u00f1o, pueden existir variaciones significativas en su incidencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 159,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 488,
                    "end": 491,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 557,
                    "end": 560,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 603,
                    "end": 606,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 671,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N Y CONCEPTOS"
        },
        {
            "text": "La NAC representa el origen de la mayor\u00eda de sepsis y shock s\u00e9pticos diagnosticados en los SUH [3] y supone la principal causa de muerte por enfermedad infecciosa en los pa\u00edses occidentales y la primera causa infecciosa (9%) de ingreso en la unidad de cuidados intensivos (UCI) [3, 5] . Se le atribuye una mortalidad global del 10-14% seg\u00fan la edad y factores de riesgo asociados; menor del 1-2% en j\u00f3venes sin comorbilidad, 14% en hospitalizados y alrededor del 25-50% en los ingresados en la unidad de cuidados intensivos (UCI) [1, 2] . de tratamiento ambulatorio o de ingreso hospitalario o en UCI, y los factores del hu\u00e9sped tanto cl\u00ednicos como epidemiol\u00f3gicos [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 95,
                    "end": 98,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 284,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 533,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 536,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 669,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 674,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 675,
                    "end": 679,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N Y CONCEPTOS"
        },
        {
            "text": "De forma global, el agente m\u00e1s frecuente es Streptococcus pneumoniae (30-65%), incluso se estima que hasta en el 30-40% de casos no diagnosticados por m\u00e9todos convencionales la etiolog\u00eda es neumoc\u00f3cica. Por ello y por su morbimortalidad se considera a S. pneumoniae como el \"pat\u00f3geno clave\" [1, 9, 18] . Otros microorganismos habituales son: Mycoplasma pneumoniae, Chlamydophila pneumoniae, Legionella pneumophila, Haemophilus influenzae, virus influenza A, Coxiella burnetii, Chlamydophila psittaci, Staphylococcus aureus y bacilos gramnegativos [1, 9, 14, 15, [17] [18] [19] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 297,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 298,
                    "end": 301,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 551,
                    "end": 553,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 566,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 567,
                    "end": 571,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N Y CONCEPTOS"
        },
        {
            "text": "Es conocido que la estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica de la NAC (que condiciona el destino) se correlaciona con la etiolog\u00eda [18] (tabla 1). \u00c9sta suele ser monomicrobiana excepto en las neumon\u00edas aspirativas (m\u00faltiples microorganismos de la orofaringe) [20, 21] . Hay que tener en cuenta que en el 12-18% de NAC los virus aparecen implicados, y que en el 8-14% se encuentran asociaciones de pat\u00f3genos (\"etiolog\u00eda bacteriana mixta\": la mayor\u00eda S. pneumoniae m\u00e1s M. pneumoniae o C. pneumoniae) [18, 22] . Esto \u00faltimo, junto con la frecuencia de M. pneumoniae (similar o mayor que el propio S. pneumoniae) en los pacientes con tratamiento domiciliario, har\u00e1 necesario que cualquier tratamiento emp\u00edrico oral tenga una cobertura y actividad adecuada para ambos (S. pneumoniae y M. pneumoniae) [1, 14, 18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "21]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 488,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 489,
                    "end": 492,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 784,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 788,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 792,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N Y CONCEPTOS"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, debemos recordar que existen una serie de condicionantes epidemiol\u00f3gicos que predisponen a los pacientes a padecer NAC por determinados pat\u00f3genos [14, 15, [24] [25] (tabla 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 161,
                    "end": 165,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 166,
                    "end": 169,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N Y CONCEPTOS"
        },
        {
            "text": "En una primera valoraci\u00f3n del paciente se realizar\u00e1 una primera estratificaci\u00f3n inicial en funci\u00f3n de la gravedad, evaluando el nivel de consciencia, la situaci\u00f3n respiratoria y la situaci\u00f3n hemodin\u00e1mica del paciente. Para ello, es preciso comprobar los signos vitales y la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno [14, 15, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 296,
                    "end": 300,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 308,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CRITERIOS DE DERIVACI\u00d3N Y EVALUACI\u00d3N HOSPITALARIA DE LA NAC"
        },
        {
            "text": "La tabla 3 recoge algunos de los criterios de derivaci\u00f3n al hospital y de probable ingreso. En el caso de atenci\u00f3n primaria, como no se dispone habitualmente de anal\u00edtica, es importante valorar la gravedad del episodio y decidir el destino m\u00e1s adecuado de tratamiento [16, [27] [28] [29] [30] [31] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 272,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 282,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 292,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 297,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CRITERIOS DE DERIVACI\u00d3N Y EVALUACI\u00d3N HOSPITALARIA DE LA NAC"
        },
        {
            "text": "Pasos a seguir en el SUH ante la sospecha o confirmaci\u00f3n de una NAC [14, 15] ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 72,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 73,
                    "end": 76,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EVALUACI\u00d3N Y DECISIONES A TOMAR"
        },
        {
            "text": "Se valorar\u00e1 el estado general del paciente y su nivel de consciencia, comprobando si existen criterios de sepsis [30, 31] (tabla 3) y reflejando inmediatamente la PA, FC, FR, T\u00aa y Sat O2, as\u00ed como su estado de hidrataci\u00f3n, perfusi\u00f3n perif\u00e9rica y nutrici\u00f3n. A continuaci\u00f3n, se realizar\u00e1 una exploraci\u00f3n f\u00edsica completa y sistem\u00e1tica incidiendo en la auscultaci\u00f3n cardiopulmonar. Debemos buscar signos de gravedad y anotar la existencia de disnea, taquipnea, cianosis, uso de musculatura accesoria, respiraci\u00f3n parad\u00f3jica y edemas [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 113,
                    "end": 117,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 118,
                    "end": 121,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 529,
                    "end": 533,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "En los casos cr\u00edticos se priorizar\u00e1 el soporte ventilatorio y hemodin\u00e1mico necesario, manteniendo permeable la v\u00eda a\u00e9rea e incluso se iniciar\u00e1 la reanimaci\u00f3n cardiopulmonar si es preciso, trasladando al enfermo a la sala de reanimaci\u00f3n [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "La anamnesis se realizar\u00e1 siempre que la situaci\u00f3n cl\u00ednica lo permita. Para llegar a un diagn\u00f3stico de neumon\u00eda se requiere ante todo una anamnesis detallada que permita poner de manifiesto condiciones epidemiol\u00f3gicas o cl\u00ednicas relacionadas con pat\u00f3genos espec\u00edficos (tabla 2) y as\u00ed clasificar al paciente en funci\u00f3n de sus factores pron\u00f3sticos, de riesgo y enferme-proceso y su \"utilidad se reduce a adultos j\u00f3venes sin enfermedades asociadas\" [1, 14, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 449,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 457,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "En el caso de los ancianos, la forma de presentaci\u00f3n puede ser a\u00fan m\u00e1s inespec\u00edfica y es en ellos donde debe elevarse el grado de sospecha: la fiebre puede estar ausente (entre otros factores, muchos toman medicaci\u00f3n con antit\u00e9rmicos o antiinflamatorios), suele faltar la expectoraci\u00f3n e incluso la tos puede ser escasa [32, 33] . No es infrecuente que la cl\u00ednica inicial de una neumon\u00eda en estos enfermos sea el deterioro cognitivo, una ca\u00edda, incontinencia de esf\u00ednteres de comienzo reciente o descompensaci\u00f3n inexplicada de sus patolog\u00edas previas. Adem\u00e1s, la presencia de cardiopat\u00eda, enfermedad cerebrovascular, deterioro cognitivo y broncopat\u00eda cr\u00f3nica son factores de riesgo a\u00f1adidos para determinados tipos de neumon\u00eda como la neumoc\u00f3cica en la poblaci\u00f3n geri\u00e1trica [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 325,
                    "end": 328,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 773,
                    "end": 777,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "Aunque no son espec\u00edficos de la NAC neumoc\u00f3cica, cuando se presentan dos o m\u00e1s de los siguientes criterios aumen-dades asociadas de base [1, 12, 15] . En el interrogatorio se har\u00e1 especial \u00e9nfasis en: edad, situaci\u00f3n basal, tratamientos antibi\u00f3ticos recientes, enfermedades asociadas, fiebre, tos, expectoraci\u00f3n, dolor pleur\u00edtico, sospecha de aspiraci\u00f3n y comorbilidad que precise tratamiento teniendo en cuenta los f\u00e1rmacos que toma en ese momento el paciente. El diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico de NAC se basa en la existencia de una cl\u00ednica de infecci\u00f3n aguda acompa\u00f1ada de un infiltrado pulmonar de reciente aparici\u00f3n en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, no atribuible a otra causa. Ante la dispar presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la NAC se necesita conocer la epidemiolog\u00eda del \u00e1rea geogr\u00e1fica en la que se trabaja [14, 23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 793,
                    "end": 797,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 798,
                    "end": 801,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n a las manifestaciones cl\u00ednicas del cuadro, suelen considerarse cl\u00e1sicamente tres s\u00edndromes en funci\u00f3n de la forma de presentaci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica (tabla 4). Esta diferenciaci\u00f3n entre neumon\u00edas t\u00edpicas y at\u00edpicas no siempre es aceptada por todos los autores ni es cl\u00ednicamente evidente, sobre todo en ancianos y enfermos con comorbilidades, por lo que cada vez es menos determinante en el manejo global del ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ANAMNESIS, EXPLORACI\u00d3N F\u00cdSICA Y MANIFESTACIONES CL\u00cdNICAS"
        },
        {
            "text": "Las exploraciones diagn\u00f3sticas que se le deben practicar a un paciente con sospecha o confirmaci\u00f3n de NAC dependen en gran medida de la gravedad estimada, y, por tanto, de si el manejo va a ser ambulatorio u hospitalario. Tambi\u00e9n podr\u00e1n variar de acuerdo a: la dificultad en orientar cada caso, la presencia o ausencia de complicaciones, la existencia de circunstancias individuales y las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gicas [1, 15, 24, 26] . En el caso de NAC de bajo riesgo con tratamiento domiciliario podr\u00eda iniciarse la administraci\u00f3n de antibi\u00f3ticos sin m\u00e1s pruebas que la radiograf\u00eda en el Centro de Salud [28, 29] . Se debe apelar asimismo al juicio del m\u00e9dico de urgencias para tomar la decisi\u00f3n de cu\u00e1les rea-Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno por pulsioximetr\u00eda < 93% Signos cl\u00ednicos independientes de NAC grave o de alarma:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 440,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 441,
                    "end": 444,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[28,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTUDIOS COMPLEMENTARIOS EN EL SERVICIO DE URGENCIAS"
        },
        {
            "text": "-PAS \u2264 90 mmHg o PAM < 60 mmHg -Frecuencia cardiaca \u2265 120 lpm -Frecuencia respiratoria \u2265 26 rpm Valoraci\u00f3n individual de alto riesgo de morbimortalidad:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTUDIOS COMPLEMENTARIOS EN EL SERVICIO DE URGENCIAS"
        },
        {
            "text": "-Ante la existencia de una puntuaci\u00f3n \u2265 2 en la escala CRB-65 (valorar individualmente CRB-65=1) -Ante la existencia de criterios de sepsis (tanto cl\u00e1sicos a , como por las nuevas definiciones b ) Descompensaci\u00f3n de enfermedades de base Pacientes inmunodeprimidos Paciente embarazada Pacientes con factores de riesgo para pat\u00f3genos resistentes. Sospecha de NAC por aspiraci\u00f3n Antecedentes de ingreso reciente (posible origen nosocomial) Intolerancia oral (incapacidad para la ingesta) Situaciones o problemas para cumplimentar el tratamiento domiciliario (ejemplo: falta de apoyo familiar) Complicaciones radiol\u00f3gicas (afectaci\u00f3n bilobar, bilateral, derrame pleural, cavitaci\u00f3n, etc.) Respuesta cl\u00ednica ausente o insuficiente (tras 48-72 horas de tratamiento correcto).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESTUDIOS COMPLEMENTARIOS EN EL SERVICIO DE URGENCIAS"
        },
        {
            "text": "Criterios a considerar para derivaci\u00f3n al hospital y valoraci\u00f3n en el Servicio de Urgencias del paciente con neumoni\u0301a adquirida en la comunidad Y si est\u00e1n disponibles, valorar individualmente solicitar en el SUH: PCT y proadrenomedulina (proADM), as\u00ed como ant\u00edgeno de neumococo y Legionella en orina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "-A todos los que ingresen y/o cumplan criterios de sepsis (descritos en la tabla 3), adem\u00e1s de los estudios anteriores solicitar: cultivo de esputo, dos hemocultivos y ant\u00edgenos en orina para neumococo y Legionella spp., estudio de coagulaci\u00f3n, lactato, PCT y proADM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Y si se sospecha virus de la gripe y/o est\u00e1 indicado el tratamiento: aspirado nasofar\u00edngeo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "-Si existe derrame pleural significativo, se har\u00e1 tora-lizar. \"Se deben emplear m\u00e1s t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas cuanto m\u00e1s grave es la neumon\u00eda\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Con objeto de unificar el manejo de la NAC en los SUH se recomienda, siempre que exista disponibilidad, solicitar y valorar [1, 14, 15, 35, 36] : Radiografi\u0301a de t\u00f3rax posteroanterior y lateral: debe solicitarse en todos los casos para el diagn\u00f3stico y establecer la extensi\u00f3n y localizaci\u00f3n, as\u00ed como la posible existencia de complicaciones (cavitaci\u00f3n o derrame pleural) y descartar otras enfermedades que pueden cursar con manifestaciones cl\u00ednicas similares. La afectaci\u00f3n bilateral o multilobar o la existencia de derrame son indicadores de gravedad y de ingreso. En ocasiones, si se realiza precozmente al inicio de los s\u00edntomas, puede faltar el infiltrado radiol\u00f3gico que suele aparecer a partir de las 12 horas. Y, por lo tanto, puede ser poco demostrativa en fases iniciales de la neumon\u00eda, como puede ocurrir tambi\u00e9n en casos de deshidrataci\u00f3n, neutropenia e infecci\u00f3n por determinados pat\u00f3genos (P. jiroveci en inmunodeprimidos). No hay un patr\u00f3n radiol\u00f3gico que permita reconocer la etiolog\u00eda (se puede ver condensaci\u00f3n o infiltrado alveolar \u00fanico o m\u00faltiple, con distribuci\u00f3n anat\u00f3mica, segmentaria o lobar, o parcheado o intersticial). En ocasiones el paciente consulta por un dolor tor\u00e1cico de caracter\u00edsticas pleur\u00edticas que resulta desproporcionado a los escasos hallazgos de la radiograf\u00eda; en dichos casos debe prestarse atenci\u00f3n a los senos costofr\u00e9nicos ya que puede tratarse de la fase inicial de un derrame metaneum\u00f3nico. Adem\u00e1s, se deben valorar otros posibles hallazgos como la presencia de adenopat\u00edas hiliares o mediast\u00ednicas o zonas de atelectasia que pueden orientar hacia la presencia de una neoplasia pulmonar subyacente no objetivada hasta el momento. Por \u00faltimo, no debe asumirse que todo infiltrado pulmonar se corresponde con una neumon\u00eda. La resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica suele ser posterior a la cl\u00ednica, pero siempre deberemos indicar la realizaci\u00f3n de una radiograf\u00eda para confirmar su resoluci\u00f3n a partir de la 4\u00aa semana tras finalizar el tratamiento.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 139,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 143,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Hemograma: leucocitosis o leucopenia intensas pueden orientar sobre la gravedad del cuadro; la presencia de anemia o trombopenia pueden servir para valorar la situaci\u00f3n general del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Bioqui\u0301mica b\u00e1sica: la presencia de hiponatremia, insuficiencia renal o hiperglucemia pueden tener valor pron\u00f3stico. La alteraci\u00f3n de la funci\u00f3n hep\u00e1tica puede orientar al pat\u00f3geno causal o influir en la decisi\u00f3n de la pauta de tratamiento elegido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Saturaci\u00f3n de oxi\u0301geno mediante pulsioximetri\u0301a y/o gasometri\u0301a arterial: debe realizarse cuando haya datos de insuficiencia respiratoria en sujetos j\u00f3venes y siempre en pacientes mayores o con patolog\u00edas de base, ya que ser\u00e1 un dato de gran valor para decidir la necesidad de ingreso hospitalario. La gasometr\u00eda tambi\u00e9n ser\u00e1 \u00fatil cuando se sospeche alteraci\u00f3n del equilibrio \u00e1cido-base por retenci\u00f3n de CO2 o existan signos de hipoperfusi\u00f3n tisular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Coagulaci\u00f3n elemental: puede ser \u00fatil en casos seleccionados y obligada en situaci\u00f3n de sepsis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Hemocultivos: se recomienda la extracci\u00f3n de 2 muestras en los pacientes que vayan a ingresar y siempre antes del inicio del tratamiento antibi\u00f3tico (que no debe ser demorado por la obtenci\u00f3n de los cultivos). Resultan \u00fatiles para ajustar el tratamiento e identificar a un subgrupo de pacientes de alto riesgo ya que la bacteriemia se asocia con una mayor mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "An\u00e1lisis del esputo (tinci\u00f3n de Gram y cultivo): en casos seleccionados (reingreso) puede resultar \u00fatil (la presencia de abundantes diplococos gram positivos como especie predominante sugiere el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica); la mayor rentabilidad se obtiene cuando la muestra es de buena calidad (grados IV y V de Murray, con < de 10 c\u00e9l. escamosas y > 25 PMN/campo a 100 aumentos), se toma antes del inicio del tratamiento antibi\u00f3tico y se transporta con rapidez al laboratorio (en menos de 30 minutos). En pacientes graves o con sospecha de microorganismo no habitual o resistente es conveniente su realizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Anti\u0301geno de neumococo en orina es un m\u00e9todo r\u00e1pido y puede ser \u00fatil sobre todo en casos graves. Su sensibilidad en orina directa est\u00e1 en torno al 66% y del 75-85% cuando existe bacteriemia, mientras que la especificidad es > 95%. El resultado se puede obtener en poco tiempo (15 minutos). Algunas limitaciones incluyen la posibilidad de falsos positivos en casos de colonizaci\u00f3n por neumococo o infecciones por otras especies de Streptococcus spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Anti\u0301geno de Legionella en orina debe solicitarse sobre todo en casos graves y epidemiol\u00f3gicamente posibles; normalmente tras comprobar la negatividad del ant\u00edgeno de neumococo. Debe tenerse en cuenta que s\u00f3lo detecta serogrupos del tipo 1 (responsable de >90% de casos en humanos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "Debemos tener en cuenta que la positividad de la antigenuria puede durar semanas o meses tras una neumon\u00eda (por lo que habr\u00e1 que valorar esta cuesti\u00f3n si surge un nuevo episodio en un paciente previamente diagnosticado de NAC por S. pneumoniae o Legionella serotipo 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 3"
        },
        {
            "text": "muestras para serolog\u00edas (primera muestra) y otras t\u00e9cnicas como tinci\u00f3n de Ziehl-Neelsen, cultivo de micobacterias, t\u00e9cnicas moleculares, cultivo para hongos, tinci\u00f3n de Giemsa o de Kinyoun, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio antig\u00e9nico de la gripe en periodo estacional"
        },
        {
            "text": "Ver utilidades e indicaciones de las exploraciones complementarias en la tabla 5. SUH en la NAC, su elevaci\u00f3n nos indica un estado de hipoperfusi\u00f3n tisular (que puede estar asociado a distintas etiolog\u00edas, no solo la infecci\u00f3n bacteriana grave) que debe correlacionarse con la acidosis comprobada en la gasometr\u00eda [35, 41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 322,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estudio antig\u00e9nico de la gripe en periodo estacional"
        },
        {
            "text": "La valoraci\u00f3n de la gravedad o valoraci\u00f3n pron\u00f3stica es una herramienta fundamental en el SUH para estimar tanto la intensidad de tratamiento que necesita el paciente con NAC, como la decisi\u00f3n de destino adecuado para el paciente (alta, ingreso en observaci\u00f3n-UCE, planta o UCI) [6] . Inicialmente, la mayor\u00eda de las EPG surgieron con la idea de convertirse en reglas cl\u00ednicas que pretend\u00edan estratificar a los pacientes en grupos de riesgo en relaci\u00f3n con la mortalidad observada a los 30 d\u00edas, considerando distintos factores pron\u00f3sticos relacionados con la morbimortalidad como son los dependientes del La accesibilidad y rapidez para determinar BMRII en muchos SUH hacen que estos se postulen como criterios a\u00f1adidos a las EPG y a la exploraci\u00f3n cl\u00ednica para valorar la gravedad y mejorar la toma de decisiones al predecir el diagn\u00f3stico de NAC bacteriana [34, 35] , bacteriemia [38, 39] , as\u00ed como para decidir el lugar apropiado para el tratamiento [9] . De hecho, hoy en d\u00eda se considera la combinaci\u00f3n de EPG y BMRII como la mejor estrategia para la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica y predicci\u00f3n de mortalidad en el paciente con NAC [35] . En la tabla 6 se muestran las recomendaciones y utilidades para su uso. La PCT s\u00e9rica es un marcador de infecci\u00f3n bacteriana m\u00e1s espec\u00edfico que la prote\u00edna C reactiva (PCR). Las concentraciones de PCT aumentan a las 4 horas del inicio de una infecci\u00f3n bacteriana y no en la inflamaci\u00f3n o en la infecci\u00f3n v\u00edrica. As\u00ed, puede ser \u00fatil para el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n bacteriana en la NAC [35] . Pero, se debe considerar que un valor \u00fanico de PCT, sobre todo en fases precoces, podr\u00eda ser negativo. La seriaci\u00f3n de la PCT ofrece mayor capacidad diagn\u00f3stica [34] . En cuanto a la proADM se trata de un gran predictor de mortalidad a los 28-30 d\u00edas, de forma que se est\u00e1 utilizando en combinaci\u00f3n con las escalas pron\u00f3sticas y la PCT para confirmar la implicaci\u00f3n bacteriana y decidir el ingreso del paciente [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "[34,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 868,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 887,
                    "text": "[38,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 888,
                    "end": 891,
                    "text": "39]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 958,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1134,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1523,
                    "end": 1527,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 1691,
                    "end": 1695,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1945,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VALORACI\u00d3N PRON\u00d3STICA Y DECISI\u00d3N DE DESTINO DEL PACIENTE (ALTA O INGRESO EN OBSERVACI\u00d3N, PLANTA O MEDICINA INTENSIVA) VALORACI\u00d3N PRON\u00d3STICA Y DE GRAVEDAD DEL PACIENTE CON NAC"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n al lactato como marcador de gravedad en el Hoy en d\u00eda, el evitar al m\u00e1ximo tanto los ingresos innecesarios como las altas improcedentes, reto nada f\u00e1cil en los casos dudosos, constituye un objetivo irrenunciable (el 38-62% de los pacientes con NAC de bajo riesgo son ingresados y se decide tratamiento ambulatorio en el 3-13% de las NAC de alto riesgo) [6] . Por ello, es indispensable individualizar cada caso valorando en su justa medida, como una ayuda complementaria, las EPG, los criterios y circunstancias adicionales (derrame pleural, cavitaci\u00f3n, afectaci\u00f3n multilobar, inestabilidad hemodin\u00e1mica, sepsis, hiperlactacidemia, etc.) y considerar, adem\u00e1s, los aspectos epidemiol\u00f3gicos, personales y condicionamientos sociales de cada paciente que pueden impedir un tratamiento domiciliario (intolerancia oral, hipoxemia, soporte familiar, comorbilidades, h\u00e1bitos t\u00f3xicos, alteraciones psiqui\u00e1tricas, etc.) [6, 14, 15] . Todo ello valorando los recursos asistenciales disponibles por cada centro. El juicio cl\u00ednico solo, es impreciso e insuficiente, pero las EPG tienen grandes limitaciones y s\u00f3lo son herramientas de ayuda para tomar la decisi\u00f3n de ingresar o dar de alta al paciente con NAC [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 925,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 926,
                    "end": 929,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 930,
                    "end": 933,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1212,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "VALORACI\u00d3N PRON\u00d3STICA Y DECISI\u00d3N DE DESTINO DEL PACIENTE (ALTA O INGRESO EN OBSERVACI\u00d3N, PLANTA O MEDICINA INTENSIVA) VALORACI\u00d3N PRON\u00d3STICA Y DE GRAVEDAD DEL PACIENTE CON NAC"
        },
        {
            "text": "Aunque existen m\u00faltiples EPG, las escalas de Fine o Pneumonia Severity Index (PSI) [42] y la CURB-65 [43] son las m\u00e1s validadas y recomendadas, y se ha demostrado que poseen una capacidad similar para reconocer a los pacientes con riesgo de fallecer a los 30 d\u00edas [6] . Aunque, en la actualidad, la EPG conocida como SCAP (Severity Community Acquired Pneumonia) o \"PS-CURXO80\" [44] , est\u00e1 siendo utilizada con mayor frecuencia por la clasificaci\u00f3n de riesgo que realiza y por predecir paciente (edad, enfermedades asociadas, aspectos epidemiol\u00f3gicos, etc.) o los dependientes del proceso (hallazgos cl\u00ednicos, anal\u00edticos y radiol\u00f3gicos) [6, 27] . Estas tienen el objetivo de determinar con seguridad qu\u00e9 pacientes pueden ser tratados en su domicilio. Y una vez que se decide o no la necesidad de ingreso, se deben estimar otros aspectos como la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, de reingreso a los 30 d\u00edas, la necesidad de reconocer a los pacientes que precisan vigilancia en una UCI al tratarse de una NAC grave (NACG) o de riesgo [6, 27] . gravedad, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) y posible evoluci\u00f3n a shock s\u00e9ptico e ingreso en UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 101,
                    "end": 105,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 377,
                    "end": 381,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 639,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 640,
                    "end": 643,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1035,
                    "end": 1038,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1042,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ESCALAS PRON\u00d3STICAS DE GRAVEDAD"
        },
        {
            "text": "El Pneumonia Severity Index (PSI) o \u00edndice de severidad de la neumon\u00eda elaborado por Fine et al. combina 20 variables demogr\u00e1ficas, de morbilidad, hallazgos exploratorios, de laboratorio y radiol\u00f3gicos definiendo 5 clases de riesgo (figura 1) en relaci\u00f3n con la mortalidad a los 30 d\u00edas [42] . En funci\u00f3n de la clase de riesgo asignada, recomienda tratamiento ambulatorio en los grupos I-II, observaci\u00f3n en el SUH o en la UCE en la clase III, e ingreso hospitalario en las clases IV-V. El PSI identifica bien el bajo riesgo de mortalidad en las clases I-III y nos ayuda a decidir \"el alta\", pero puede infraestimar la gravedad, sobre todo en j\u00f3venes con hipoxia, y no valora criterios y circunstancias adicionales que deben ser tenidas en cuenta [2, 6, 8, 9, 14] . De ah\u00ed que surgiera el concepto de \"Escala de Fine o PSI modificado (PSIm)\" [6] , como una actualizaci\u00f3n necesaria del cl\u00e1sico PSI, que indica el ingreso de los pacientes de bajo riesgo (I-III) que presentan insuficiencia respiratoria (PaO 2 <60 mmHg) o concentraciones de PCT > 1 ng/ml (al menos en observaci\u00f3n) o bien alguno de los criterios adicionales se\u00f1alados en la tabla 7. De esta forma, se salvan la mayor\u00eda de las limitaciones y debilidades de la escala PSI. El 16-27% de los pacientes ingresados en UCI por NAC son clasificados inicialmente con un PSI I-III y en ellos el motivo de ingreso m\u00e1s frecuente es por insuficiencia respiratoria (PaO2<60 mmHg y/o Sat O2<90%). La utilizaci\u00f3n del PSIm en los SUH mejora la adecuaci\u00f3n de los ingresos [6] [7] [8] [9] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 287,
                    "end": 291,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 746,
                    "end": 749,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 752,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 755,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 758,
                    "text": "9,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 762,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 841,
                    "end": 844,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1517,
                    "end": 1520,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1521,
                    "end": 1524,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1525,
                    "end": 1528,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1529,
                    "end": 1532,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "Por lo tanto, adem\u00e1s de los factores se\u00f1alados en las EPG comentadas, que confieren una valoraci\u00f3n puntual y est\u00e1tica de la NAC, y los dependientes del propio estado funcional del paciente, se deben tener en cuenta otros criterios adicionales independientes y din\u00e1micos, como lo es la propia infecci\u00f3n y la respuesta inflamatoria sist\u00e9mica, que influyen y determinan el pron\u00f3stico en las primeras horas de estancia del paciente en el SUH [2, 6, 34] . Entre estos se encuentran: la estimaci\u00f3n de la probabilidad de bacteriemia, la existencia de sepsis o shock s\u00e9ptico como estad\u00edos de un proceso din\u00e1mico, y la inclusi\u00f3n de los BMRII para colaborar en la decisi\u00f3n de ingreso y/o ubicaci\u00f3n m\u00e1s adecuada [6, 14, 35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 438,
                    "end": 441,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 701,
                    "end": 704,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 705,
                    "end": 708,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 709,
                    "end": 712,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "La situaci\u00f3n cl\u00ednica del paciente con NAC, de acuerdo con los criterios de sepsis y shock s\u00e9ptico es esencial [30, 31] , y determina que el paciente debe ser valorado de nuevo tras unas horas (8-12-24) , y, por lo tanto, al menos, permanecer en observaci\u00f3n del SUH o en la UCE [6] . Adem\u00e1s, la frecuencia de bacteriemia aumenta con la gravedad del cuadro cl\u00ednico (17-31% en sepsis y 30-45% en el shock s\u00e9ptico) [45] . Aunque todos los signos vitales se han asociado como predictores individuales de mortalidad [(FR \u2265 26 rpm, FC \u2265120 lpm, T\u00aa >38,3\u00baC y PAS \u2264 90 mmHg]. La PAS es el mejor marcador, como signo hemodin\u00e1mico, predictor independiente de mortalidad a los 30 d\u00edas y de necesidad de VM y/o soporte con agentes inotr\u00f3picos [36, 44] . Es importante recordar que es necesario una b\u00fasqueda constante de indicios cl\u00ednicos previos a la hipotensi\u00f3n para identificar al paciente grave, ya que si bien la PAS es un buen marcador pron\u00f3stico, no lo es precoz de shock [46] . De hecho, los nuevos criterios de sepsis (SOFA) no son suficientes en los pacientes que clasifican con bajo riesgo para pronosticar una mala evoluci\u00f3n [47] , lo que si pueden adelantar los BMRII [35] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 114,
                    "text": "[30,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 115,
                    "end": 118,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 201,
                    "text": "(8-12-24)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 277,
                    "end": 280,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 411,
                    "end": 415,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 734,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 738,
                    "text": "44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 965,
                    "end": 969,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1123,
                    "end": 1127,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 1167,
                    "end": 1171,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "Por su parte, la British Thoracic Society (BTS) confeccion\u00f3 la escala CURB-65 [43] , acr\u00f3nimo de confusi\u00f3n, urea >44 mg/ dl, FR \u226530 rpm, PAS < 90 mmHg o PAD \u2264 60 mmHg y edad \u2265 65 a\u00f1os (tabla 8), definiendo 6 grupos de riesgo. Detecta mejor a los pacientes de alto riesgo (clases 3-5) que deber\u00edan ser ingresados, pero tambi\u00e9n presenta grandes limitaciones, entre las que se encuentran el poder sobreestimar e indicar el ingreso en muchos de los mayores de 65 a\u00f1os por el criterio de la edad, que no debe ser \u00fanico indicador del ingreso en la actualidad, y tampoco valora la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno o la PaO2 [6] . La valoraci\u00f3n de la \"confusi\u00f3n\" se puede realizar con un cuestionario de diez preguntas o de forma sencilla valorando la aparici\u00f3n de desorientaci\u00f3n en tiempo, espacio o persona. El c\u00e1lculo se hace sumando 1 punto por cada variable presente con un rango entre 0-5 puntos [43] . En Atenci\u00f3n Primaria se recomienda la escala CRB-65 [1, 6, 29] , acr\u00f3nimo de confusi\u00f3n, FR \u2265 30 rpm, PAS < 90 mmHg o PAD \u2264 60 mmHg y edad \u2265 65 a\u00f1os, de forma que se indicar\u00eda el ingreso (por tanto la derivaci\u00f3n hospitalaria como se se\u00f1al\u00f3 previamente) con \u2265 2 criterios. En los casos con CRB-65 =1 se deber\u00eda valorar de forma individual (y tener en cuenta la existencia de criterios o situaciones incluidas en las tablas 3 y 7) [6, 28, 29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 78,
                    "end": 82,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 606,
                    "end": 609,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 883,
                    "end": 887,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 942,
                    "end": 945,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 946,
                    "end": 948,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 949,
                    "end": 952,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1318,
                    "end": 1321,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1325,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1329,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, debe hacerse una valoraci\u00f3n individual en cada caso por el m\u00e9dico de urgencias, y es por ello por lo que la mayor\u00eda de las gu\u00edas recomiendan seguir 3 pasos para decidir el ingreso o el tratamiento domiciliario de la NAC [1,6]:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "1.-Valorar posibles condicionantes que dificulten o comprometan la asistencia domiciliaria (problemas sociales o psiqui\u00e1tricos que hagan sospechar mala cumplimentaci\u00f3n del tratamiento o intolerancia al tratamiento oral o la insuficiencia respiratoria) y los llamados criterios adicionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "2.-Una vez valorado lo anterior evaluar el riesgo en las escalas pron\u00f3sticas PSIm o CURB-65.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "3.-Por \u00faltimo se debe aplicar una juiciosa valoraci\u00f3n cl\u00ednica con todos los elementos disponibles incluyendo las caracte-r\u00edsticas y posibilidades de cada hospital (existencia o no de observaci\u00f3n, UCE, consultas, hospital de d\u00eda, etc.), optando en casos dudosos por la decisi\u00f3n m\u00e1s segura para el paciente. Los casos de pacientes con NAC que cumplan criterios de sepsis deber\u00edan, al menos, permanecer en observaci\u00f3n para ver su evoluci\u00f3n inmediata [6, 26, 30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 450,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 454,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 458,
                    "text": "30]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os han surgido otras EPG. Entre ellas destaca la conocida como SCAP (Severity Community Acquired Pneumonia) o \"PS-CURXO80\" [44] que contiene 2 variables mayores y 6 menores (figura 2) y que ya es utilizada en m\u00faltiples centros y recomendada por muchos expertos. Esto es as\u00ed porque adem\u00e1s de pronosticar la mortalidad como lo hace el PSI y la CURB-65, ha sido validada y es capaz de predecir la necesidad de VM y la evoluci\u00f3n a shock s\u00e9ptico [6] . La escala SCAP define una NAC como grave (NACG) si el paciente presenta al menos un criterio mayor o dos menores [44] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 581,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 7 Criterios adicionales y factores de riesgo que condicionan el ingreso de los pacientes con PSI I-III"
        },
        {
            "text": "Es muy importante identificar precozmente a los pacientes m\u00e1s graves y aquellos cuyo estado puede empeorar r\u00e1pidamente en el SUH a fin de decidir si deben ser tratados en la UCI. Pero, \u00bfqu\u00e9 se entiende por NACG? Se denomina as\u00ed a los casos propensos a tener peor evoluci\u00f3n y/o complicaciones, con inestabilidad hemodin\u00e1mica y/o respiratoria, que requieren gran vigilancia y continuos cuidados sanitarios o mayor requerimiento de intervenciones (que solo se ofrecen en una UCI) y una mayor probabilidad de fallecer [6, 48] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 514,
                    "end": 517,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "48]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC GRAVE (NACG) Y LA DECISI\u00d3N DE INGRESO EN MEDICINA INTENSIVA"
        },
        {
            "text": "Si tanto el PSIm como el CURB-65 son \u00fatiles para valorar el riesgo de muerte, ninguna de ellas fue dise\u00f1ada para evaluar la necesidad de ingreso en la UCI [6, 16] . Por contra, los criterios de gravedad ATS/IDSA (American Thoracic Society-Infectious Diseases Society of America) de 2007 [2] , as\u00ed como la escala SCAP [44] , s\u00ed son apropiados para identificar a los candidatos a precisar soporte inotr\u00f3pico y/o ventilatorio y/o ingreso en la UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 158,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "16]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC GRAVE (NACG) Y LA DECISI\u00d3N DE INGRESO EN MEDICINA INTENSIVA"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, la mayor\u00eda de las Sociedades Cient\u00edficas recomiendan los criterios ATS/IDSA de 2007 de ingreso en UCI en la NACG [1, 2] , (tabla 9) que con un criterio mayor (necesidad de VM invasiva o existencia de shock s\u00e9ptico con vasopresores) o con tres menores, indica el ingreso en UCI. Los criterios mayores son obvios, los menores se han validado recientemente. Adem\u00e1s la propia ATS/IDSA nos recuerda que hay otros criterios a considerar individualmente como \"menores\" como son la hipoglucemia (en no diab\u00e9ticos), hiperglucemia, hiponatremia, acidosis metab\u00f3lica e hiperlactacidemia (lactato >3 mmol/L o >27 mg/dl) e incluso se se\u00f1ala la ingesti\u00f3n aguda de alcohol y el delirium tremens [2] . El motivo de ingreso en la UCI es en un 60% por insuficiencia respiratoria aguda y en un 28% por inestabilidad hemodin\u00e1mica con una mortalidad global del 32%. Los criterios ATS/IDSA-2007 identifican casi el 90% de los pacientes que requieren ingreso en UCI (68% por los criterios mayores y el 21% por criterios menores) [49] . Otras escalas han intentado mejorar el poder predictivo de la ATS/IDSA 2007 de necesidad de ingreso en UCI, como APA-CHE, PIRO-NAC, etc., pero \u00e9sta sigue siendo la recomendada por la sensibilidad (71%) y especificidad (88%) de los criterios menores (los mayores son claros) [6, 49] , aunque estos est\u00e1n en revisi\u00f3n por los expertos de la ATS/IDSA, ya que podr\u00edan sobreestimar la necesidad de ingreso en UCI y est\u00e1 en discusi\u00f3n la pr\u00f3xima inclusi\u00f3n de otros criterios menores ya comentados [24] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 137,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 701,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1028,
                    "text": "[49]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1305,
                    "end": 1308,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1312,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 1520,
                    "end": 1524,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "NAC GRAVE (NACG) Y LA DECISI\u00d3N DE INGRESO EN MEDICINA INTENSIVA"
        },
        {
            "text": "La dificultad en el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico hace que en la mayor\u00eda de las ocasiones se indique un tratamiento emp\u00edrico, salvo cuando podemos confirmar un diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico desde el SUH, lo que nos permite instaurar un tratamiento dirigido. Las recomendaciones terap\u00e9uticas se establecen en general seg\u00fan clasificaci\u00f3n del PSI y el destino del paciente decidido [15, [50] [51] [52] [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 369,
                    "end": 373,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 383,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 384,
                    "end": 388,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Independientemente de la pauta y los antimicrobianos indicados, las primeras dosis adecuadas de antibi\u00f3tico deber\u00e1n administrarse siempre lo m\u00e1s precozmente posible en el propio SUH (de forma inmediata si existe sepsis o shock s\u00e9ptico), lo que disminuye la estancia hospitalaria y la mortalidad tanto en pacientes leves como en los que se presentan con sepsis o con shock s\u00e9ptico [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "La tabla 10 muestra las recomendaciones de tratamiento emp\u00edrico v\u00eda oral (vo) o intravenoso (iv) seg\u00fan el destino del paciente. Esta tabla ser\u00e1 aplicable para la mayor\u00eda de los casos de NAC que atendamos en los SUH [1, 14, 15, [50] [51] [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 215,
                    "end": 218,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 219,
                    "end": 222,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 241,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "La tabla 11 muestra las recomendaciones de tratamiento en situaciones especiales [1, 4, 21, [50] [51] [52] [53] [54] [55] [56] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 84,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 85,
                    "end": 87,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 88,
                    "end": 91,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 92,
                    "end": 96,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 97,
                    "end": 101,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 102,
                    "end": 106,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 116,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 121,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 122,
                    "end": 126,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Si el estudio antig\u00e9nico de la gripe en periodo estacional resulta positivo se indicar\u00e1 oseltamivir 75 mg/ 12 horas vo [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Algunas consideraciones importantes en la elecci\u00f3n de la pauta antimicrobiana en la NAC:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-La decisi\u00f3n de la pauta antibi\u00f3tica (monoterapia o terapia combinada) debe tener en cuenta los antimicrobianos administrados en los tres meses previos al paciente para seleccionar una clase de antimicrobianos diferente, as\u00ed como la PSI IV y V (requerir\u00e1 ingreso en hospitalizaci\u00f3n en planta), salvo que por otras razones se decida tratar en residencia, centro socio-sanitario, o en hospitalizaci\u00f3n a domicilio (asumiendo el mal pron\u00f3stico). Se realizar\u00e1 durante 7-10 d\u00edas (salvo para la azitromicina que se administrar\u00e1 solo 5 d\u00edas) con una de las 4 siguientes pautas: -Ceftriaxona iv (2 g/24 h) + azitromicina iv o vo (500 mg/24 h). Tras la estabilizaci\u00f3n cl\u00ednica para la terapia secuencial la ceftriaxona iv se puede cambiar por cefditoreno 400 mg/12 h vo hasta completar los 7-10 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Amoxicilina-clavul\u00e1nico iv ( gravedad de la situaci\u00f3n cl\u00ednica que podr\u00eda recomendar la terapia combinada hasta el aislamiento del agente etiol\u00f3gico o la mejor\u00eda del paciente [1, 14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 29,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 178,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Para establecer el tratamiento antimicrobiano se debe considerar la existencia de factores de riesgo para pat\u00f3genos resistentes (tabla 12) que pueden hacer cambiar la decisi\u00f3n de la pauta antibi\u00f3tica [1, 20, 21, 50, [56] [57] [58] [59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 204,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 226,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 231,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 236,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-En relaci\u00f3n a los \"antibi\u00f3ticos concentraci\u00f3n dependientes\": dentro de este grupo, buscando la opci\u00f3n m\u00e1s adecuada, debemos se\u00f1alar que moxifloxacino (400 mg/24 h) es 4-8 veces m\u00e1s activo que levofloxacino frente a S. pneumoniae. Si bien la concentraci\u00f3n s\u00e9rica de levofloxacino (Cmax) es superior a la de moxifloxacino, para obtener un valor del \u00e1rea bajo la curva similar a la de \u00e9ste, levofloxacino deber\u00eda administrarse a dosis de 500 mg/12 h [14, 60] . El tiempo de exposici\u00f3n durante las 24 h del d\u00eda o \u00e1rea bajo la curva inhibitoria conseguida (ABC24/CMI), es trascendental para estimar la eficacia cl\u00ednica, ya que, cuanto mayor sea \u00e9sta (para S. pneumoniae debe ser siempre \u2265 30 mg/h/l), aumentar\u00e1 el \u00e9xito cl\u00ednico y disminuir\u00e1 la posibilidad de desarrollo de mutantes y aparici\u00f3n de resistencias, hecho crucial que ocurre con moxifloxacino v\u00eda oral (seg\u00fan las CMIs su ABC24/CMI se sit\u00faa entre 96-384 mg/h/l), mientras que para levofloxacino o azitromicina (por v\u00eda oral) son de 35 y 3 mg/h/l, respectivamente [14, [60] [61] [62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 452,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1019,
                    "end": 1023,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1024,
                    "end": 1028,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1029,
                    "end": 1033,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1034,
                    "end": 1038,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-En relaci\u00f3n a los \"antibi\u00f3ticos tiempo dependientes\": para las aminopenicilinas y cefalosporinas es preciso que al menos el T>CMI (tiempo sobre la CMI) sea del 40-50% del tiempo entre dos dosis del f\u00e1rmaco para que sean eficaces. Dentro de este grupo y frente a S. pneumoniae, cefditoreno es varias veces m\u00e1s activo que amoxicilina-clavul\u00e1nico, aunque en la pr\u00e1ctica los par\u00e1metros FC-FD (farmacocin\u00e9tica/farmacodin\u00e1mica) de ambos son superponibles con dosis de 400 mg/12 h de cefditoreno y dosis de 2.000/125 mg/12 h de la formulaci\u00f3n retardada de amoxicilina-clavul\u00e1nico durante 10 d\u00edas para una NAC. As\u00ed seg\u00fan sus CMIs, la actividad in vitro previsible de cefditoreno es de 94% con dosis de 200 mg/12 h y de 99,8% a dosis de 400 mg/12 h, lo que le convierte con esta \u00faltima pauta en la mejor opci\u00f3n entre las cefalosporinas v\u00eda oral [14, 60, 62, 63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 837,
                    "end": 841,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 842,
                    "end": 845,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "62,",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 853,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-En pacientes ancianos evitar la utilizaci\u00f3n de fluoroquinolonas si existe riesgo de infecci\u00f3n por enterobacterias debido al elevado porcentaje de resistencias que presentan [50] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-En ocasiones, cuando el paciente permanece en el hospital, aplicamos la terapia secuencial en funci\u00f3n de los criterios de estabilidad cl\u00ednica de Halm et al. (tabla 13) [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Tras alcanzar la estabilidad cl\u00ednica se puede instaurar una terapia secuencial. Se deben aplicar de forma adecuada dichos Si sospecha de neumoni\u0301a aspirativa, absceso de pulm\u00f3n o implicaci\u00f3n de pat\u00f3genos anaerobios: se realizar\u00e1 durante 14 d\u00edas de tratamiento, al menos) con una de las siguientes pautas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Amoxicilina-clavul\u00e1nico iv (2 g/8 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Ertapenem iv (1 g/24 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Clindamicina iv (600 mg/8 h) + ceftriaxona iv (2 g/24 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-Moxifloxacino iv (400 mg/24 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Si sospecha de Pseudomonas aeruginosa: se realizar\u00e1 durante 10-14 di\u0301as con una de las siguientes pautas:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "-[Cefepima iv (2 g/8-12 h) o meropenem iv (1 g/8 h) o piperazilina/tazobactam iv (4/0,5 g/6-8 h)] + [Levofloxacino iv (500 mg/12 h) o amikacina iv 15 mgr/Kg/d\u00eda)] * Considerar en pacientes graves con factores de riesgo o con aislamiento previo de Pseudomonas aeruginosa la indicaci\u00f3n de los nuevos antimicrobianos antipseudom\u00f3nicos como el ceftolozano-tazobactam iv (1-2/0,5-1 g/8 h)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Si existen factores o situaciones predisponentes para SARM: valorar de forma individual a\u00f1adir al tratamiento:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "criterios para realizar el cambio a la vo. Esto ha demostrado disminuir la estancia hospitalaria sin aumentar los riesgos para el enfermo [1, 64] . La presencia de bacteriemia no parece ser un factor determinante para decidir prolongar el tratamiento antibi\u00f3tico endovenoso una vez alcanzados los criterios. En caso de obtenerse el aislamiento del microorganismo causal, el tratamiento antibi\u00f3tico oral debe ajustarse a la sensibilidad de \u00e9ste [50] . Cuando no se logra identificar el pat\u00f3geno causal es aconsejable utilizar el mismo tratamiento empleado inicialmente por v\u00eda iv o antibi\u00f3ticos equivalentes con respecto al espectro de actividad [52, 64] . As\u00ed, los pacientes en tratamiento con amoxicilina-clavul\u00e1nico, quinolonas, macr\u00f3lidos o clindamicina continuar\u00e1n con el mismo antibi\u00f3tico administrado por v\u00eda iv, ya que disponen de una formulaci\u00f3n oral con una buena biodisponibilidad [50] [51] [52] . Los pacientes en tratamiento con cefalosporinas (ceftriaxona-cefotaxima) pueden continuar el tratamiento oral con cefditoreno, ya que dispone de un espectro similar. En pacientes que est\u00e9n recibiendo tratamiento antibi\u00f3tico endovenoso sin posibilidad de cambiar a tratamiento oral por la ausencia de formulaci\u00f3n oral adecuada para la cobertura que \u00e9stos ofrecen, se puede plantear el alta con hospitalizaci\u00f3n a domicilio y completar all\u00ed el tiempo de tratamiento antibi\u00f3tico necesario [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 141,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 448,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 645,
                    "end": 649,
                    "text": "[52,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 895,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 900,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 901,
                    "end": 905,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 1393,
                    "end": 1397,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TRATAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Para finalizar, debemos tener en cuenta en la atenci\u00f3n al paciente con NAC:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTROS ASPECTOS FINALES A CONSIDERAR"
        },
        {
            "text": "1.-Otras medidas terap\u00e9uticas necesarias que han de acompa\u00f1ar al correcto tratamiento antimicrobiano: el cuidado de los problemas asociados (descompensaci\u00f3n diab\u00e9tica, insuficiencia cardiaca, etc.), oxigenoterapia adecuada, balance cuidadoso de l\u00edquidos, correcci\u00f3n de las alteraciones electrol\u00edticas, prevenci\u00f3n de procesos tromboemb\u00f3licos mediante la utilizaci\u00f3n de heparina de bajo peso molecular y en los pacientes con EPOC y con NAC grave considerar inicialmente la oxigenoterapia con gafas nasales de alto flujo o la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva antes de plantearse la intubaci\u00f3n y ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva [1, 14, 15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 626,
                    "end": 629,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "OTROS ASPECTOS FINALES A CONSIDERAR"
        },
        {
            "text": "2.-Seguimiento del episodio de NAC [1, 14, 15] : -Valorar al paciente a los 2-4 d\u00edas de iniciado el tratamiento (para valorar si existe fracaso terap\u00e9utico definido como la persistencia de fiebre elevada o agravamiento de los signos/s\u00edntomas cl\u00ednicos), as\u00ed como a los 7 d\u00edas (o al finalizar  tratamiento) -Comprobar, a partir de la 4\u00aa semana con radiograf\u00eda de control, la resoluci\u00f3n total del cuadro. En funci\u00f3n de las caracter\u00edsticas del paciente y la organizaci\u00f3n y posibilidades de cada centro, esto se har\u00e1 por el m\u00e9dico de Atenci\u00f3n Primaria, el especialista oportuno o el m\u00e9dico de urgencia hospitalaria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 38,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 39,
                    "end": 42,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 43,
                    "end": 46,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 304,
                    "text": "(o al finalizar  tratamiento)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "OTROS ASPECTOS FINALES A CONSIDERAR"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no haber recibido financiaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de este trabajo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "FINANCIACI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONFLICTO DE INTERESES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Gu\u00eda multidisciplinar para la valoraci\u00f3n pron\u00f3stica, diagn\u00f3stico y tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaechea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society consensus guidelines on the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/511159"
                ]
            }
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "representaci\u00f3n del grupo INFURG-SEMES). Caracter\u00edsticas y cambios epidemiol\u00f3gicos de los pacientes con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en los servicios de urgencias hospitalarios",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moya",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "An Sist Sanit Navar",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "387--395",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "24406352"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Guidelines for the management of community-acquired pneumonia in the elderly patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Del-Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Llinares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mujal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Navas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "69--86",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "24676248"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Manejo de la sepsis grave y shock s\u00e9ptico en un servicio de urgencias de un hospital urbano de tercer nivel",
            "authors": [
                {
                    "first": "Moncl\u00fas",
                    "middle": [],
                    "last": "Cols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Capdevilla",
                    "middle": [],
                    "last": "Reniu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roedberg",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pujol",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontrodona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortega",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Oportunidades de mejora. Emergencias",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "229--234",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29105408"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "d\u00f3nde y c\u00f3mo ingresar al paciente con neumon\u00eda adquirida en la comunidad?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "\u00bfcu\u00e1ndo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "99--107",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.rce.2012.02.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Tejedor Ben\u00edtez R. Seguridad del paciente, resultados cl\u00ednicos y eficiencia en los servicios de emergencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Tejedor",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferrer",
                    "middle": [],
                    "last": "Higueras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "141--142",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29105445"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Mejora del manejo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en el servicio de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "La\u00edn-Ter\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuena-Boy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano-Anc\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "230--240",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arbres.2012.12.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Intervenciones para mejorar el manejo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad desde el servicio de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Parejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuena-Boy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Palomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "La\u00edn-Ter\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano-Anc\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "379--392",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Management-based risk prediction in community-acquired pneumonia by scores and biomarkers",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolditz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "974--984",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.00104412"
                ]
            }
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Blood biomarkers for personalized treatment and patient management decisions in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Litke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "159--167",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/QCO.0b013e32835d0bec"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Errores de medicaci\u00f3n en un servicio de urgencias hospitalario: estudio de situaci\u00f3n para mejorar la seguridad de los pacientes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-D\u00edez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Real-Campa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Noya-Castro",
                    "middle": [],
                    "last": "Mc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9s-Aparicio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Abad-Sazatornil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Povar-Marco",
                    "middle": [],
                    "last": "Jb",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "412--415",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29188916"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Sepsis y predicci\u00f3n de mortalidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Freund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "79--80",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "28825247"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Recomendaciones INFURG-SEMES: manejo de la infecci\u00f3n respiratoria de v\u00edas bajas en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moya",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Monograf\u00edas de Emergencias",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "En: Juli\u00e1n Jim\u00e9nez A, Coordinador. Manual de protocolos y actuaci\u00f3n en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Parejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "691--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Community-Acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "370",
            "issn": "",
            "pages": "543--551",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMcp1214869"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Etiology of Community-Acquired Pneumonia: Increased Microbiological Yield with New Diagnostic Methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiveljung-Lindell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Giske",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "202--209",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1086/648678"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Microbial aetiology of community-acquired pneumonia and its relation to severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cill\u00f3niz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarr\u00fas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Torax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "340--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "ERS Task Force in collaboration with ESCMID. Guidelines fot the management of adult lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Huchon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1138--1180",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1183/09031936.05.00055705"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Aspiration pneumonia: a review of modern trends",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Bardino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "40--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Aspiration Pneumonia and Pneumonitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Hosp Med Clin",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "16--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Patr\u00f3n etiol\u00f3gico de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad: importancia del factor geogr\u00e1fico",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Flores",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacartegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Piqueras-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "156--157",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arbres.2013.08.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thorner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1628",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMra1312885"
                ]
            }
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Blanquer-Olias R. \u00bfInfluyen la estaci\u00f3n y el clima en la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrera-Lara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Fabrellas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cervera-Juan",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "140--145",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.arbres.2012.11.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Emergency Medicine Evaluation of Community-Acquired Pneumonia: History, Examination, Imaging and Laboratory Assessment, and Risk Scores",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koyfman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Emerg Med",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "642--652",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jemermed.2017.05.035"
                ]
            }
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "\u00bfCu\u00e1ndo y d\u00f3nde ingresar las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Juli\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "161--163",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.sdentj.2011.02.003"
                ]
            }
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Eops: utilidad de una regla de predicci\u00f3n cl\u00ednica en pacientes con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en atenci\u00f3n primaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Trobbiani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "104--106",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Utilidad de la escala CRB-65 en la evaluaci\u00f3n pron\u00f3stica de los pacientes mayores de 65 a\u00f1os con neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila C\u00f3rcoles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ochoa",
                    "middle": [],
                    "last": "Gondar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.medcli.2009.09.049"
                ]
            }
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "SCCM/ESICM/ACCP/ATS/SIS International Sepsis Definitions Conference",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Abraham",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1250--1256",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/01.CCM.0000050454.01978.3B"
                ]
            }
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The Third International Consensus Definitions for Sepsis and Septic Shock (Sepsis-3)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Deutschman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Seymour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shankar-Hari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "801--810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Profile and initial management of infection in elderly patients in an Emergency Department",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llopis",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Infurg-Semes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "9--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Utilidad de los biomarcadores de inflamaci\u00f3n e infecci\u00f3n en los servicios de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Candel-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "177--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Utilidad y valor pron\u00f3stico de los biomarcadores en los pacientes con neumon\u00eda adquirida en la comunidad en los servicios de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Candel-Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "501--510",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.med-cli.2017.02.024"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Emergency management of community-acquired bacterial pneumonia: what is new since the 2007 Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rothman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Volturo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "602--612",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajem.2012.12.002"
                ]
            }
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Diagnostic and prognostic utility of procalcitonin in patients presenting to the emergency department with dyspnea",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Truong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gaggin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Gandhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "De Berardinis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Magrini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Utilidad de los biomarcadores para predecir bacteriemia en los pacientes con infecci\u00f3n en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Candel-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "245--256",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "28276227"
                ]
            }
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Capacidad de la procalcitonina para predecir bacteriemia en pacientes con neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tim\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Zapata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Laserna",
                    "middle": [],
                    "last": "Mendieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Parejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Flores",
                    "middle": [],
                    "last": "Chacartegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gallardo",
                    "middle": [],
                    "last": "Schall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "285--292",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.medcli.2013.05.046"
                ]
            }
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prognostic value of mid-regional pro-adrenodedullin (MR-proADM) in patients with communityacquired pneumonia: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1186/s12879-016-1566-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Validation of modified early warning score using serum lactate level in communityacquired pneumonia patients. The National Early Warning Score-Lactate score",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "536--541",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-adquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--250",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJM199701233360402"
                ]
            }
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: An international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--382",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "12728155"
                ]
            }
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Development and validation of a clinical prediction rule for severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "1249--1256",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1164/rccm.200602-177OC"
                ]
            }
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Importancia de la sospecha cl\u00ednica y confirmaci\u00f3n de bacteriemia en los servicios de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Laserna-Mendieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Tim\u00f3n-Zapata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabezas-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "137",
            "issn": "",
            "pages": "424--429",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "21440917"
                ]
            }
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Lactato s\u00e9rico en urgencias como factor pron\u00f3stico en pacientes con sepsis sin hipotensi\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Londo\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dennis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "246--251",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.medcli.2012.05.033"
                ]
            }
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Nomograma para predecir mal pron\u00f3stico en pacientes procedentes de urgencias con sepsis y bajo riesgo de da\u00f1o org\u00e1nico evaluado mediante SOFA",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Villalba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cano-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alcaraz-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinesi-G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pi\u00f1era-Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "81--86",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "28825248"
                ]
            }
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "503--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Neumon\u00eda comunitaria grave. Estudio descriptivo de 7 a\u00f1os y utilidad de los criterios de la Infectious Diseases Society of America y la Americam Thoracic Society 2007 en la identificaci\u00f3n de los pacientes que requieren ingreso en una unidad de cuidados intensivos",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabatier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villagr\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacelat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "237--245",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.me-din.2009.11.008"
                ]
            }
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Gu\u00eda de Terap\u00e9utica Antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Letang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Su\u00f1\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Barcelona: Ediciones",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Empiric antibiotic coverage of atypical pathogens for community-acquired pneumonia in hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eliakim-Raz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Robenshtok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Shefet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD004418.pub4"
                ]
            }
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Antibiotic Therapy for Adults Hospitalized With Community-Acquired Pneumonia. A Systematic Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Giesler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gellad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "593--602",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2016.0115"
                ]
            }
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Microorganismos resistentes en urgencias: \u00bfc\u00f3mo afrontar el reto?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "303--305",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29077288"
                ]
            }
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Antibi\u00f3ticos y el factor tiempo en la infecci\u00f3n en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Candel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juli\u00e1n-Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "173--180",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.eimc.2012.01.025"
                ]
            }
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "The dilemma of monotherapy or combination therapy in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Trigkidis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Apiranthiti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur J Clin Invest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/eci.12845"
                ]
            }
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Predictores de pat\u00f3genos resistentes en las neumon\u00edas procedentes de la comunidad: \u00bfes \u00fatil en urgencias el concepto de neumon\u00eda asociada a cuidados sanitarios?",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Torres Bonafonte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Macho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pacho",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Meto",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casademont",
                    "middle": [],
                    "last": "Pou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "306--312",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "29077289"
                ]
            }
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Management of Adults With Hospital-acquired and Ventilator-associated Pneumonia: 2016 Clinical Practice Guidelines by the Infectious Diseases Society of America and the",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kalil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klompas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muscedere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sweeney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Palmer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciw504"
                ]
            }
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "How important is methicillin-resistant Sthapylococcus aureus as a cause of community-acquired pneumonia and what is best antimicrobial therapy?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "177--188",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.idc.2012.11.006"
                ]
            }
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Resistencias bacterianas y farmacodinamia como bases de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en infecciones respiratorias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aguado",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lumbreras",
                    "middle": [],
                    "last": "Bermejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "230--237",
            "other_ids": {
                "PMID": [
                    "15056440"
                ]
            }
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Eficacia y seguridad de moxifloxacino en Urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Juli\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "355--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Kinetics and quantification of antibacterial effects of betalactams, macrolides, and quinolones againts gram-positive and gram-negative RTI pathogens",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schaper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schubert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Infection",
            "volume": "33",
            "issn": "2",
            "pages": "3--14",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1007/s15010-005-8202-2"
                ]
            }
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Farmacocin\u00e9tica/farmacodinamia de los principales antimicrobianos utilizados por v\u00eda oral",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Guiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Azanza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1daba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Quetglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "208",
            "issn": "",
            "pages": "22--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Management of community adquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tierstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "2039--2045",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NE-JMcp020499"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "cocentesis solicitando: pH, bioqu\u00edmica, c\u00e9lulas, Gram, cultivo. Valorar ant\u00edgenos de neumococo y Legionella spp y t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular.-Individualmente y seg\u00fan disponibilidad en determinadas circunstancias (NAC que no responde al tratamiento o sospecha de pat\u00f3genos resistentes o poco frecuentes) obtener",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Escala pron\u00f3stica de gravedad PSI (Fine) * (Criterios de PSI modificado) Si PaO2 <60 mmHg o criterios de sepsis o hipotensi\u00f3n aislada: al menos observaci\u00f3n en urgencias o en unidad de corta estancia y reevaluaci\u00f3n a las 12-24 horas. Adem\u00e1s se debe tener en cuenta cualquier otro factor o situaci\u00f3n que impida un tratamiento ambulatorio (ver criterios adicionales en la tabla 7",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "riesgo de mala evoluci\u00f3n (desarrollo de sepsis grave o shock s\u00e9ptico, la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o fallo de tratamiento, y la necesidad de ingreso en Medicina Intensiva. SCAP: Severity Community Acquired Pneumonia Adaptada de referencias [6, 44] Define NAC grave si presenta al menos un criterio mayor o dos menores Grupos (0-1) de bajo riesgo: con menos de 10 puntos Grupo (2) de riesgo intermedio: con 10-19 puntos Grupos (3-4) de alto riesgo: con m\u00e1s de 20 puntos Presi\u00f3n arterial Sist\u00f3lica < 90 mmHg (11 puntos) U: BUN > 30 mg/dl (Urea plasm\u00e1tica > 66 mg/dl)(5 puntos) R: Respiraciones por minuto > 30 (9 puntos) X: multilobar/bilateral en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax (5 puntos) O: PaO2< 54 o PaO2/FiO2< 250 mmHg (6 puntos) 80: edad \u2265 80 (5 puntos)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "TRATAMIENTO ANTIBI\u00d3TICO EMP\u00cdRICO SEG\u00daN LA CLASIFICACI\u00d3N DE PSI: PSI modificado I y II (recomendaci\u00f3n de tratamiento domiciliario directamente): Si no tiene criterio estricto de ingreso por otra raz\u00f3n, se puede tratar en el domicilio durante 7 d\u00edas con una de las 5 siguientes pautas:-Amoxicilina vo (1 g/8 h por 7 d\u00edas) + azitromicina vo (500 mg/24 h por 5 d\u00edas). -Amoxicilina-clavul\u00e1nico vo (875/125 mg cada 8 h o 2000/135 mg/12 h por 7 d\u00edas) + azitromicina vo (500 mg/24 h por 5 d\u00edas). -Cefditoreno vo (400 mg/12 h por 7 d\u00edas) + azitromicina vo (500 mg/24 h por 5 d\u00edas). -Moxifloxacino vo (400 mg/24 h por 7 d\u00edas). -Levofloxacino vo (500 mg/12 h los primeros 2-3 d\u00edas y luego 500 mg cada 24 h hasta completar 7 d\u00edas). PSI III (requerir\u00e1 observaci\u00f3n -24 horas-o ingreso en unidad de corta estancia -1 a 3 di\u0301as-previo al alta) y tratamiento durante 7 d\u00edas (salvo la azitromicina que se administrar\u00e1 solo 5 d\u00edas) con una de las 4 siguientes pautas (primera/s dosis iv y despu\u00e9s vo): -Ceftriaxona iv (2 g/24 h) + azitromicina iv o vo (500 mg/24 h). Para la terapia secuencial la ceftriaxona iv se puede cambiar por cefditoreno 400 mg/12 h vo hasta completar los 7 d\u00edas. -Amoxicilina-clavul\u00e1nico iv (1 g/8 h) + azitromicina iv o vo (500 mg/24 h). Para la terapia secuencial se puede cambiar por amoxicilina-clavul\u00e1nico (875/125 mg cada 8 h o 2000/125 mg/12 h) hasta completar los 7 d\u00edas. -Moxifloxacino (400 mg/24 h) iv primeras dosis y despu\u00e9s vo.-Levofloxacino (500 mg/12 h los primeros 2-3 d\u00edas y luego 500 mg/24), primeras dosis iv y despu\u00e9s vo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "tratamiento antimicrobiano en la NAC en situaciones especiales NAC: neumoni\u0301a adquirida en la comunidad; PSI: Pneumonia Severity Index; iv: intravenosa; vo: vi\u0301a oral; UCI: unidad de cuidados intensivos; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; SARM: Staphylococcus aureus resistente a meticilina. Nota: consultar y ajustar la dosis de los antimicrobianos cuando sea necesario en caso de insuficiencia renal. Adaptada de referencias [1, 4, 14, 21, 50-56] TRATAMIENTO ANTIBI\u00d3TICO EN LAS SIGUIENTES SITUACIONES: Si antigenuria positiva frente a Legionella spp. (y se descartan otras etiologi\u0301as): se realizar\u00e1 durante 10-14 d\u00edas con una de las siguientes pautas): -Fluoroquinolonas: moxifloxacino iv o vo (400 mg/24 h) o levofloxacino iv o vo (500 mg/24 h). -Macr\u00f3lidos: azitromicina iv o vo (500 mg/24 h) o claritromicina (500 mg/12 h). Si antigenuria positiva para neumococo y existe sospecha de bacteriemia: se realizar\u00e1 durante 10-14 d\u00edas (salvo para la azitromicina que se administrar\u00e1 solo 5 d\u00edas): -[Ceftriaxona iv (2 g/24 h) o cefotaxima iv (2 g/8 h)]. + Azitromicina iv (500 mg/24 h).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ": 1.-Sospecha tras la anamnesis. 2.-Exploraci\u00f3n f\u00edsica: valoraci\u00f3n hemodin\u00e1mica y respiratoria: prensi\u00f3n arterial (PA), frecuencia cardiaca (FC), frecuencia respiratoria (FR), temperatura (T\u00aa) y saturaci\u00f3n de oxigeno (Sat O2) por pulsioximetr\u00eda. Considerando a M. pneumoniae (el m\u00e1s frecuente), C. pneumoniae, C. psittaci y C. burnetii, ya que separamos a Legionella spp., por sus caracteri\u0301sticas cli\u0301nicoepidemiol\u00f3gicas particulares. alta o ingreso en observaci\u00f3n, unidad de corta estancia (UCE), planta o UCI. 5.-Elecci\u00f3n y administraci\u00f3n del tratamiento adecuado y precoz en el SUH.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "NAC: neumoni\u0301a adquirida en la comunidad; PAS: presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica; lmp: latidos por minuto; rpm: respiraciones por minuto; CRB-65: acr\u00f3nimo de confusi\u00f3n, frecuencia respiratoria \u2265 30 rpm, presi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (PAS) < 90 mmHg o diast\u00f3lica (PAD) \u2264 60 mmHg y edad \u2265 65 a\u00f1os",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "A todos los enfermos: radiograf\u00eda de t\u00f3rax posteroanterior y lateral, hemograma y bioqu\u00edmica b\u00e1sica [que incluya glucosa, iones, urea, creatinina, bilirrubina, GOT(ATS), GPT(ALT)] y gasometr\u00eda arterial [si Sat O2 \u2264 93% o la FR > 20 respiraciones por minuto (rpm) o existe comorbilidad cardiorrespiratoria]. Tabla 5 Exploraciones complementarias en el abordaje inicial de la neumoni\u0301a en Urgencias PMN: polimorfonucleares; NAC: neumoni\u0301a adquirida en la comunidad Adaptada de referencias [1,14,15,24,26,35]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Menor rendimiento que lactato, PCT y proADM en predicci\u00f3n de mortalidad.-Utilizar si no hay disponibilidad de otros BMRII",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "1 g/8 h) + azitromicina iv o vo (500 mg/24 h). Para la terapia secuencial se puede cambiar por amoxicilina-clavul\u00e1nico (875/125 mg cada 8 h o 2000/125 mg/12 h) hasta completar los 7-10 d\u00edas. -Moxifloxacino (400 mg/24 h) iv primeras dosis y despu\u00e9s vo. -Levofloxacino (500 mg/12 h los primeros 2-3 d\u00edas y luego 500 mg/24), primeras dosis iv y despu\u00e9s vo. el paciente requiere ingreso en UCI: se realizar\u00e1 durante 10-14 d\u00edas (salvo si se utiliza la azitromicina que se administrar\u00e1 solo 5 d\u00edas) con una de las siguientes pautas: -[Ceftriaxona iv (2 g/24 h) o cefotaxima iv (2 g/8 h)] + [Azitromicina iv (500 mg/24 h) o levofloxacino iv (500 mg/12 h) o moxifloxacino iv (400 mg/24 h)]Tabla 10 Recomendaciones de tratamiento antimicrobiano empi\u0301rico en la NAC PSI: Pneumonia Severity Index; vo: vi\u0301a oral; iv: vi\u0301a intravenosa; h: horas Adaptada de referencias [1, 14, 15, 50-52]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Mala higiene oral (\"boca s\u00e9ptica\"). Enfermedad periodontal. Aspiraci\u00f3n contenido gastroesof\u00e1gico (v\u00f3mitos, reflujo, disfagia o problemas de degluci\u00f3n, etc.). Deterioro funcional. Enfermedades neurol\u00f3gicas: demencia, cerebrovasculares, etc. Etilismo. Situaciones de disminuci\u00f3n del nivel de consciencia. Im\u00e1genes radiol\u00f3gicas compatibles con lesiones necrotizantes o abscesos pulmonares.EPOC grave o muy grave. EPOC con > 4 ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico en el \u00faltimo a\u00f1o. Bronquiectasias con colonizaci\u00f3n previa. Sonda nasog\u00e1strica para la alimentaci\u00f3n enteral. Ingreso en Unidad de Cuidados Intensivos. Pacientes con VIH con < 50 CD4, trasplantados, neutrop\u00e9nicos, con fibrosis qu\u00edstica.Enterobaterias portadoras de betalactamasas de espectro extendido Hemodi\u00e1lisis. Diabetes mellitus. Sonda urinaria permanente. Infecciones urinarias de repetici\u00f3n. Residencia en centro de larga estancia. Hospitalizaci\u00f3n reciente y/o Antibi\u00f3tico previo. Sospecha de infecci\u00f3n por bacterias grampositivas y resistencia a meticilina > 10% en el \u00e1rea sanitaria. Sometidos a cuidados en \u00falceras por dec\u00fabito o heridas. Colonizaci\u00f3n previa. Sobreinfecci\u00f3n de neumon\u00eda por virus influenza durante epidemia gripal. Residencia en centro de larga estancia (institucionacilaci\u00f3n) \u00b1 gravedad cl\u00ednica \u00b1 hospitalizaci\u00f3n reciente \u00b1 antibi\u00f3tico endovenoso previo. 12 Factores de riesgo para pat\u00f3genos menos habituales EPOC: Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica; SARM: Staphylococcus aureus resistente a meticilina; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana. Adaptada de referencias [1, 20, 21, 50, 56-59]Lpm: latidos por minuto; rpm: respiraciones por minuto. Adaptada de referencia[64]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}