{
    "paper_id": "e0bf7fc198709ce8c4d4588f1254a7e3d51a40ea",
    "metadata": {
        "title": "Revista m\u00c9dica inteRnacional sobRe el s\u00cdndRome de down",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A"
                ],
                "last": "Hermida P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Las Palmas de Gran Canaria",
                    "location": {
                        "settlement": "Gran Canaria",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "S Hern\u00e1ndez"
                ],
                "last": "Guerra",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad en pacientes adultos con s\u00edndrome de Down. Presentaci\u00f3n de tres casos cl\u00ednicos y revisi\u00f3n de la literatura Recibido el 4 de mayo de 2010; aceptado el 1 de junio de 2010",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda en adultos; S\u00edndrome de Down",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "John Langdon Down fue el primero en describir el cuadro cl\u00ednico de esta alteraci\u00f3n gen\u00e9tica caracterizada por trisom\u00eda del cromosoma 21, tambi\u00e9n conocida como s\u00edndrome de Down (SD). La frecuente aparici\u00f3n de infecciones respiratorias en el SD se atribuye a numerosas anomal\u00edas estructurales y funcionales, a la presencia de malformaciones cong\u00e9nitas card\u00edacas y a d\u00e9ficits de IgG. Se presentan tres casos cl\u00ednicos de pacientes adultos con SD que padecieron una neumon\u00eda adquirida en la comunidad y se realiza una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica considerando los aspectos epidemiol\u00f3gicos, la prevalencia, el cuadro cl\u00ednico, los datos de laboratorio y los radiol\u00f3gicos, la morbimortalidad, la evoluci\u00f3n y la importancia de la prevenci\u00f3n. Estos pacientes pueden presentar s\u00edntomas de infecci\u00f3n aguda del aparato respiratorio bajo, como fiebre alta, tos con o sin expectoraci\u00f3n, dolor tor\u00e1cico por irritaci\u00f3n pleural, disnea, fatiga, mialgias, as\u00ed como otros s\u00edntomas at\u00edpicos. La radiograf\u00eda de t\u00f3rax puede mostrar un foco de condensaci\u00f3n inflamatoria en un pulm\u00f3n, o un infiltrado alveolointersticial bilateral. La anal\u00edtica de sangre puede mostrar leucocitosis, aumento de la prote\u00edna C reactiva, deficiencia de IgG y de los linfocitos CD4+. Los pacientes con SD son altamente susceptibles a padecer infecciones respiratorias del tracto superior como del inferior. Los m\u00e9dicos deben tener especial precauci\u00f3n ante la presencia de s\u00edntomas respiratorios en estos pacientes, ya que en muchas ocasiones pueden desarrollar neumon\u00edas y bronconeumon\u00edas que se presentan de forma at\u00edpica y con complicaciones que se acompa\u00f1an de alta mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El s\u00edndrome de Down (SD) debe su nombre al m\u00e9dico John Langdon Down, que fue el primero que lo describi\u00f3 1 ; es la causa m\u00e1s frecuente de retraso mental leve-moderado, as\u00ed como de otros problemas m\u00e9dicos. Se presenta en uno de cada 800 nacidos, en todas las razas y niveles socioecon\u00f3micos. Se debe a una alteraci\u00f3n cromos\u00f3mica causada por un error en la divisi\u00f3n celular que resulta en la presencia de un tercer cromosoma, constituyendo una trisom\u00eda o el cromosoma 21.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La NAC se define como la infecci\u00f3n de los alveolos, de las v\u00edas a\u00e9reas distales y del intersticio pulmonar que se da fuera del hospital. Se caracteriza cl\u00ednicamente por fiebre, escalofr\u00edos, tos, dolor tor\u00e1cico pleur\u00edtico, espectoraci\u00f3n y m\u00ednima opacidad pulmonar en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax. La NAC se manifiesta bajo cinco patrones: neumon\u00eda lobar (abarca un l\u00f3bulo pulmonar), bronconeumon\u00eda (focos de consolidaci\u00f3n dispersos por varios l\u00f3bulos), neumon\u00eda intersticial (con inflamaci\u00f3n en el intersticio, incluyendo la pared alveolar y el tejido conectivo que rodea el \u00e1rbol broncovascular) y neumon\u00eda miliar (numerosas peque\u00f1as lesiones procedentes de diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena) 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC)"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas m\u00e1s frecuentes de la NAC incluyen tos, fiebre, escalofr\u00edos, fatiga, disnea y dolor tor\u00e1cico pleur\u00edtico. Dependiendo del pat\u00f3geno causal, el paciente puede presentar tos persistente, seca o con expectoraci\u00f3n. Otras presentaciones incluyen cefalea y mialgias. Ciertos agentes etiol\u00f3gicos, como Legionella, producen s\u00edntomas gastrointestinales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la NAC"
        },
        {
            "text": "En el examen f\u00edsico puede apreciarse matidez a la percusi\u00f3n del t\u00f3rax y estertores crepitantes a la auscultaci\u00f3n, broncofon\u00eda, egofon\u00eda y fr\u00e9mito. El paciente tambi\u00e9n puede estar taquipneico 3 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 192,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la NAC"
        },
        {
            "text": "No se ha demostrado que existan patrones radiol\u00f3gicos caracter\u00edsticos que permitan predecir la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda. Sin embargo, algunos estudios sugieren que se pueden establecer algunas diferencias; por ejemplo, las neumon\u00edas con imagen de consolidaci\u00f3n homog\u00e9nea son menos frecuentes en infecciones por Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae y virus respiratorios. Por otra parte, la neumon\u00eda multilobar y la presencia de derrame pleural son m\u00e1s frecuentes en la infecci\u00f3n neumoc\u00f3cica bacteri\u00e9mica 4 . Community-acquired pneumonia in adults with Down syndrome. Three clinical cases and a review of the literature Abstract John Langdon Down first described this genetic disorder known today as Down syndrome (DS), due to a trisomy of chromosome 21. The frequent appearance of respiratory infections in DS is attributed to structural and functional anomalies of the respiratory system, the presence of congenital heart malformations and IgG deficits. We present three clinical cases of adult DS patients with community-acquired pneumonia, and a review of the literature regarding: epidemiology, prevalence, symptomatology, laboratory and radiographic findings, morbidity, mortality, clinical evolution and the importance of prevention of pneumonia in DS patients. These patients presented symptoms of acute infection of the lower respiratory tract: high fever, scanty productive cough with or without sputum, pleuritic chest pain, dyspnea, fatigue, myalgia, and other atypical symptoms. Chest radiography showed focal inflammatory condensation in the affected lung and bilateral alveolo-interstitial infiltrate. Laboratory tests showed increased values of leukocytes and C-reactive protein, deficiency of IgG and low lymphocyte CD4+. Patients with DS are highly susceptible to lower and higher respiratory tract infection. Community physicians should take exceptional precautions on detecting respiratory symptoms in these patients, since they may result in pneumonia and bronchopneumonia. Presentation may be atypical and the complications may even lead to mortality. \u00a9 2010 Fundaci\u00f3 Catalana S\u00edndrome de Down. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved. me de insuficiencia respiratoria aguda, y microorganismos no virales: hongos (Pneumocystis), agentes adquiridos por bioterrorismo (\u00e1ntrax), fiebre Q, tularemia, plagas, etc. 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2353,
                    "end": 2354,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de la NAC"
        },
        {
            "text": "Como factores etiopatog\u00e9nicos de las NAC destacan las micro y macro aspiraciones de secreciones orofar\u00edngeas colonizadas por microorganismos pat\u00f3genos (S. pneumoniae, H. influenzae), sobre todo en enfermos con afecciones del sistema nervioso central, alteraciones de la conciencia (alcoholismo, adictos a drogas por v\u00eda parenteral), intubaci\u00f3n orotraqueal anest\u00e9sica, la virulencia del germen (los organismos encapsulados: dentro de los que tenemos el S. pneumoniae, H. influenzae, Neisseria meningitidis), la condici\u00f3n del hu\u00e9sped: inmunosupresi\u00f3n, mieloma m\u00faltiple, s\u00edndrome nefr\u00f3tico, destacando que la NAC por neumococo es particularmente com\u00fan entre los pacientes VIH positivos 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia de la NAC"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con SD presentan una predisposici\u00f3n a padecer infecciones del tracto respiratorio, especialmente durante los primeros a\u00f1os de vida, aunque tambi\u00e9n pueden padecer dichas infecciones en edades m\u00e1s avanzadas. Dentro de los factores determinantes se encuentran, entre otros, el d\u00e9ficit inmunitario que presentan 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia de la NAC"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n de nuestros tres casos cl\u00ednicos quiere sensibilizar a los diferentes profesionales sanitarios que tratan pacientes con SD sobre la importancia de estar alerta ante la presencia de cuadros infecciosos respiratorios en ellos, dado el alto riesgo de padecer neumon\u00edas que pudieran presentar una alta morbimortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia de la NAC"
        },
        {
            "text": "Var\u00f3n de 44 a\u00f1os con SD y epilepsia. Acude al servicio de urgencias con dificultad respiratoria, fiebre, tos y dolor en hemit\u00f3rax derecho de 5 d\u00edas de evoluci\u00f3n. En el examen f\u00edsico se observa un paciente ansioso, con sequedad de piel y de mucosas; auscultaci\u00f3n card\u00edaca: ruidos card\u00edacos taquic\u00e1rdicos, soplo sist\u00f3lico de grado II/IV m\u00e1s audible en el foco mitral; auscultaci\u00f3n respiratoria: disminuci\u00f3n del murmullo vesicular en la base del pulm\u00f3n derecho, con crepitantes en esta zona, sin cianosis ni polipnea. Constantes: presi\u00f3n arterial (PA), 110/60 mmHg; frecuencia card\u00edaca (FC), 112/min, saturaci\u00f3n de O 2 , 95%; temperatura, 38,2 \u00b0C; gasto card\u00edaco (GC): 109 mg/dl. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax en proyecci\u00f3n anteroposterior y lateral se observa una imagen de condensaci\u00f3n en el l\u00f3bulo inferior del pulm\u00f3n derecho compatible con neumon\u00eda basal derecha ( fig.  1 ). Se remite al hospital, donde es ingresado. La anal\u00edtica sangu\u00ednea muestra leucocitosis de 13,7 10^3/\u03bcl, con 78% de neutr\u00f3filos polimorfonucleares, 13% de linfocitos, 6% de monocitos, 1% de eosin\u00f3filos; hemoglobina, 14,1 g/dl; plaquetas, 359 10^3/\u03bcl; velocidad de sedimentaci\u00f3n globular (VSG), 44 mm; prote\u00edna C reactiva (PCR), 1,2 mg/dl; prueba de tuberculina, negativa; cultivo de esputo para bacterias, bacilo \u00e1cido-alcohol resistente (BAAR) y hongos, negativos; inmunoglobulinas: IgG, 632,0 mg/dl, siendo la IgA e IgM normales; recuento de linfocitos CD4+ normal, serolog\u00eda negativa para Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia psittaci, Chlamydia pneumoniae y Coxiella burnetti. Tras 12 d\u00edas de ingreso hospitalario y tratamiento con antibi\u00f3ticos de amplio espectro, es dado de alta y remitido a su m\u00e9dico cabecera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 863,
                    "end": 870,
                    "text": "fig.  1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caso 1"
        },
        {
            "text": "Var\u00f3n de 47 a\u00f1os con SD, hipotiroidismo, esteatosis hep\u00e1tica, hipercolesterolemia, episodios de agitaci\u00f3n psicomotriz frecuentes, con historia anterior de bronquitis y neumon\u00edas. Acude al servicio de urgencias por tos con expectoraci\u00f3n amarillenta, fiebre alta y disnea, tras haber llevado tratamiento ambulatorio durante 10 d\u00edas con azitromicina 500 mg/24 h/4 d\u00edas, moxifloxacino 400 mg/24 h/6, acetilciste\u00edna 600 mg/24 h, broncodilatadores y corticoides inhalados por infecci\u00f3n respiratoria, sin mejor\u00eda. El examen f\u00edsico muestra un paciente polipneico, sin cianosis, con piel y mucosas algo secas, abdomen blando, no doloroso a la palpaci\u00f3n, sin visceromegalias, sin tumoraciones y sin signos de irritaci\u00f3n peritoneal; auscultaci\u00f3n card\u00edaca: ruidos card\u00edacos taquic\u00e1rdicos; auscultaci\u00f3n respiratoria: estertores subcrepitantes y roncos diseminados. Constantes: PA, 80/42 mmHg; FC, 109/ min; frecuencia respiratoria (FR), 28/min; temperatura, 39,5 \u00b0C; SatO 2 , 91%; GC, 114 mg/dl. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral: infiltrado bilateral alveolo-intersticial, m\u00e1s pronunciado en el pulm\u00f3n derecho, con lesiones inflamatorias en los l\u00f3bulos inferior y medio ( fig. 2) El paciente fue diagnosticado de NAC, insuficiencia respiratoria e hiponatremia. Se le prescribi\u00f3 tratamiento antibi\u00f3tico de amplio espectro y antif\u00fangico, evolucion\u00f3 favorablemente y se le dio el alta a los 10 d\u00edas del ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1179,
                    "end": 1186,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caso 2"
        },
        {
            "text": "Var\u00f3n de 45 a\u00f1os de edad con SD e hipercolesterolemia. Acude al servicio de urgencias por presentar malestar general, artralgias, mialgias, cefalea, tos productiva, fiebre alta y escalofr\u00edos. La exploraci\u00f3n f\u00edsica muestra buena coloraci\u00f3n de piel y mucosas, hidratado, faringe hiper\u00e9mica, abdomen blando, no doloroso, sin visceromegalias ni reacci\u00f3n peritoneal. Auscultaci\u00f3n respiratoria: murmullo vesicular ligeramente disminuido en ambos campos pulmonares, sin estertores; auscultaci\u00f3n card\u00edaca: ruidos card\u00edacos taquic\u00e1rdicos. Constantes: PA, 100/60; FC, 115 latidos/min; SatO 2 , 94%; GC, 104 mg/dl; temperatura, 39 \u00b0C. Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral: condensaci\u00f3n en la periferia del l\u00f3bulo medio del pulm\u00f3n izquierdo ( fig. 3 ). Se remite al hospital, donde le realizan anal\u00edtica de sangre: leucocitos: 12,3 10^3/ \u03bcl; VSG, 36 mm; PCR, 1,8; coagulograma y dimero-D, normales; Na, 137 mmol/l; gasometr\u00eda en sangre arterial: FiO 2 , 0,4; pH, 7,32; PCO 2 , 31; PO 2 , 65; CO 3 H, 24; SatO 2 , 93%; anal\u00edtica de orina, normal; prueba de tuberculina negativa; cultivo de esputo para bacterias, BAAR y hongos: negativos. Hemocultivos seriados negativos. Evaluaci\u00f3n de immunoglobulinas (IgM, IgG e IgA) normal. Lifocitos CD4+ normales. Serolog\u00eda negativa para Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia psittaci, Chlamydia pneumoniae y Coxiella burnetti. El paciente fue diagnosticado de NAC. Despu\u00e9s de tratamiento con antibioterapia de amplio espectro, presenta una evoluci\u00f3n cl\u00ednica favorable, es dado de alta y remitido a su m\u00e9dico de cabecera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 741,
                    "end": 747,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "Caso 3"
        },
        {
            "text": "Pirez et al 7 , tras estudiar a 697 ni\u00f1os hospitalizados por NAC, observaron que el SD fue una de las condiciones asociadas (12 ni\u00f1os, 1,72%), superado por las enfermedades neurol\u00f3gicas con repercusi\u00f3n en la funci\u00f3n respiratoria (29 ni\u00f1os, 4,16%) y las malformaciones cong\u00e9nitas card\u00edacas (22 ni\u00f1os, 3,15%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n Prevalencia de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "En otro estudio realizado con 109 pacientes con SD se detect\u00f3 que las infecciones respiratorias afectaban a 61 pacientes (55,96%), las infecciones del tracto respiratorio superior afectaban con m\u00e1s frecuencia a ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, y en 34 pacientes (31,42%) se asociaron a malformaciones cong\u00e9nitas card\u00edacas; 19 pacientes (31,15%) sufrieron bronconeumon\u00edas, 6 (9,83%) bronquitis y 2 (3,30%) neumon\u00edas 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n Prevalencia de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "En la poblaci\u00f3n general se sugiere que un paciente que consulta por fiebre (>37,8 \u00b0C), tos, expectoraci\u00f3n, taquipnea (>25 respiraciones/min), mialgias y sudoraci\u00f3n nocturna, en ausencia de odinofagia y rinorrea, tendr\u00eda con mucha probabilidad una NAC 2 . Este modelo predictor cl\u00ednico tiene una sensibilidad de 91% y una especificidad de 40%, y si analizase el cuadro cl\u00ednico de presentaci\u00f3n de los pacientes comentados se podr\u00eda tener en cuenta en la poblaci\u00f3n con SD 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "Sobre la utilidad del hemocultivo para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda, es representativo un estudio realizado en 19 hospitales canadienses durante un per\u00edodo de 6 meses: el porcentaje de hemocultivos positivos fue s\u00f3lo del 6,2%, y los autores tambi\u00e9n detectaron que la gravedad de la NAC no influye en ello. En otro estudio prospectivo, los hemocultivos fueron positivos en el 10,5% de pacientes con NAC. Despu\u00e9s de analizar Figura 2 Caso 2. Radiograf\u00eda anteroposterior de t\u00f3rax: infiltrado bilateral alveolo-intersticial, m\u00e1s pronunciado en el pulm\u00f3n derecho, con lesiones inflamatorias en los l\u00f3bulos inferior y medio. diversos resultados, las diferentes gu\u00edas cl\u00ednicas recomiendan, en los pacientes hospitalizados por NAC, la realizaci\u00f3n de hemocultivos, pero no la recomiendan en los pacientes tratados ambulatoriamente: lo aqu\u00ed comentados, fueron negativos, de aqu\u00ed que su valor ha sido cuestionado 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 900,
                    "end": 902,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "La NAC por Mycoplasma pneumoniae se asocia a una alta morbilidad y mortalidad en los pacientes con SD, como se observa en los casos comunicados por Orlicek et al 11 . Estos autores describen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y radiol\u00f3gicas de la NAC en tres ni\u00f1os afectos de SD y que desarrollaron fiebre alta, tos productiva, escalofr\u00edos, irritabilidad y taquipnea. En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax presentaron infiltrados bilaterales, desarrollaron distr\u00e9s respiratorio, requiriendo hospitalizaci\u00f3n. Los estudios de laboratorio mostraron infecci\u00f3n por Mycoplasma pneumoniae. En estos ni\u00f1os las infeciones por micoplasma pueden ser graves, ya que los pacientes con SD presentan trastornos inmunitarios. Ante un ni\u00f1o con SD que presente neumon\u00eda hay que tener en cuenta este microorganismo como posible agente etiol\u00f3gico. Otros autores, como Corretger et al 6 , publicaron un caso de un paciente con SD que desarroll\u00f3 neumon\u00eda grave; el agente etiol\u00f3gico fue Mycoplasma pneumoniae.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 164,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "En la literatura tambi\u00e9n se describen casos de neumon\u00edas provocadas por Bordetella bronchiseptica en pacientes con SD; este germen es responsable de traqueobronquitis y bronconeumon\u00eda, rinitis y otitis media en los animales: coloniza el trato respiratorio superior y la orofaringe en los animales y es raro que infecte al ser humano, aunque puede causar manifestaciones de endocarditis subaguda y tos ferina leve en ni\u00f1os. Tambi\u00e9n se ha descrito en pacientes inmunocomprometidos como causa de sepsis, peritonitis, bronquitis y neumon\u00eda 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con SD con deficiencias inmunol\u00f3gicas muestran tendencia a desarrollar neumon\u00eda por microorganismos inusuales 6,7,12 , incluyendo agentes virales. En un estudio se describe un caso de neumon\u00eda causada por coronavirus humano (HCoVs)-OC43 en un ni\u00f1o con SD y leucemia que present\u00f3 fiebre y leucopenia. No s\u00f3lo los recientemente descubiertos HCoVs NL63 o HKU1, sino tambi\u00e9n prototipos extra\u00f1os HCoV-OC43 y HCoV-229E, son considerados como pat\u00f3genos respiratorios en pacientes pedi\u00e1tricos inmunocomprometidos con c\u00e1ncer 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 532,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "Estos pacientes tambi\u00e9n pueden desarrollar neumon\u00edas f\u00fangicas, como refleja la publicaci\u00f3n de un caso con neumon\u00eda y derrame pleural provocada por Aspergillus en un ni\u00f1o japon\u00e9s de 2 a\u00f1os de edad y SD 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico de NAC en pacientes con SD"
        },
        {
            "text": "Ribeiro et al 15 , al estudiar a pacientes con SD que padec\u00edan infecciones respiratorias recurentes, evaluaron los aspectos epidemiol\u00f3gicos, cl\u00ednicos y de laboratorio, as\u00ed como su estado inmunitario. Observaron la distribuci\u00f3n por sexos (1,6 masculinos:1 femeninos) y la distribuci\u00f3n por edades (de 1 a 12 a\u00f1os y 10 meses). Las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas estaban presentes en el 62,2% de los pacientes, y \u00e9stos fueron los que desarrollaron neumon\u00edas de repetici\u00f3n. La evaluaci\u00f3n inmunol\u00f3gica mostr\u00f3 2 casos con d\u00e9ficits de IgG2, 2 casos con deficiencia de linfocitos CD4+, y 5 casos presentaron reducci\u00f3n de la funci\u00f3n de las c\u00e9lulas NK; 22 de 36 casos analizados (61,1%) fueron positivos para citomegalovirus. Los autores concluyen que en los pacientes con SD hay que tener presente la deficiencia de la respuesta inmunitaria, lo que los har\u00eda m\u00e1s vulnerables a padecer estas infecciones en comparaci\u00f3n con la poblaci\u00f3n general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de los factores asociados a neumon\u00edas e infecciones respiratorias recurrentes en pacientes con SD Inmunosupresi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Otros autores encuentran d\u00e9ficits de las inmunoglobulinas s\u00e9ricas, concretamente la IgG 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de los factores asociados a neumon\u00edas e infecciones respiratorias recurrentes en pacientes con SD Inmunosupresi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Anomal\u00edas estructurales y funcionales del aparato respiratorio La frecuente aparici\u00f3n de infecciones respiratorias se debe a la presencia de anomal\u00edas estructurales y funcionales del aparato respiratorio, caracter\u00edsticas de los ni\u00f1os con SD. Entre estas figuran: reducci\u00f3n del di\u00e1metro antero posterior de la nasofaringe, lo que impide un adecuado drenaje 17 , un deficiente desarrollo de los senos y la mucosa nasal; disminuci\u00f3n de la actividad ciliar para mantener la mucosa nasal limpia, as\u00ed como la presencia de CHM, lo que predispone a presentar congesti\u00f3n vascular pulmonar con la subsecuente congesti\u00f3n bronquial 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n de los factores asociados a neumon\u00edas e infecciones respiratorias recurrentes en pacientes con SD Inmunosupresi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas son consideradas un factor de riesgo para el desarrollo de infecciones respiratorias en los pacientes con SD 7, 8 . Se presentan aproximadamente en el 40% de reci\u00e9n nacidos. Durante la adolescencia y los primeros a\u00f1os de la vida adulta, pueden aparecer los defectos valvulares, el m\u00e1s frecuente de los cuales es el prolapso de la v\u00e1lvula mitral 18 , como ocurri\u00f3 en uno de nuestros pacientes (caso 2).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 139,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 140,
                    "end": 141,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 375,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cardiopat\u00edas"
        },
        {
            "text": "Weir et al 19 afirman que las neumon\u00edas se asocian de forma significativa con el asma bronquial, el reflujo gastroesof\u00e1gico, el SD, la historia de infecciones respiratorias bajas, la tos productiva y la oxigenoterapia suplementaria. En este estudio se concluye que el impacto de las aspiraciones orofar\u00edngeas en el desarrollo de neumon\u00eda debe ser considerado un factor de riesgo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 11,
                    "end": 13,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraciones orofar\u00edngeas"
        },
        {
            "text": "Se ha publicado un caso de un paciente var\u00f3n de 39 a\u00f1os de edad con SD que ingres\u00f3 en el hospital por neumon\u00eda del l\u00f3bulo inferior izquierdo, resistente al tratamiento antibi\u00f3tico de amplio espectro y de 2 meses de evoluci\u00f3n. Estudiado con tomograf\u00eda computarizada (TC), broncoscopia y biopsia, por sospecha de carcinoma bronquial, se lleg\u00f3 al diagn\u00f3stico de cuerpo extra\u00f1o en la porci\u00f3n distal del bronquio principal izquierdo 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n de cuerpo extra\u00f1o"
        },
        {
            "text": "Unido a los factores mencionados anteriormente, el retraso mental y el dismorfismo craneofacial que presentan estas personas aumentan la susceptibilidad a padecer infecciones respiratorias 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras causas"
        },
        {
            "text": "Dyce Gordon et al 8 , en su estudio sobre infecciones respiratorias en ni\u00f1os con SD (n = 93) describen 16 muertes (14,67%), que mayormente ocurren durante los primeros a\u00f1os de vida y son provocadas por bronconeumon\u00edas asociadas a cardiopat\u00edas cong\u00e9nitas. No se encuentran series publicadas de neumon\u00edas en pacientes adultos con SD.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalidad y morbilidad"
        },
        {
            "text": "Los pacientes con SD son inmunodeficientes y com\u00fanmente padecen infecciones respiratorias. Dos ni\u00f1os fueron evaluados por padecer neumon\u00edas recurrentes con infiltrado radiogr\u00e1fico persistente, y en ambos casos las anormalidades radiol\u00f3gicas se debieron a hernias de Morgagni; por tanto, cuando un ni\u00f1o con SD presenta im\u00e1genes de un infiltrado radiogr\u00e1fico persistente hay que tener en cuenta la posibilidad de defectos diafragm\u00e1ticos 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 435,
                    "end": 437,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "Los ni\u00f1os son SD sanos deben recibir las vacunas sistem\u00e1ticas de modo id\u00e9ntico al de los restantes ni\u00f1os, si bien las caracter\u00edsticas inmunol\u00f3gicas y morfol\u00f3gicas de los ni\u00f1os tris\u00f3micos, la gravedad y la recurrencia de estas infecciones justifican la recomendaci\u00f3n de ciertas inmunizaciones selectivas, entre las que se encuentra la vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica. El evidente papel causal del neumococo en estos procesos recomienda una particular atenci\u00f3n a su prevenci\u00f3n y por tanto en el inter\u00e9s de la administraci\u00f3n, ya en los lactantes, de una vacuna antineumoc\u00f3cica conjugada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n Inmunizaciones"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n hay que tener presente la vacunaci\u00f3n antigripal. Se han documentado anomal\u00edas de la respuesta inmune de los ni\u00f1os con SD al virus de la gripe. Est\u00e1 asimismo bien demostrado su papel favorecedor de otitis media y sobreinfecciones broncopulmonares bacterianas. El valor preventivo de la vacunaci\u00f3n antigripal sobre estas infectopat\u00edas adquiere una especial trascendencia en los pacientes tris\u00f3micos, en los que su inmunogenicidad est\u00e1 atestiguada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n Inmunizaciones"
        },
        {
            "text": "El alcance de estas recomendaciones es universal, aunque puedan estar influidas por variaciones locales del calendario vacunal. Del mismo modo que no hay un calendario vacunal \u00fanico del Estado espa\u00f1ol, tampoco existe una versi\u00f3n uniforme para la poblaci\u00f3n Down. La armonizaci\u00f3n de las pautas para ambas situaciones es un deseable objetivo a cumplir [23] [24] [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 358,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 363,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n Inmunizaciones"
        },
        {
            "text": "La Academia Americana de Pediatr\u00eda a trav\u00e9s de su Comit\u00e9 sobre Enfermedades Infecciosas, la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda y el Comit\u00e9 de Est\u00e1ndares de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neonatolog\u00eda han propuesto recomendaciones para la prevenci\u00f3n de las infecciones respiratorias debidas al virus respiratorio sincitial (VRS), cada vez m\u00e1s frecuentes. Debido a que parte de la poblaci\u00f3n infantil con SD entra dentro de la poblaci\u00f3n de riesgo definida por estas sociedades, hay que tener en cuenta el establecimiento de medidas preventivas para evitar esta infecci\u00f3n: tanto medidas higi\u00e9nicas como la inmunoprofilaxis con palivizumab, que han conseguido que el n\u00famero de pacientes infectados por VRS haya decrecido 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n Inmunizaciones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Observations on an ethnic classification of idiots",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Down",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Lond Hosp Rep",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "259--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Kasper DL et al, editores. Harrison's Principles of Internal Medicine",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1690--1700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagnosis and treatment of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nawal",
                    "middle": [],
                    "last": "Lutfiyya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Henley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "442--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Comparative radiographic features of community acquired Legionnaires' disease, pneumococcal pneumonia, mycoplasma pneumonia, and psittacosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roderick",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "28--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "An Asian study on the prevalence of atypical respiratory pathogens in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ngeow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suwanjutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Chantarojanasriri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Saniel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alejandria",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "144--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Neumon\u00eda grave por Mycoplasma pneumoniae en el s\u00edndrome de Down. Revista M\u00e9dica Internacional sobre el",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Corretger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartrons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "S\u00edndrome de Down",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "33--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Neumon\u00eda bacteriana adquirida en la comunidad en ni\u00f1os hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pirez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrondo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giacometti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr Urug",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "6--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Infecciones respiratorias en ni\u00f1os con s\u00edndrome de Down",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dyce",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Betharte",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotomayor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dyce",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Revista Archivo M\u00e9dico de Camag\u00fcey",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1025--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Prediction of pneumonia in outpatients with acute cough, a statistical approach",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Diehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bushyhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Krueger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolcott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Tompkins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Chronic Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "215--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Update of practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severe Mycoplasma pneumonia in young children with Down syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Orlicek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kuhis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "409--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Bordetella bronchiseptica pneumonia in a patient with Down syndrome: A case report and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeffrey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Winters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "William",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "1262--1267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Human coronavirus OC43 pneumonia in a pediatric cancer patient with Down syndrome and acute lymphoblastic leukemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00f6lz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleischhack",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr Hematol Oncol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "432--436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Pneumonia with marked pleural effusion caused by aspergillus infection. Pediatr",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tetsushi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "186--193",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Evaluation of factors associated with recurrent and/or severe infections in patients with Down's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ribeiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pastorino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Pediatr (Rio J)",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "141--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Inmunoglobulin G subclass deficiency and predisposition to infection in Down's syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Harth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Thong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "547--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Tratado de pediatr\u00eda. 6.\u00aa ed. Barcelona: Salvat",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaughan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "115--122",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Correlation between abnormal cardiac physical examination and echocardiographic finding in neonates with Down syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Mcelhinney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Straka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldmuntz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Med Genet",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "238--279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Oropharyngeal aspiration and pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcmahon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1024--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Aspiration pneumonia caused by vertebrae of a dove in a 39 year old patient with Down syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "M\u00fcller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pneumologie",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "360--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Un tema de actualidad: El s\u00edndrome de Down",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Borbolla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Rev Cubana Pediatr",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1078--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Morgagni hernia mimicking pneumonia in Down syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ben Nun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Pediatr Surg",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1608--1619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Comit\u00e9 Asesor de Vacunas. AEP. Manual de Vacunas en Pediatr\u00eda",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "443--448",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Atenci\u00f3n m\u00e9dica al s\u00edndrome de Down. Barcelona: Fundaci\u00f3 Catalana S\u00edndrome de Down",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coleman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "En: Nicholson KG, Webster RG, Hay AJ, editores. Textbook of influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Oxford: Blackwell Science",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "435--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Infecciones respiratorias por el virus respiratorio sincitial: prevenci\u00f3n en el s\u00edndrome de Down",
            "authors": [
                {
                    "first": "Fl\u00f3rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Beledo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Figueras",
                    "middle": [],
                    "last": "Aloy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Revista espa\u00f1ola de investigaci\u00f3n e informaci\u00f3n sobre el S\u00edndrome de Down",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Caso 3. Radiograf\u00eda anteroposterior de t\u00f3rax: imagen de condensaci\u00f3n en la periferia del l\u00f3bulo medio del pulm\u00f3n izquierdo.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Pat\u00f3genos causales y v\u00edas de entradaEst\u00e1n representados por Streptococcus pneumoniae (aproximadamente el 50% de todos los casos de NAC que requieren ingreso hospitalario), as\u00ed como por Haemophilus influenzae, Staphylococcus aureus, M. pneumoniae, C. pneumoniae, Moraxella catarrhalis, g\u00e9rmenes aer\u00f3bicos gramnegativos, tambi\u00e9n organismos anaer\u00f3bicos y bacilos gramnegativos (Mycobacterium tuberculosis), pat\u00f3genos adquiridos por aerosolizaciones (Legionella), por diseminaci\u00f3n hemat\u00f3gena (S. aureus proveniente de una endocarditis) y diseminaci\u00f3n por contig\u00fcidad de otros \u00f3rganos. Agentes virales como el virus de la gripe, el adenovirus, el virus respiratorio sincitial y otros raros microorganismos, como hantavirus, Nipah virus, Hendra virus, Metapneumovirus, virus del s\u00edndro-",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ". En el electrocardiograma se observa taquicardia sinusal. El paciente fue remitido al hospital, donde permaneci\u00f3 ingresado 10 d\u00edas. Anal\u00edtica sangu\u00ednea: leucocitos, 13,7 10^3/\u03bcl; hemoglobina: 15,4 g/dl; plaquetas, 359 10^3/\u03bcl; VSG, 48 mm; PCR, 1,15 mg/dl; coagulagrama y d\u00edmero D normales; Na, 118 mmol/l; Figura 1 Caso 1. Radiograf\u00eda anteroposterior de t\u00f3rax: imagen de condensaci\u00f3n inflamatoria en el l\u00f3bulo inferior del pulm\u00f3n derecho compatible con neumon\u00eda basal derecha. rolog\u00eda para Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia psittaci, Chlamydia pneumoniae y Coxiella burnetti IgM negativa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}