{
    "paper_id": "e36181205b5b3b26b872e420afd8608ef76e860d",
    "metadata": {
        "title": "Revista Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda y Gerontolog\u00eda",
        "authors": [
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez Del Castillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [
                    "Javier"
                ],
                "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Sociedad Espa\u00f1ola de Geriatr\u00eda c Sociedad Espa\u00f1ola de Quimioterapia d Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica e Sociedad Espa\u00f1ola de Hospitalizaci\u00f3n a Domicilio f Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica g Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pedro",
                "middle": [],
                "last": "Llinares",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosario",
                "middle": [],
                "last": "Men\u00e9ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Abel",
                "middle": [],
                "last": "Mujal",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Enrique",
                "middle": [],
                "last": "Navas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Barber\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "The incidence of community-acquired pneumonia increases with age and is associated with an elevated morbidity and mortality due to the physiological changes associated with aging and a greater presence of chronic disease. Taking into account the importance of this disease from an epidemiological and prognostic point of view, and the enormous heterogeneity described in the clinical management of the elderly, we believe a specific consensus document regarding this patient profile is necessary. The purpose of the present work was to perform a review of the evidence related to the risk factors for the etiology, the clinical presentation, the management and the treatment of community-acquired pneumonia in elderly patients with the aim of producing a series of specific recommendations based on critical analysis of the literature. This document is the result of the collaboration of different specialists representing the Spanish Society of Emergency Medicine and Emergency Care (SEMES), the Spanish Society of Geriatrics and Gerontology (SEGG), the Spanish Society of Chemotherapy (SEQ), the Spanish Society of Internal Medicine (SEMI), the Spanish Society of Respiratory Medicine and Thoracic Surgery (SEPAR), Spanish Society of Home Hospitalization (SEHAD) and the Spanish Society of Infectious Disease and Clinical Microbiology (SEIMC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2014 SEGG. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "a b s t r a c t"
        },
        {
            "text": "La incidencia de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) se incrementa con la edad, alcanzando de 25 a 35 casos por 1.000 habitantes/a\u00f1o en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os. Se asocia a una elevada morbimortalidad y es una causa frecuente de atenci\u00f3n urgente e ingreso hospitalario [1] [2] [3] . La elevada incidencia de la NAC en la poblaci\u00f3n anciana se ha relacionado con una serie de cambios fisiol\u00f3gicos, asociados al envejecimiento, en el aparato respiratorio (disminuci\u00f3n del reflejo tus\u00edgeno y del aclaramiento mucociliar) e inmunitario (tanto innato como adaptativo), junto con la mayor probabilidad de situaciones cl\u00ednicas y sociales (edentulismo, disfagia, desnutrici\u00f3n, institucionalizaci\u00f3n) y de enfermedades cr\u00f3nicas que van siendo acumulativas con la edad (diabetes mellitus, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica, insuficiencia cardiaca cr\u00f3nica, c\u00e1ncer e insuficiencia renal cr\u00f3nica) que convierten al anciano en un sujeto m\u00e1s vulnerable al desarrollo de infecciones, y m\u00e1s espec\u00edficamente de la neumon\u00eda, as\u00ed como de riesgo incrementado a un peor resultado de las mismas [4] [5] [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 294,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1090,
                    "end": 1093,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1094,
                    "end": 1097,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1098,
                    "end": 1101,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En lo que respecta a la atenci\u00f3n de los ancianos, se conoce que por lo general es m\u00e1s compleja, asoci\u00e1ndose a retrasos en el diagn\u00f3stico y tratamiento, mayor solicitud de pruebas complementarias, riesgo elevado de eventos adversos, tiempos de estancia m\u00e1s prolongados e \u00edndice de ingreso m\u00e1s alto con relaci\u00f3n a los adultos m\u00e1s j\u00f3venes, lo que se traduce en un mayor consumo de recursos sanitarios 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 401,
                    "end": 402,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Todo lo expuesto anteriormente convierte la NAC en el anciano en un problema sanitario de primer orden dada la alta prevalencia e importantes consecuencias cl\u00ednicas y sanitarias. Por ello, y a pesar de las gu\u00edas y los documentos de consenso publicados en referencia a la NAC 7, 8 , se pens\u00f3 que exist\u00eda la necesidad de realizar un documento de consenso para el abordaje m\u00e1s espec\u00edfico de la NAC en este perfil de paciente. Este documento es fruto del trabajo de un grupo de expertos que representan varias sociedades m\u00e9dicas con el fin de establecer una serie de recomendaciones espec\u00edficas en relaci\u00f3n con la etiolog\u00eda, la presentaci\u00f3n cl\u00ednica y el manejo de la NAC en los ancianos, basadas en la evidencia cient\u00edfica disponible. La elaboraci\u00f3n del mismo se llev\u00f3 a cabo tras solicitar a los integrantes una b\u00fasqueda sistem\u00e1tica y una selecci\u00f3n de los estudios de mayor calidad publicados, y que establecieran una serie de recomendaciones para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. Bien es cierto que la evidencia cl\u00ednica disponible es limitada y, por tanto, muchas de las recomendaciones presentadas se basan en la experiencia y en la opini\u00f3n de los expertos. Finalmente, se elabor\u00f3 un documento que fue discutido y aprobado por todos los miembros del grupo de trabajo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 277,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 278,
                    "end": 279,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se considera anciano a toda persona de 65 o m\u00e1s a\u00f1os de edad. Dicha definici\u00f3n se basa en aspectos puramente sociol\u00f3gicos, originando un grupo poblacional cl\u00ednicamente muy heterog\u00e9neo. En este sentido, ha surgido la necesidad de categorizar al anciano y, para ello, se ha introducido un nuevo concepto como es el \u00abanciano fr\u00e1gil\u00bb. Se entiende como tal a aquel que tiene mayor vulnerabilidad de sufrir un resultado adverso ante un factor precipitante agudo, como es en este caso la neumon\u00eda. Dicho estado se explica por la disminuci\u00f3n de las reservas fisiol\u00f3gicas, consecuencia del envejecimiento y, por ende, de la acumulaci\u00f3n de enfermedades con el paso del tiempo, que originan una p\u00e9rdida de la capacidad de respuesta a las situaciones de estr\u00e9s. Por tanto, dicho concepto est\u00e1 m\u00e1s relacionado con la edad biol\u00f3gica que con la cronol\u00f3gica 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 842,
                    "end": 843,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del paciente anciano"
        },
        {
            "text": "De cara a la toma de decisiones cl\u00ednicas y la planificaci\u00f3n de los cuidados, es importante identificar al paciente anciano con neumon\u00eda fr\u00e1gil, es decir, con mayor probabilidad de sufrir resultados adversos 10, 11 . Desde un punto de vista pr\u00e1ctico, y bas\u00e1ndonos en la definici\u00f3n de fragilidad como una acumulaci\u00f3n de deficiencias 12 nos gustar\u00eda distinguir:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del paciente anciano"
        },
        {
            "text": "1 Anciano sin criterios cl\u00ednicos de fragilidad: es aquel que es independiente para las actividades b\u00e1sicas e instrumentales de la vida diaria y que no suele tener comorbilidad significativa ni otros problemas mentales ni sociales asociados. Desde un punto de vista del manejo y el pron\u00f3stico, no existen diferencias con el paciente adulto. 2 Anciano con criterios cl\u00ednicos de fragilidad: es aquel en el que la neumon\u00eda puede producir un impacto funcional y/o cognitivo y condicionar los resultados a corto plazo. El riesgo de sufrir un resultado adverso depender\u00e1 del grado de deficiencias acumuladas, en el \u00e1rea m\u00e9dica (comorbilidad, polifarmacia, sensorio, nutrici\u00f3n, uso de servicios hospitalarios. . .), funcional (equilibrio y movilidad, historia de ca\u00eddas, actividades de la vida diaria, continencia. . .), neuropsiqui\u00e1trica (cognici\u00f3n, \u00e1nimo, delirium. . .) y social (soporte social, institucionalizaci\u00f3n. . .); es decir, a mayor n\u00famero de deficiencias mayor grado de fragilidad y, por tanto, de riesgo a sufrir un resultado adverso. En este sentido, podr\u00edamos diferenciar 2 amplios perfiles fenot\u00edpicos en funci\u00f3n del grado de fragilidad. a) Anciano con criterios cl\u00ednicos de fragilidad leve: es aquel que es independiente o \u00abcasi\u00bb independiente para las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria pero que en el seno de la neumon\u00eda puede sufrir un impacto funcional y/o cognitivo agudo, e incrementarse su grado de dependencia. Por lo general, es un paciente de edad avanzada, con cierto grado de comorbilidad y dependencia para las actividades instrumentales de la vida diaria, y no est\u00e1 habitualmente identificado como paciente fr\u00e1gil. En la situaci\u00f3n basal suele presentar una alteraci\u00f3n en la velocidad de la marcha o deterioro de la funci\u00f3n f\u00edsica y/o cognitiva leve. De cara al manejo, es mandatorio su identificaci\u00f3n precoz, ya que requiere una intervenci\u00f3n espec\u00edfica de cara a mantener la funci\u00f3n y la calidad de vida. b) Anciano con criterios cl\u00ednicos de fragilidad moderada-grave o cl\u00e1sicamente denominado paciente geri\u00e1trico: es aquel que necesita ayuda o es dependiente para actividades de la vida diaria y presenta mayor probabilidad de asociar comorbilidad grave, polifarmacia, demencia, desnutrici\u00f3n y una situaci\u00f3n de riesgo social. De cara a la toma de decisiones, es importante tener en cuenta ciertos aspectos, como el grado de dependencia, ya que pueden condicionar la etiolog\u00eda, los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos invasivos y la ubicaci\u00f3n final del paciente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del paciente anciano"
        },
        {
            "text": "Esta categorizaci\u00f3n del paciente anciano con neumon\u00eda pretende cambiar el cl\u00e1sico modelo de atenci\u00f3n, generalmente Vive con familia sin dependencia f\u00edsica/ps\u00edquica (1); vive con c\u00f3nyuge de similar edad (2); vive con familia y/o c\u00f3nyuge y presenta alg\u00fan grado de dependencia (3); vive solo y tiene hijos pr\u00f3ximos (4); vive solo y carece de hijos o viven alejados (5)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Categorizaci\u00f3n del paciente anciano"
        },
        {
            "text": "En negrita se muestra la puntuaci\u00f3n de riesgo del \u00e1rea examinada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mayor riesgo a mayor puntuaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "unidimensional y centrado en el episodio agudo, que no reconoc\u00eda las peculiaridades del envejecimiento y menospreciaba la situaci\u00f3n funcional, cognitiva, social, as\u00ed como la presencia de s\u00edndromes geri\u00e1tricos 10, 13 . La valoraci\u00f3n de estos aspectos permite identificar el grado de fragilidad del paciente anciano con neumon\u00eda, y por tanto, realizar una mejor estratificaci\u00f3n del riesgo y una planificaci\u00f3n de los cuidados m\u00e1s espec\u00edfica de las necesidades de cada paciente. La mejor herramienta diagn\u00f3stica para categorizar la fragilidad del paciente anciano con neumon\u00eda es la valoraci\u00f3n geri\u00e1trica integral (VGI). La VGI es llevada a cabo por un equipo interdisciplinar (m\u00e9dicos, enfermeras, terapeutas ocupacionales y asistentes sociales) con el objetivo de identificar todos los problemas cl\u00ednicos, funcionales, mentales y sociales, as\u00ed como los s\u00edndromes geri\u00e1tricos para poder establecer un plan de cuidados para mejorar la funcionalidad y calidad de vida del paciente 14 . Ha demostrado detectar un mayor n\u00famero de problemas en relaci\u00f3n con la evaluaci\u00f3n m\u00e9dica unidimensional est\u00e1ndar 15 , y mejorar los resultados en varios escenarios, incluyendo una reducci\u00f3n de la mortalidad o el deterioro, mejor\u00eda de la cognici\u00f3n, de la calidad de vida, reducir la estancia media y el porcentaje de reingresos y de uso de centros de larga estancia y los costes 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 978,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1361,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mayor riesgo a mayor puntuaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La VGI es dif\u00edcilmente realizable en el entorno de los servicios de urgencias hospitalarios. En este sentido son cada vez m\u00e1s autores los que proponen una VGI adaptada a urgencias 11,13 basada en la combinaci\u00f3n de escalas de despistaje breves, sencillas y validadas de las diferentes esferas del paciente que nos ayuden a diagnosticar al anciano fr\u00e1gil y a detectar los problemas en las diferentes esferas. En la tabla 1 se adjunta una propuesta de modelo de una VGI adaptada a urgencias, aunque en la actualidad no existe evidencia para realizar recomendaciones universalizadas sobre los instrumentos m\u00e1s adecuados en los servicios de urgencias hospitalarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mayor riesgo a mayor puntuaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En lo que respecta a la selecci\u00f3n del candidato que m\u00e1s se beneficie de dicha intervenci\u00f3n, se han publicado diversas escalas de despistaje, como la \u00abIdentification of Senior at Risk\u00bb (ISAR) y la \u00abTriage Risk Screening Tool\u00bb (TRST) (tabla 2), que permiten la identificaci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil en urgencias. Una puntuaci\u00f3n total de 2 o m\u00e1s puntos se asocia con alto riesgo de resultados adversos a corto plazo tras el alta desde urgencias. Por ello, algunos autores las consideran como un posible m\u00e9todo de despistaje inicial de cara a seleccionar al paciente que m\u00e1s se beneficie de una VGI. Seg\u00fan nuestro punto de vista, y teniendo en cuenta que no existe evidencia sobre modelos de atenci\u00f3n geri\u00e1trica en el \u00e1mbito de las urgencias, se recomienda realizar una VGI adaptada a urgencias a todo paciente anciano con neumon\u00eda identificado previamente como de alto riesgo (ISAR o TRST \u2265 2) y/o que haya presentado sospecha de deterioro funcional y/o cognitivo agudo secundario al proceso infeccioso, ya que puede ofrecer gran informaci\u00f3n de cara a la toma de decisiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mayor riesgo a mayor puntuaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda de la NAC est\u00e1 condicionada por diversos aspectos como la comorbilidad, la situaci\u00f3n funcional basal, la gravedad del episodio agudo, los tratamientos antimicrobianos recibidos, el contacto con el sistema hospitalario o el lugar de residencia. En la tabla 3 se resumen los principales factores de riesgo que pueden condicionar la infecci\u00f3n por microorganismos menos habituales. Los estudios espa\u00f1oles y europeos m\u00e1s recientes muestran que, incluso en los pacientes institucionalizados, Streptococcus pneumoniae (S. pneumoniae) es el microorganismo m\u00e1s frecuente en la NAC del anciano y que el porcentaje de bacterias multirresistentes (BMR) es bajo [17] [18] [19] [20] , aun cuando se estratifica seg\u00fan el concepto de neumon\u00eda asociada a cuidados sanitarios (NCS). No obstante, un reciente estudio espa\u00f1ol 21 que compara la etiolog\u00eda de la NAC frente a la NCS mostr\u00f3 un aumento de la incidencia de infecci\u00f3n por Staphylococcus aureus (S. aureus) resistente a meticilina (SARM) y Pseudomonas en la NCS, mientras que la incidencia de infecci\u00f3n por enterobacterias fue similar en ambos grupos y mayor a la publicada en otros estudios, cifr\u00e1ndola en torno al 12%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 667,
                    "end": 671,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 672,
                    "end": 676,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La NCS se define como aquella que se presenta en pacientes procedentes de residencias, centros de larga estancia, hospitales de d\u00eda, centro de di\u00e1lisis, o de domicilios atendidos por personal sanitario en los \u00faltimos 30 d\u00edas, o si han sido hospitalizados al menos 48 h en los \u00faltimos 90 d\u00edas. La NCS incluye a un grupo de pacientes con factores de riesgo para Pseudomonas y SARM, y procede de las gu\u00edas de neumon\u00eda nosocomial de la Sociedad Americana de Enfermedades Infecciosas y de la Sociedad Americana de T\u00f3rax publicadas en 2005, a ra\u00edz del an\u00e1lisis de 2 estudios retrospectivos 22, 23 . Sin embargo, en Europa no se ha confirmado la importancia de estos microorganismos en el perfil de pacientes asociado a cuidados sanitarios 24 . Actualmente se piensa que el concepto de NCS debe ser revisado 25 , y se recomienda realizar una aproximaci\u00f3n etiol\u00f3gica en funci\u00f3n de los perfiles cl\u00ednicos de los pacientes y los factores de riesgo para infecci\u00f3n por esos microorganismos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 584,
                    "end": 587,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 588,
                    "end": 590,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 735,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 801,
                    "end": 803,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En este sentido, se est\u00e1n describiendo escalas para caracterizar este riesgo. Shorr et al. 26 proponen una escala que punt\u00faa: 4, hospitalizaci\u00f3n reciente; 3, residencia; 2, hemodi\u00e1lisis; y 1, enfermo cr\u00edtico. Cuando la puntuaci\u00f3n total es cero tiene un alto valor predictivo negativo de BMR (84%). No obstante, este estudio tuvo una alta prevalencia de SARM (22%) y Pseudomonas (19%) y, por tanto, no refleja nuestro medio. As\u00ed, Aliberti et al. 27 , en un estudio europeo donde hubo una menor frecuencia de BMR (6%), a pesar de incluir a pacientes con al menos un factor de riesgo, documentaron que los factores independientes de aislamiento de BMR son el vivir en una residencia y la hospitalizaci\u00f3n previa en los \u00faltimos 90 d\u00edas. Posteriormente estos datos fueron validados en 2 cohortes posteriores especialmente en pacientes de cuidados intensivos 28 . Otro estudio observ\u00f3, en pacientes que cumplieron criterios de NCS y presentaron signos de gravedad, que aquellos que tuvieran 2 factores de riesgo (inmunosupresi\u00f3n, hospitalizaci\u00f3n en los 90 d\u00edas previos, dependencia grave cuantificada con un \u00edndice de Barthel < 50 y toma de antibi\u00f3ticos en los 6 meses anteriores) presentaban una mayor frecuencia de BMR (un 2% frente a un 27%) frente a los que no los ten\u00edan 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 91,
                    "end": 93,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 445,
                    "end": 447,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 852,
                    "end": 854,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1271,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Por otro lado, se ha documentado que la probabilidad de infecci\u00f3n por Pseudomonas o SARM se incrementa en la NAC grave, entendiendo como tal la que requiere ingreso en una unidad de cuidados cr\u00edticos, UCI o clase de riesgo v seg\u00fan el PSI de Fine 20, 30 . Si tenemos en cuenta la aproximaci\u00f3n propuesta en Europa por Ewig et al. 31 y en EE. UU. por Brito y Niederman 24 , a la hora de la toma de decisi\u00f3n del tratamiento emp\u00edrico ser\u00eda clave la situaci\u00f3n cl\u00ednica inicial de gravedad y la situaci\u00f3n funcional previa. De esta forma, cuando hay al menos 2 factores de multirresistencia (neumon\u00eda grave, hospitalizaci\u00f3n en los 90 d\u00edas anteriores, vivir en una residencia, dependencia basal grave de las actividades b\u00e1sicas de la vida diaria, inmunodepresi\u00f3n o toma de antibi\u00f3tico en los 6 meses previos) se deber\u00eda incluir cobertura frente a BMR si el paciente est\u00e1 grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "20,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 252,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 330,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En referencia a la etiolog\u00eda viral, el virus influenza y respiratorio sincitial son los que causan mayor morbimortalidad en el anciano, con frecuencia en el contexto de brotes epid\u00e9micos en pacientes institucionalizados, y puede causar tanto neumon\u00edas primarias virales como por sobreinfecci\u00f3n bacteriana por S. pneumoniae, S. aureus y Haemophilus influenzae. Otros virus respiratorios, como parainfluenza, metapneumovirus, adenovirus, coronavirus y rinovirus son causa de infecci\u00f3n respiratoria menos grave en el adulto inmunocompetente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La colonizaci\u00f3n puede favorecer la neumon\u00eda por microorganismos no habituales a trav\u00e9s de las microaspiraciones, que son m\u00e1s frecuentes en los ancianos que en la poblaci\u00f3n joven 17,32-35 . La colonizaci\u00f3n bacteriana de la faringe depende de m\u00faltiples factores como la edad, la comorbilidad, la situaci\u00f3n funcional basal, la carga bacteriana, el uso de antimicrobianos, la presencia de dispositivos, la instrumentalizaci\u00f3n y el contacto previo con centros sanitarios o residencias. La situaci\u00f3n funcional se ha asociado con una mayor rapidez para la colonizaci\u00f3n de BMR y gramnegativos. Un estudio realizado en pacientes institucionalizados hall\u00f3 un promedio de 75 d\u00edas para colonizaci\u00f3n por pat\u00f3genos gramnegativos y de 176 para SARM, siendo mayor el riesgo en caso de deterioro funcional 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de colonizaci\u00f3n y microaspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se ha demostrado un porcentaje elevado de microaspiraciones orofar\u00edngeas silentes en los ancianos con NAC, evidenci\u00e1ndose hasta en la mitad de los ancianos hospitalizados por neumon\u00eda 32, 33 . Esto est\u00e1 en relaci\u00f3n con las modificaciones fisiol\u00f3gicas asociadas a la edad, con el mayor riesgo de enfermedades asociadas y con la toma de ciertos f\u00e1rmacos que pueden producir dificultades en la degluci\u00f3n o la alteraci\u00f3n del reflejo de la tos. Una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica document\u00f3 factores de riesgo de microaspiraciones entre los que incluyeron el sexo masculino, la demencia, la enfermedad pulmonar (EPOC) y la toma de determinados f\u00e1rmacos (antipsic\u00f3ticos, inhibidores de bombas de protones) y factores de protecci\u00f3n como los f\u00e1rmacos inhibidores de la enzima convertidora de la angiotensina 34 . Taylor et al. 35 simplificaron los factores de riesgo en la presencia de enfermedades neurol\u00f3gicas cr\u00f3nicas, patolog\u00eda esof\u00e1gica, disminuci\u00f3n de conciencia y antecedentes de v\u00f3mitos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 789,
                    "end": 791,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 810,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de colonizaci\u00f3n y microaspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En lo referente a las enterobacterias, se ha visto que la situaci\u00f3n funcional se ha asociado con una mayor rapidez para la colonizaci\u00f3n por gramnegativos, especialmente enterobacterias 36 . Von Baum et al. 37 describi\u00f3 como factores de riesgo de infecci\u00f3n por enterobacterias la presencia de insuficiencia cardiaca y enfermedad cerebrovascular. Los factores relacionados para infecci\u00f3n por enterobacterias portadoras de betalactamasas de espectro extendido (BLEE), cuyos datos provienen de estudios realizados en pacientes con infecci\u00f3n urinaria grave, del espacio quir\u00fargico e intraabdominal, son la edad avanzada, la diabetes mellitus, la hospitalizaci\u00f3n previa, la administraci\u00f3n reciente de antibi\u00f3ticos, la infecci\u00f3n previa por una enterobacteria con BLEE, las infecciones urinarias de repetici\u00f3n y el sondaje vesical permanente 38, 39 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 187,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 208,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 834,
                    "end": 837,
                    "text": "38,",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 838,
                    "end": 840,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de microorganismos no habituales"
        },
        {
            "text": "Respecto a los anaerobios, y a pesar de reconocerse diversos factores de riesgo cl\u00e1sicos, no se conoce exactamente su implicaci\u00f3n actual al no estar implementada su detecci\u00f3n en ninguno de los trabajos recientes. El-Solh et al. 40 , en un estudio realizado en pacientes institucionalizados con neumon\u00eda aspirativa, identificaron como los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentemente aislados las enterobacterias (49%) y los anaerobios (16%), siendo el estado funcional el factor determinante para el aislamiento de los segundos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 230,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de microorganismos no habituales"
        },
        {
            "text": "En el caso particular de la Pseudomonas aeruginosa (P. aeruginosa), la frecuencia en ancianos es baja (1-2%). Entre los principales factores de riesgo destacan la enfermedad respiratoria cr\u00f3nica y el ser portador de sonda nasog\u00e1strica 37 . Teniendo en cuenta que hasta un 30% de los pacientes ingresados por neumon\u00eda padecen EPOC, debe sospecharse dicho microorganismo en caso de EPOC grave (FEV < 35%), toma de varios tratamientos antibi\u00f3ticos previos, ingreso en UCI 41,42 y/o si hay bronquiectasias colonizadas con este microorganismo 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 235,
                    "end": 237,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 540,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de microorganismos no habituales"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, se sabe que la colonizaci\u00f3n por S. aureus es m\u00e1s frecuente cuando ha habido un episodio de gripe previo 44, 45 . La probabilidad de SARM en pacientes hospitalizados en planta convencional es baja (2,4%), siendo m\u00e1s frecuente en la unidad de cuidados cr\u00edticos 46 . Los estudios espa\u00f1oles muestran una incidencia menor del 1% en NAC 47 y del 12% en pacientes que cumplen criterios de NCS 21 . Garcia Vidal et al. 17 encontraron una frecuencia superior (10%) en pacientes con un antecedente de tratamiento intravenoso en domicilio o sometidos a cuidado de \u00falceras, siendo muy baja en el caso del resto de los factores incluidos en el concepto NCS. Shorr et al. 48 proponen una escala para probabilidad baja de SARM si la puntuaci\u00f3n es \u2264 1 (2 puntos: hospitalizaci\u00f3n reciente o ingreso en UCI; 1 punto por cada uno de los siguientes: < 30 o > 79 a\u00f1os, exposici\u00f3n a antibi\u00f3tico intravenoso previo, demencia, enfermedad cerebrovascular, mujer diab\u00e9tica, procedencia de residencia). Se debe sospechar infecci\u00f3n por SAMR en caso de presencia de una neumon\u00eda con infiltrados radiol\u00f3gicos bilaterales con cavitaciones o ante la presencia de factores de riesgo recogidos en la tabla 3, y fundamentalmente en pacientes con gravedad cl\u00ednica 46 . Si el anciano tiene el antecedente de vivir en una residencia en el a\u00f1o previo es importante conocer la prevalencia de SARM que hay en esa instituci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 122,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 271,
                    "end": 273,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 398,
                    "end": 400,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 423,
                    "end": 425,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 672,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 1240,
                    "end": 1242,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores de riesgo de microorganismos no habituales"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la neumon\u00eda es complejo en el anciano. Los s\u00edntomas cl\u00e1sicos de la neumon\u00eda suelen ser menos frecuentes que en los pacientes adultos m\u00e1s j\u00f3venes, siendo esto m\u00e1s com\u00fan en los pacientes institucionalizados 4 . En ocasiones, la \u00fanica expresividad cl\u00ednica puede ser la presencia de quejas inespec\u00edficas, descompensaci\u00f3n de patolog\u00eda cr\u00f3nica, ca\u00eddas, deterioro funcional, s\u00edndrome confusional o falta de colaboraci\u00f3n con los cuidadores 49, 50 . La ausencia de fiebre, hipoxemia o s\u00edntomas respiratorios no permiten descartar el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 464,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda de t\u00f3rax convencional en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria suele ser suficiente para el diagn\u00f3stico confirmatorio de neumon\u00eda en la mayor\u00eda de los pacientes ancianos. Sin embargo, debemos tener en cuenta que hasta en un 30% de los casos pueden no ser evidentes los signos radiol\u00f3gicos, siendo este hecho m\u00e1s frecuente en los pacientes con deshidrataci\u00f3n y neutropenia 8, 51, 52 . En un estudio, la sensibilidad de la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, tomando como referencia la tomograf\u00eda computarizada, fue de un 43,5%, con un valor predictivo positivo de un 26,9% 53 . Por ello, ante la sospecha de neumon\u00eda se recomienda repetir la radiograf\u00eda a las 24-48 h. Por lo general, la tomograf\u00eda computarizada se reserva para pacientes con patr\u00f3n radiol\u00f3gico at\u00edpico o en un segundo paso en casos que no responden al tratamiento inicial para descartar otros posibles diagn\u00f3sticos alternativos 54 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 379,
                    "end": 382,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 383,
                    "end": 385,
                    "text": "52",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 562,
                    "end": 564,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 887,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Respecto a las pruebas de laboratorio, la inadecuada respuesta inflamatoria, consecuencia de la inmunosenescencia, puede condicionar sus resultados infravalorando la gravedad del proceso. En cuanto a la realizaci\u00f3n de biomarcadores de respuesta inflamatoria, hay pocos estudios que eval\u00faen espec\u00edficamente su rol en la neumon\u00eda del paciente anciano. Thiem et al. 55 compararon la prote\u00edna C reactiva y los leucocitos con las escalas pron\u00f3sticas CURB y PSI en pacientes mayores de 65 a\u00f1os con NAC, no encontrando asociaci\u00f3n entre mortalidad y prote\u00edna C reactiva o el recuento leucocitario. En cuanto a la procalcitonina, la serie de Stucker et al. 56 cuestiona su sensibilidad para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n bacteriana aguda en el paciente anciano, a pesar de la utilidad mostrada en poblaci\u00f3n general [57] [58] [59] [60] . La proadrenomedulina, un p\u00e9ptido producido por el endotelio que se libera en situaci\u00f3n de estr\u00e9s fisiol\u00f3gico, se ha evaluado tambi\u00e9n en estudios observacionales y parece tener un buen comportamiento como marcador pron\u00f3stico en la infecci\u00f3n respiratoria [61] [62] [63] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 363,
                    "end": 365,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 648,
                    "end": 650,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 807,
                    "end": 811,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 816,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 826,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1086,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1091,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 1092,
                    "end": 1096,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "En lo que se refiere al papel de otras pruebas de imagen, destacar que la ecograf\u00eda a pie de cama permite confirmar la existencia de derrame pleural y guiar una posible toracocentesis. El resto de los procedimientos, incluyendo desde la fibrobroncoscopia y punci\u00f3n-biopsia guiada por tomograf\u00eda computarizada hasta la biopsia por toracotom\u00eda o videotoracoscopia, no difieren de los del adulto joven, salvo por la l\u00f3gica consideraci\u00f3n de la esperanza de vida del paciente, sus deseos y expectativas vitales, y los riesgos y contraindicaciones relacionados con sus comorbilidades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico incluye la realizaci\u00f3n de hemocultivos, la tinci\u00f3n y cultivo de muestras respiratorias y la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos bacterianos (test inmunocromatogr\u00e1ficos de neumococo y legionella). Las gu\u00edas de la ERS/ESCMD del 2011 recomiendan la realizaci\u00f3n de hemocultivos en todos los pacientes hospitalizados 64 , mientras que las gu\u00edas norteamericanas 8 lo reservan para los pacientes m\u00e1s graves, es decir, aquellos con infiltrados cavitados, leucopenia, alcoholismo, hepatopat\u00eda grave, asplenia, prueba de antigenuria positiva para neumococo o derrame pleural. A pesar de su escaso impacto cl\u00ednico en los pacientes con NAC no seleccionados, dada la alta frecuencia de atipicidad en la presentaci\u00f3n cl\u00ednica en el paciente anciano, los hemocultivos podr\u00edan contribuir tanto a confirmar la sospecha diagn\u00f3stica, cuando se a\u00edslan pat\u00f3genos pulmonares potenciales, como a reorientar la patolog\u00eda del paciente si se obtienen aislamientos que indiquen un diagn\u00f3stico alternativo. En los estudios prospectivos sobre el rendimiento del esputo para el diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda extrahospitalaria del adulto, se obtienen muestras valorables en alrededor en un tercio de los pacientes 65 . La importancia de la tinci\u00f3n de Gram y del cultivo de esputo viene dada por la influencia en la modificaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico inicial. La presencia de S. aureus, Klebsiella pneumoniae o P. aeruginosa en un esputo purulento con una tinci\u00f3n de Gram concordante obliga a considerar estos pat\u00f3genos en la elecci\u00f3n de la pauta antibi\u00f3tica y, de la misma forma, su ausencia en el cultivo de muestras respiratorias de calidad tiene un alto valor predictivo negativo, permitiendo estrechar el espectro del tratamiento antimicrobiano. El problema en el anciano con deterioro funcional importante es, por un lado, su incapacidad para obtener un esputo valorable y, por otro, la mayor frecuencia de colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea por gramnegativos, S. aureus y microorganismos multirresistentes 66 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1196,
                    "end": 1198,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 1990,
                    "end": 1992,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de ant\u00edgenos bacterianos de neumococo y Legionella pneumophila (L. pneumophila) en orina por t\u00e9cnicas inmunocromatogr\u00e1ficas ha supuesto un importante avance en la detecci\u00f3n de estos 2 pat\u00f3genos 67 . La sensibilidad del ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico se estima en m\u00e1s del 60%, con una especificidad superior al 90% en los pacientes adultos, incluso en pacientes con bronquitis cr\u00f3nica y colonizaci\u00f3n neumoc\u00f3cica, a diferencia de la poblaci\u00f3n infantil, en la que la colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea por neumococo es causa frecuente de falso positivo del test. Tiene valor diagn\u00f3stico tambi\u00e9n en l\u00edquido pleural y su rentabilidad no se ve alterada ni por el tratamiento antibi\u00f3tico previo ni por la vacunaci\u00f3n neumoc\u00f3cica. Sin embargo, la prueba permanece con frecuencia positiva hasta 3 meses despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de la neumon\u00eda, lo que limita su utilidad en pacientes con recurrencias o para la valoraci\u00f3n de la respuesta al tratamiento. En cuanto al ant\u00edgeno de Legionella, la prueba es espec\u00edfica frente a L. pneumophila serogrupo i, con una sensibilidad superior al 90%. Debe hacerse en todo paciente con neumon\u00eda grave y en formas leves con sospecha cl\u00ednica o epidemiol\u00f3gica de legionelosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "La realizaci\u00f3n de pruebas de detecci\u00f3n viral en aspirados nasofar\u00edngeos tiene trascendencia no solo por aspectos epidemiol\u00f3gicos, sino tambi\u00e9n terap\u00e9uticos, en pacientes con diagn\u00f3stico de gripe candidatos a tratamiento antiviral. Estas t\u00e9cnicas son costosas y, por lo tanto, deben indicarse en situaciones epidemiol\u00f3gicas o cl\u00ednicas muy concretas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico cl\u00ednico y microbiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de la tasa de resistencias de los antimicrobianos para cada uno de los pat\u00f3genos m\u00e1s frecuentemente implicados en la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda es clave de cara a la selecci\u00f3n adecuada del antibi\u00f3tico emp\u00edrico y para disminuir la probabilidad del fracaso terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "En lo referente al S. pneumoniae, se ha producido una disminuci\u00f3n de las cepas no susceptibles al tratamiento con penicilina tras la introducci\u00f3n de la vacuna conjugada heptavalente frente al neumococo en el calendario vacunal infantil. En Espa\u00f1a, las tasa s de resistencias no alcanzan el 1% en la patolog\u00eda respiratoria 68 . Aunque las resistencias a neumococo han ido disminuyendo, y los puntos de corte de la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria se ha modificado al alza, es aconsejable administrar dosis altas de betalact\u00e1micos para alcanzar niveles s\u00e9ricos adecuados y poder actuar frente al neumococo con nivel intermedio de resistencia 7 . Las resistencias de neumococo a macr\u00f3lidos han disminuido en los \u00faltimos a\u00f1os de manera paralela a la disminuci\u00f3n de resistencia a penicilina. En la actualidad, siguen estando presentes en un 25% de las cepas, describi\u00e9ndose fracasos terap\u00e9uticos en pacientes tratados en monoterapia. La tasa de resistencia a levofloxacino y moxifloxacino contin\u00faa baja (< 5%). A pesar de ello, se ha observado un aumento de las mismas durante los \u00faltimos a\u00f1os, siendo m\u00e1s frecuentes en los pacientes que han recibido tratamiento con quinolonas en los 6 meses previos al episodio de neumon\u00eda 69 y de edad avanzada 70 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1242,
                    "end": 1244,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "Respecto al S. aureus, destacar que la resistencia a meticilina (SARM) est\u00e1 presente en torno a un 25% de todos los pacientes con infecci\u00f3n por este pat\u00f3geno, y que este porcentaje se ha mantenido estable en los \u00faltimos a\u00f1os. La resistencia a linezolid es pr\u00e1cticamente inexistente, aunque se ha publicado alguna incidencia en muestras cl\u00ednicas de pacientes con infecci\u00f3n recurrente por SARM que han recibido tratamiento antibi\u00f3tico por v\u00eda oral, de meses o a\u00f1os de duraci\u00f3n, y en aquellos hospitalizados durante un largo periodo de tiempo, con comorbilidad significativa, inmunodeprimidos y que han precisado ingreso en cuidados intensivos con ciclos previos y prolongados de antibi\u00f3ticos que incluyeran linezolid [71] [72] [73] [74] [75] [76] . Las tasas de resistencias a cotrimoxazol del S. aureus permanecen en Espa\u00f1a por debajo de un 10%. No obstante, aunque in vitro el SARM pueda ser sensible a cotrimoxazol, el resultado cl\u00ednico es variable. Respecto al tratamiento empi\u0155ico con quinolonas, no seri\u00e1 una opcio\u0144 apropiada ya que la resistencia a las mismas en nuestro medio es superior a un 20%. En los \u00faltimos a\u00f1os se han descrito infecciones por cepas de S. aureus de la comunidad con resistencia a meticilina y sensible a una amplia gama de antibi\u00f3ticos no betalact\u00e1micos. No obstante, se presenta con m\u00e1s frecuencia en poblaci\u00f3n joven y previamente sana, pero es altamente transmisible y cursa con gran virulencia debido a la presencia de una citotoxina necrosante, denominada leucocidina de Panton-Valentine, dando lugar a neumon\u00eda multilobar, bilateral, con tendencia a la cavitacio\u0144 y al empiema 77 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 715,
                    "end": 719,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "[72]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 734,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 740,
                    "end": 744,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 1611,
                    "end": 1613,
                    "text": "77",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "Con relaci\u00f3n a la resistencia del Haemophilus influenzae a betalact\u00e1micos en Espa\u00f1a, el estudio SAUCE 78 ha observado una disminuci\u00f3n de la resistencia a ampicilina producida por betalactamasas, desde un 25% a un 15%, al igual que en el caso de la resistencia mediada por BLNAR, mutaci\u00f3n que provoca resistencia a amoxicilina-clavul\u00e1nico, piperacilina/tazobactam y cefuroxima, que ha disminuido desde un 14% a un 0,7%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "La P. aeruginosa presenta resistencia intr\u00ednseca a varias clases de antibi\u00f3ticos y adquiere resistencia a otras familias, por lo que existe un n\u00famero limitado de opciones terap\u00e9uticas para el tratamiento de estas infecciones. Las clases de antibi\u00f3tico que se mantienen activas incluyen algunas fluorquinolonas (ciprofloxacino y levofloxacino), aminogluc\u00f3sidos (gentamicina, tobramicina y amikacina), algunos betalact\u00e1micos (piperacilina-tazobactam, ceftazidima, cefepime, imipenem, doripenem y meropenem) y polimixinas (polimixina B y colistina). No obstante, existen niveles de resistencia altos en los aislamientos de P. aeruginosa, por encima del 10% para todos los antimicrobianos, y es frecuente la resistencia a carbapen\u00e9micos. Tambi\u00e9n es com\u00fan la resistencia combinada; de hecho, alrededor de un 14% de los aislados son resistentes al menos a 3 grupos de antimicrobianos y un 6% presentan resistencias a las 5 clases de antibi\u00f3ticos testadas habitualmente 79 . La tobramicina presenta un espectro de acci\u00f3n similar al de la gentamicina, aunque tiene mayor actividad frente P. aeruginosa. En Espa\u00f1a existen variaciones locales que se deben conocer para seleccionar la mejor opci\u00f3n terap\u00e9utica pero, en general, la resistencia es de alrededor de un 3% para amikacina, un 7% para piperacilina-tazobactam, un 9% para ceftazidima, un 16% para carbapen\u00e9micos y aminogluc\u00f3sidos y un 21% para fluorquinolonas 79 . La colistina est\u00e1 siendo utilizada cada vez con m\u00e1s frecuencia para el tratamiento de infecciones por bacilos gramnegativos multirresistentes. La resistencia de la Pseudomonas a colistina es infrecuente, aunque se ha descrito en algunos estudios microbiol\u00f3gicos 80 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 963,
                    "end": 965,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1408,
                    "end": 1410,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1675,
                    "end": 1677,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "Se ha observado en los \u00faltimos a\u00f1os el incremento de las resistencias a enterobacterias, no solo en el hospital sino tambi\u00e9n en la infecci\u00f3n comunitaria, debido al aumento de cepas con BLEE. Esto confiere una p\u00e9rdida de susceptibilidad a los betalact\u00e1micos, incluidos los que asocian inhibidores de las betalactamasas, y cefalosporinas de tercera y cuarta generaci\u00f3n. Los estudios han mostrado un aumento de la existencia de cepas con BLEE, mayor del 10%, especialmente en pacientes con hospitalizaci\u00f3n reciente o edad avanzada 81 . Los carbapen\u00e9micos, incluido ertapenem, mantienen en esta circunstancia buena actividad frente a estas cepas productoras de BLEE y que son resistentes a amoxicilina-clavul\u00e1nico, piperacilina tazobactam y fluorquinolonas. En cepas no productoras de BLEE, las resistencias a amoxicilina-clavul\u00e1nico tambi\u00e9n se han incrementado, siendo superiores a un 10% y llegando incluso al 20% en algunos centros 81 . En los \u00faltimos a\u00f1os se ha observado un incremento paulatino y especialmente preocupante en el caso de las resistencias a cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, que han pasado en los \u00faltimos 10 a\u00f1os de un 1,6% en el 2002 a un 13,5% en el 2012 82 . La resistencia a carbapen\u00e9micos contin\u00faa siendo infrecuente, salvo la presentaci\u00f3n de alg\u00fan brote end\u00e9mico en alg\u00fan centro, pero en general sigue estando por debajo de un 1% 79 . En cuanto a los pat\u00f3genos at\u00edpicos, debemos conocer que son resistentes a los betalact\u00e1micos por carecer de pared celular y son sensibles a macr\u00f3lidos, tetraciclinas y fluorquinolonas. La resistencia adquirida es actualmente excepcional para esas familias de antibi\u00f3ticos, con la excepci\u00f3n de Mycoplasma pneumoniae, en el que se ha descrito la urgencia de aislados resistentes a macr\u00f3lidos por mutaciones ribosomales, especialmente en pa\u00edses asi\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 528,
                    "end": 530,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 931,
                    "end": 933,
                    "text": "81",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1179,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 1356,
                    "end": 1358,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Situaci\u00f3n de las resistencias bacterianas"
        },
        {
            "text": "El esquema terap\u00e9utico se resume en la tabla 4 y las dosis recomendadas en la tabla 5. En estas recomendaciones de consenso se ha decidido no incluir el concepto de NCS como entidad independiente y englobarla por tanto dentro del conjunto de la NAC. Seg\u00fan nuestro punto de vista y dada la heterogeneidad del paciente anciano, tanto desde un punto de vista de la comorbilidad como de la situaci\u00f3n funcional, cognitiva y social, as\u00ed como de los factores de riesgo individuales para determinados microorganismos y posibles resistencias a los antimicrobianos, se recomienda de cara a la toma de decisi\u00f3n en la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico, y siempre teniendo en consideraci\u00f3n aspectos como la situaci\u00f3n cl\u00ednica de gravedad y las resistencias locales, plantearse 2 cuestiones principales: en primer lugar, \u00bftiene factores de riesgo de microorganismos no habituales?, y en segundo lugar, \u00bfes fr\u00e1gil?, y si lo es, \u00bfcu\u00e1l es su grado de fragilidad? En el caso de que las respuestas a sendas preguntas fueran negativas, estar\u00edamos ante el escenario del anciano no fr\u00e1gil sin factores de riesgo de pat\u00f3genos no habituales. En este perfil de paciente podemos seguir los esquemas terap\u00e9uticos planteados en las gu\u00edas de consenso para NAC en el paciente adulto 7,43 teniendo en cuenta una serie de aspectos. En el anciano, la neumon\u00eda por pat\u00f3genos intracelulares es menos frecuente. No obstante, estudios recientes 83 muestran que el porcentaje de L. pneumophila en la neumon\u00eda no grave es similar al de la neumon\u00eda del paciente que requiere hospitalizaci\u00f3n. Por tanto, si no es posible descartar la infecci\u00f3n por Legionella, ser\u00e1 preciso asociar un macr\u00f3lido en el caso de utilizar un betalact\u00e1mico. Dentro de las quinolonas, moxifloxacino puede ser m\u00e1s aconsejable en pacientes con factores de riesgo para anaerobios por su mejor cobertura frente a estos pat\u00f3genos 84 . La combinaci\u00f3n betalact\u00e1mico m\u00e1s macr\u00f3lido es la m\u00e1s adecuada en el paciente con neumon\u00eda grave. Las quinolonas en monoterapia es la otra alternativa. En este caso, si el cuadro cl\u00ednico es subagudo o tiene una forma no inhabitual de presentaci\u00f3n, hay que tener precauciones en su utilizaci\u00f3n dada su actividad tuberculost\u00e1tica y la posibilidad de enmascarar una tuberculosis pulmonar 85 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1871,
                    "end": 1873,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                },
                {
                    "start": 2260,
                    "end": 2262,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Consideraciones en el anciano con factores de riesgo para pat\u00f3genos no habituales Factores de riesgo de enterobacterias y/o anaerobios. En los pacientes con factores de riesgo de aspiraci\u00f3n debe utilizarse un antibi\u00f3tico que, adem\u00e1s de cubrir S. pneumoniae, sea eficaz frente anaerobios y enterobacterias ya que estos pueden ser los microorganismos causales implicados. En la mayor\u00eda de las gu\u00edas, se considera amoxicilina-clavul\u00e1nico como el antibi\u00f3tico de elecci\u00f3n. Teniendo en cuenta el peor pron\u00f3stico de este tipo de pacientes y el aumento creciente en los \u00faltimos a\u00f1os de las resistencias de enterobacterias a amoxicilina-clavul\u00e1nico, as\u00ed como a cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n, ertapenem constituye una buena opci\u00f3n terap\u00e9utica por su buena sensibilidad frente a anaerobios, S. pneumoniae y todas las enterobacterias, inclusive productoras de BLEE. Su acci\u00f3n bactericida r\u00e1pida as\u00ed como su dosificaci\u00f3n una vez al d\u00eda constituye otra ventaja importante en el paciente anciano 86 . La clindamicina, que ha sido cl\u00e1sicamente tratamiento de elecci\u00f3n en la neumon\u00eda aspirativa y absceso de pulm\u00f3n, ha visto limitada su indicaci\u00f3n por el aumento de las resistencias del neumococo y anaerobios de la flora orofar\u00edngea. El moxifloxacino, que ser\u00eda una alternativa, se reserva para ciertas situaciones como las alergias a los betalact\u00e1micos dados los problemas de resistencia de las enterobacterias a quinolonas en nuestro medio.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 988,
                    "end": 990,
                    "text": "86",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo de Staphylococcus aureus resistente a meticilina. En nuestro pa\u00eds la presencia de SARM comunitaria es anecd\u00f3tica. En pacientes graves con factores de riesgo estar\u00eda justificado el inicio del tratamiento emp\u00edrico frente a SARM, debi\u00e9ndose obtener al mismo tiempo las muestras para cultivos convencionales y un frotis nasofar\u00edngeo en busca de dicho pat\u00f3geno. En funci\u00f3n de la evoluci\u00f3n y los resultados de los cultivos se podr\u00eda suspender el tratamiento frente a SARM 87 . El tratamiento de elecci\u00f3n es linezolid combinado con la cobertura antibi\u00f3tica elegida en funci\u00f3n del resto de los factores de riesgo. La vancomicina est\u00e1 desaconsejada por su menor eficacia demostrada, as\u00ed como el mayor n\u00famero de efectos secundarios especialmente a nivel renal 88 . Con cotrimoxazol, aunque pueda ser sensible in vitro, no hay experiencia cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "Factores de riesgo de Pseudomonas aeruginosa. Se recomienda el tratamiento emp\u00edrico combinado con 2 antimicrobianos por v\u00eda parenteral, aunque los estudios observacionales disponibles no han demostrado el beneficio del tratamiento combinado respecto a la monoterapia con un solo antimicrobiano activo 89, 90 . La pauta probablemente m\u00e1s adecuada es la combinaci\u00f3n de piperacilina tazobactam o un carbapen\u00e9mico de segunda generaci\u00f3n (meropenem, imipenem o doripenem) en perfusi\u00f3n continua, elegido en funci\u00f3n del patr\u00f3n de resistencia local de P. aeruginosa, junto con una quinolona con actividad antipseudom\u00f3nica (ciprofloxacino o levofloxacino) o un aminogluc\u00f3sido (amikacina).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 301,
                    "end": 304,
                    "text": "89,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 307,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n de los antimicrobianos en aerosol tiene la ventaja del aumento de la concentraci\u00f3n del antibi\u00f3tico en el pulmo\u0144 con una reducci\u00f3n al mi\u0144imo de la toxicidad sist\u00e9mica. Hay datos que demuestran que aminogluco\u015bidos, como la tobramicina o la gentamicina, y la colistina en aerosol, son eficaces para reducir la carga bacteriana en las vi\u00e1s respiratorias. Estudios recientes han mostrado resultados cli\u0144icos positivos como la reducci\u00f3n en la puntuaci\u00f3n de severidad cli\u0144ica, la disminuci\u00f3n en el uso de antibioticos sist\u00e9micos y la menor aparicio\u0144 de resistencia microbiana, al utilizar los antibioticos en aerosol como terapia adyuvante. La adici\u00f3n de antibioticos en aerosol a los sist\u00e9micos puede ser considerada en el tratamiento de los pacientes que no responden a estos \u00faltimos o en los pacientes con neumon\u00eda por microorganismos multirresistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "El anciano fr\u00e1gil es un paciente de alto riesgo en el que es necesaria una valoraci\u00f3n dirigida para realizar una correcta estratificaci\u00f3n de la fragilidad de cara a la toma de decisiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones en el anciano fr\u00e1gil"
        },
        {
            "text": "En caso de un paciente anciano fr\u00e1gil leve, se requiere un diagn\u00f3stico precoz y una intervenci\u00f3n espec\u00edfica de cara a mantener las posibles funciones deterioradas y la calidad de vida. En este sentido, es preciso un adecuado manejo de la situaci\u00f3n cl\u00ednica, una VGI, una monitorizaci\u00f3n funcional y una intervenci\u00f3n para recuperar la situaci\u00f3n basal previa y nutricional 9 . De esta manera, el diagn\u00f3stico precoz del proceso intercurrente es fundamental y no siempre sencillo, as\u00ed como el tratamiento \u00abagresivo\u00bb que conlleve un control del foco infeccioso de manera temprana y permita disminuir el impacto funcional del proceso agudo en el anciano. En este escenario, el tratamiento antibi\u00f3tico a instaurar, desde un punto de vista etiol\u00f3gico, ser\u00e1 el mismo que en el paciente independiente. A diferencia de este, habr\u00e1 que considerar la administraci\u00f3n de antimicrobianos m\u00e1s potentes, con menos efectos adversos y menos interacciones farmacol\u00f3gicas, y evaluar con especial cuidado los factores de riesgo para pat\u00f3genos menos habituales, ya que un fallo terap\u00e9utico puede conllevar una prolongaci\u00f3n de la hospitalizaci\u00f3n, con el consecuente riesgo de la instauraci\u00f3n definitiva de una situaci\u00f3n de dependencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones en el anciano fr\u00e1gil"
        },
        {
            "text": "En el paciente anciano fr\u00e1gil moderado-severo existe una gran complejidad diagn\u00f3stica y terap\u00e9utica, con circunstancias que pueden condicionar la etiolog\u00eda, los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos invasivos y la ubicaci\u00f3n final del paciente. Suelen ser pacientes con comorbilidad grave y polifarmacia lo que les hace m\u00e1s vulnerable a la aparici\u00f3n de reacciones adversas a medicamentos. Adem\u00e1s, pueden existir factores de riesgo importantes que determinen una etiolog\u00eda diferente, por pat\u00f3genos multirresistentes, o una alteraci\u00f3n en la flora orofar\u00edngea que determine una etiolog\u00eda menos habitual, donde exista una mayor probabilidad de estar colonizado por enterobacterias. El deterioro del estado funcional se ha asociado con una mayor rapidez para la colonizaci\u00f3n por gramnegativos, especialmente enterobacterias 36 , por lo que se realizan las mismas recomendaciones mencionadas previamente en el apartado de factores de riesgo por enterobacterias y/o anaerobios. Adem\u00e1s, ertapenem, constituye un antibi\u00f3tico ideal para el tratamiento domiciliario controlado por las unidades de hospitalizaci\u00f3n a domicilio (HaD).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones en el anciano fr\u00e1gil"
        },
        {
            "text": "El tiempo de administraci\u00f3n del antibi\u00f3tico no est\u00e1 claramente definido a excepci\u00f3n de en la neumon\u00eda asociada a sepsis grave o shock s\u00e9ptico. A pesar de ello, las gu\u00edas recomiendan administrarlo tan pronto como el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda se realice, sea en el servicio de urgencias o en el primer sitio de valoraci\u00f3n 7 . Respecto a la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico, la pauta est\u00e1ndar de 7 a 10 d\u00edas puede ser v\u00e1lida salvo que exista sospecha de infecci\u00f3n por Pseudomonas ya que habr\u00e1 que prolongar el tratamiento hasta 14 d\u00edas. Existen, adem\u00e1s, situaciones cl\u00ednicas que pueden conllevar una prolongaci\u00f3n de los d\u00edas de antibi\u00f3tico como son la persistencia de fiebre m\u00e1s de 72 h, la persistencia de m\u00e1s de un criterio de inestabilidad cl\u00ednico, la cobertura inicial inadecuada o la aparici\u00f3n de complicaciones. El uso de biomarcadores como la procalcitonina o la prote\u00edna C reactiva puede ser de utilidad para acortar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico 91, 92 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 964,
                    "end": 967,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 968,
                    "end": 970,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La relaci\u00f3n del tiempo de administraci\u00f3n y duraci\u00f3n del antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "El envejecimiento produce ciertas modificaciones farmacocin\u00e9ticas y farmacodin\u00e1micas de los medicamentos, que deben ser tenidas en cuenta a la hora de la prescripci\u00f3n del antibi\u00f3tico y la posible aparici\u00f3n de reacciones adversas, favorecidas a su vez por el grado de comorbilidad y polifarmacia asociada. Las principales modificaciones farmacocin\u00e9ticas que ocurren en diferentes niveles condicionan una disminuci\u00f3n de la absorci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos pH dependientes, modificaciones en la distribuci\u00f3n de los medicamentos debido a los cambios en composici\u00f3n de los tejidos, aumentando la vida media de los antibi\u00f3ticos lipof\u00edlicos y la concentraci\u00f3n de los hidrof\u00edlicos aumentando la concentraci\u00f3n libre de los antibi\u00f3ticos \u00e1cidos (penicilinas, cefalosporinas y clindamicina) y disminuyendo la de los alcalinos (macr\u00f3lidos), una disminuci\u00f3n en el metabolismo de los antibi\u00f3ticos con metabolismo de primer paso hep\u00e1tico (clindamicina y cloranfenicol) y una disminuci\u00f3n de la depuraci\u00f3n renal de los antibi\u00f3ticos que se eliminan por el ri\u00f1\u00f3n 93 . En este sentido, y dado que la mayor\u00eda de los antibi\u00f3ticos se eliminan por v\u00eda renal, obliga a un ajuste de la dosis en funci\u00f3n del aclaramiento renal calculado bien por la f\u00f3rmula de Cockroft-Gould o de MDRD, siendo esta \u00faltima de elecci\u00f3n en caso de bajo peso del paciente. Por otro lado, es importante tener en cuenta que la penetraci\u00f3n tisular de los antibi\u00f3ticos en el anciano es menor en comparaci\u00f3n con los m\u00e1s j\u00f3venes, lo que puede provocar que los antibi\u00f3ticos no alcancen la concentraci\u00f3n suficiente en el lugar de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1042,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los aspectos farmacocin\u00e9ticos y farmacodin\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "En lo que respecta a las posibles interacciones farmacol\u00f3gicas, es importante tener en cuenta los medicamentos que se metabolizan a trav\u00e9s del citocromo P-450. En este sentido, la inhibici\u00f3n de la enzima CYP3A4 puede causar una alteraci\u00f3n del metabolismo de los azoles y ciertos antibi\u00f3ticos como los macr\u00f3lidos y las quinolonas. Por el contrario, ciertos antibi\u00f3ticos pueden prolongar la vida media de otros f\u00e1rmacos, potenciando sus efectos y pudiendo producir reacciones adversas, como los antagonistas de la vitamina K (aminopenicilinas, cefalosporinas, metronidazol y eritromicina), los antiplaquetarios (aminopenicilinas, cefalosporinas), la furosemida (cefalosporinas), los inhibidores selectivos de la recaptaci\u00f3n de la serotonina (linezolid), la digoxina (penicilinas y macr\u00f3lidos), los antagonistas del calcio (eritromicina y claritromicina) y la teofilina (macr\u00f3lidos) 93 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 880,
                    "end": 882,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los aspectos farmacocin\u00e9ticos y farmacodin\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "Como recomendaci\u00f3n general, todos los antibi\u00f3ticos pueden ser utilizados con las mismas indicaciones que en los pacientes m\u00e1s j\u00f3venes. Sin embargo, las dosis y los intervalos deben ser adaptados en el anciano al peso corporal (o \u00edndice de masa corporal), al aclaramiento de la funci\u00f3n renal y a las contraindicaciones que pueden ser m\u00e1s frecuentes si existen patolog\u00edas o f\u00e1rmacos asociados. Como norma general a la hora de la prescripci\u00f3n de medicamentos en los ancianos, y con el fin de minimizar las reacciones adversas a medicamentos, se debe empezar con dosis baja e ir aumentando progresivamente la misma (\u00abstar low and go slow\u00bb). En lo que se refiere a los antibi\u00f3ticos, no se cumple este principio y el tratamiento debe ser alcanzar la dosis terap\u00e9utica plena de forma precoz (\u00abhit hard and early\u00bb). Adem\u00e1s, se debe administrar la suficiente dosis, y algunos expertos recomiendan por ejemplo dosis de carga de betalact\u00e1micos o infusi\u00f3n continua para alcanzar la dosis suficientemente alta en el lugar de la infecci\u00f3n. El uso de la dosis correcta de antibi\u00f3tico es adem\u00e1s clave para evitar las resistencias, ya que se ha visto una asociaci\u00f3n entre la dosificaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos sub\u00f3ptima y la aparici\u00f3n de pat\u00f3genos resistentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Los aspectos farmacocin\u00e9ticos y farmacodin\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "La hipoxemia es un factor de riesgo de mortalidad de la neumon\u00eda, especialmente en el paciente mayor, por lo que la administraci\u00f3n de oxigenoterapia debe realizarse de forma precoz en aquellos con insuficiencia respiratoria. En funci\u00f3n del grado de fallo ventilatorio y la situaci\u00f3n basal del paciente, existen diversas alternativas como la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva o mediante intubaci\u00f3n endotraqueal o incluso en situaciones finales de la vida el tratamiento paliativo. Es habitual encontrar depleci\u00f3n de volumen en el paciente anciano con neumon\u00eda, por lo que la correcta hidrataci\u00f3n es otra de las medidas que se deben llevar a cabo lo antes posible, y m\u00e1s a\u00fan en los pacientes con criterios de sepsis. Todos los pacientes, en ausencia de contraindicaci\u00f3n, deben recibir heparina de bajo peso molecular como profilaxis de trombosis venosa profunda. En pacientes mayores con mal estado nutricional o dificultad para tragar, una adecuada nutrici\u00f3n es una pr\u00e1ctica obligada [94] [95] [96] . En el paciente ingresado hay que iniciar la movilizaci\u00f3n de forma precoz, a ser posible desde el primer d\u00eda de ingreso, sent\u00e1ndolo un m\u00ednimo de 20 min fuera de la cama y aumentando posteriormente la movilizaci\u00f3n de forma progresiva 97 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 982,
                    "end": 986,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 987,
                    "end": 991,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 992,
                    "end": 996,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1233,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento concomitante"
        },
        {
            "text": "Un aspecto muy importante a la hora de tener en cuenta el tratamiento de una neumon\u00eda es que esta puede ser una complicaci\u00f3n frecuente en ancianos con fragilidad severa y un pron\u00f3stico de vida limitado, siendo en muchas ocasiones la causa final de muerte. La identificaci\u00f3n de estos pacientes, mediante la valoraci\u00f3n geri\u00e1trica adaptada a urgencias, es muy importante de cara a ofrecerles un tratamiento paliativo adecuado. En pacientes con demencia avanzada no se han demostrado claros beneficios del tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso, debiendo plantearse de manera individual la abstenci\u00f3n terap\u00e9utica y la instauraci\u00f3n activa de un tratamiento paliativo 96, 98 . la realizaci\u00f3n de nuevos estudios microbiol\u00f3gicos o la toma de muestras respiratorias con t\u00e9cnicas invasivas, solicitar nuevos estudios de imagen, evaluar la realizaci\u00f3n de estudios de inmunosupresi\u00f3n y considerar la ampliaci\u00f3n del espectro antimicrobiano. En la toma de decisiones debe considerarse la situaci\u00f3n basal funcional del paciente y la expectativa de supervivencia que presenta. Para la ampliaci\u00f3n del espectro antimicrobiano debemos reconsiderar los factores de riesgo que presente el paciente para pat\u00f3genos no habituales o la posibilidad de infecci\u00f3n por hongos, micobacterias, Nocardia y otros pat\u00f3genos no habituales. En pacientes con factores de riesgo de infecci\u00f3n f\u00fangica (EPOC grave, inmunodepresi\u00f3n grave, tratamiento con corticoides de larga evoluci\u00f3n) y radiolog\u00eda compatible puede estar indicado el tratamiento emp\u00edrico con voriconazol o anfotericina B liposomal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 659,
                    "end": 662,
                    "text": "96,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 663,
                    "end": 665,
                    "text": "98",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento paliativo"
        },
        {
            "text": "Se han descrito diversos factores relacionados con la mortalidad, que incluyen la edad, la comorbilidad, la etiolog\u00eda microbiana y el tratamiento antibi\u00f3tico precoz y adecuado. La adecuaci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico es el \u00fanico factor modificable una vez se produce la neumon\u00eda. Estudios previos han mostrado que la dependencia funcional se asocia a mayor mortalidad a largo plazo (m\u00e1s de un a\u00f1o) en los pacientes hospitalizados con NAC 99 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 442,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "La decisi\u00f3n de hospitalizar a un paciente es individual y se basa en aspectos cl\u00ednicos. Sin embargo, la toma de decisi\u00f3n de ingreso es una labor compleja, y m\u00e1s a\u00fan en el anciano. Para facilitar esta decisi\u00f3n se han desarrollado en los \u00faltimos a\u00f1os diferentes herramientas de ayuda en forma de escalas de estratificaci\u00f3n de la gravedad, siendo las m\u00e1s utilizadas el \u00abPneumonia Severity Index\u00bb (PSI) 100 y el \u00abCURB-65\u00bb 101 . Los diferentes estudios que han comparado el PSI y el CURB-65 muestran una habilidad predictiva similar para la mortalidad a los 30 d\u00edas 102 . No obstante, ambas tienen limitaciones. El PSI otorga un peso excesivo a la edad, relativo a la hipoxemia y no tiene en cuenta factores de riesgo de resultados adversos como son la EPOC y otros espec\u00edficos del paciente anciano como son la situaci\u00f3n funcional, los factores sociales, la correcta ingesta oral del enfermo o la capacidad para un buen cumplimiento terap\u00e9utico. El CURB-65 presenta la limitaci\u00f3n de no incluir en la valoraci\u00f3n la hipoxemia y la situaci\u00f3n funcional. De hecho, ciertos estudios han sugerido la oxigenaci\u00f3n como el mejor indicador pron\u00f3stico en los ancianos 103 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1151,
                    "end": 1154,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "De cara a la ayuda en la toma de decisi\u00f3n cl\u00ednica de ingreso en UCI, se han desarrollado otras escalas como la SCAP 104 , \u00abSeverity community Acquired Pneumonia\u00bb (SMART-COP) 105 o ATS/IDSA 8 . La SCAP es una escala que permite identificar a pacientes que precisan vigilancia y tratamiento m\u00e1s agresivo y es muy \u00fatil para determinar la mortalidad hospitalaria y/o la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o soporte inotr\u00f3pico. SMART-COP nos ayuda a la decisi\u00f3n de un tratamiento m\u00e1s agresivo aunque sin predecir necesariamente el ingreso en UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "105",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Como se coment\u00f3 con anterioridad, la valoraci\u00f3n geri\u00e1trica adaptada a urgencias es una herramienta complementaria a estas escalas de predicci\u00f3n de ingreso hospitalario y/o UCI que puede aportar valiosa informaci\u00f3n de cara a la toma decisiones sobre los procedimientos diagn\u00f3sticos y terap\u00e9uticos agresivos as\u00ed como frente a la necesidad de ingreso hospitalario y a la hora de definir el nivel asistencial m\u00e1s adecuado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estratificaci\u00f3n pron\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os han surgido diferentes dispositivos en los que es posible tratar a pacientes con NAC: las unidades de observaci\u00f3n, las unidades de corta estancia (UCE), los hospitales de d\u00eda y las unidades de HaD 106 . Las unidades de observaci\u00f3n y las UCE se han evidenciado eficaces y seguras tanto por s\u00ed solas como integradas en un modelo multidisciplinar, con altas precoces y seguimiento en hospitales de d\u00eda o en HaD 107, 108 . Espec\u00edficamente en ancianos, las UCE pueden considerarse una alternativa a la hospitalizaci\u00f3n convencional en NAC con PSI III y IV 109 . Las unidades de HaD son un m\u00e9todo seguro, eficaz y coste-efectivo para el tratamiento de infecciones graves en situaciones de estabilidad cl\u00ednica 110 . Los pacientes con PSI II con comorbilidad asociada y los pacientes con PSI III son considerados tributarios de ingreso en r\u00e9gimen de HaD. Los pacientes con PSI IV-V ingresados en UCE u hospitalizaci\u00f3n convencional pueden ingresar d\u00edas m\u00e1s tarde en HaD tras su estabilizaci\u00f3n cl\u00ednica 111 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "107,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "108",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "109",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 722,
                    "end": 725,
                    "text": "110",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 1011,
                    "end": 1014,
                    "text": "111",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas a la hospitalizaci\u00f3n convencional"
        },
        {
            "text": "Otra posibilidad para los pacientes institucionalizados es realizar el tratamiento de la neumon\u00eda en la propia residencia geri\u00e1trica. En EE. UU., el 63-78% de los episodios de neumon\u00eda se tratan en los centros geri\u00e1tricos con una mortalidad que oscila entre el 13-22% 112 . Varios estudios han analizado las ventajas de tratar al paciente en el hospital o en la residencia, detectando la misma mortalidad ajustada por situaci\u00f3n funcional entre los casos tratados en el hospital y los tratados en residencias geri\u00e1tricas; \u00fanicamente se observa una mejor\u00eda de la mortalidad precoz en los casos de neumon\u00eda grave tratados en el hospital, pero sin diferencias en la mortalidad y estado funcional a los 2 meses 113, 114 . Por todo ello parece razonable recomendar que el tratamiento de la neumon\u00eda para la mayor\u00eda de los pacientes institucionalizados, especialmente para los pacientes con gran deterioro funcional, se realice en la residencia, dejando el traslado al hospital para los pacientes m\u00e1s inestables, con control dif\u00edcil de s\u00edntomas, o por voluntad del paciente y familiares 115 . La posibilidad de realizar tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso por el personal de la residencia o con el soporte de las unidades de HaD facilitar\u00e1 la decisi\u00f3n de tratar al paciente en el centro geri\u00e1trico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 706,
                    "end": 710,
                    "text": "113,",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 711,
                    "end": 714,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                },
                {
                    "start": 1080,
                    "end": 1083,
                    "text": "115",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Alternativas a la hospitalizaci\u00f3n convencional"
        },
        {
            "text": "La estabilizaci\u00f3n cl\u00ednica se produce cuando se normalizan los signos vitales, el estado mental es normal o retorna a la condici\u00f3n basal y mejora el intercambio gaseoso disminuyendo los requerimientos de ox\u00edgeno (tabla 6) 116 . La mayor\u00eda de los pacientes con neumon\u00eda se suelen estabilizar cl\u00ednicamente entre el tercer y cuarto d\u00eda. Sin embargo en el anciano fr\u00e1gil estos tiempos pueden incrementarse y retrasar el tiempo de la estabilidad cl\u00ednica y demorarse entre 2-7 d\u00edas. Es importante considerar que las modificaciones fisiol\u00f3gicas asociadas al envejecimiento pueden producir una presentaci\u00f3n cl\u00ednica menos expresiva en cuanto a los signos cl\u00ednicos o anal\u00edticos, por lo que en este perfil de pacientes se considera de mayor utilidad monitorizar la normalizaci\u00f3n de aquellos par\u00e1metros cl\u00ednicos y/o anal\u00edticos que estaban alterados a la llegada del paciente a urgencias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 224,
                    "text": "116",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones para el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Tras alcanzar la estabilidad cl\u00ednica se puede instaurar una terapia secuencial. Se deben aplicar de forma adecuada dichos criterios para realizar el cambio a la v\u00eda oral. Esto ha demostrado disminuir la estancia hospitalaria sin aumentar los riesgos para el enfermo. La presencia de bacteriemia no parece ser un factor determinante para decidir prolongar el tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso una vez alcanzados los criterios. En caso de obtenerse el aislamiento del",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Consideraciones para el alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Criterios de estabilidad cl\u00ednica \u2022 Frecuencia cardiaca < 100 lpm \u2022 Frecuencia respiratoria < 24 rpm \u2022 Temperatura axilar < 37,2 \u2022 C \u2022 Tensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica > 90 mmHg \u2022 Saturaci\u00f3n O2 > 90% \u2022 Buen nivel de conciencia \u2022 Tolerancia a la v\u00eda oral microorganismo causal, el tratamiento antibi\u00f3tico oral debe ajustarse a la sensibilidad de este. Cuando no se logra identificar es aconsejable utilizar el mismo tratamiento empleado inicialmente por v\u00eda intravenosa o antibi\u00f3ticos equivalentes con respecto al espectro de actividad. As\u00ed, los pacientes en tratamiento con amoxicilinaclavul\u00e1nico, quinolonas, macr\u00f3lidos o clindamicina continuar\u00e1n con el mismo antibi\u00f3tico administrado por v\u00eda intravenosa, ya que disponen de una formulaci\u00f3n oral con una buena biodisponibilidad. Los pacientes en tratamiento con cefalosporinas pueden continuar el tratamiento oral con cefditoren ya que dispone de un espectro similar. En pacientes que est\u00e9n recibiendo tratamiento antibi\u00f3tico intravenoso sin posibilidad de cambiar a tratamiento oral por la ausencia de formulaci\u00f3n oral adecuada para la cobertura que estos ofrecen, se puede plantear el alta con HaD y completar en su domicilio el tiempo de tratamiento antibi\u00f3tico necesario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabla 6"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n en el anciano ha demostrado reducir los casos de muerte as\u00ed como las complicaciones asociadas a pesar de la menor respuesta consecuencia de la inmunosenescencia 117, 118 . Todo paciente anciano deber\u00eda estar vacunado, contra la gripe anualmente y frente al neumococo 95 . La vacuna polisac\u00e1rida (VNP23) frente a neumococo, que se emplea desde hace d\u00e9cadas, aunque incluye el mayor n\u00famero de serotipos no genera memoria inmunitaria y provoca en la poblaci\u00f3n anciana una pobre respuesta inmunitaria, resultando cl\u00ednicamente ineficaz. Recientemente se ha publicado un documento de consenso 119 que recomienda la vacuna conjugada (VNC13) en sujetos inmunocompetentes con patolog\u00edas de base o factores de riesgo como la EPOC, la enfermedad hep\u00e1tica cr\u00f3nica, la enfermedad cardiovascular, la diabetes mellitus, el tabaquismo y el abuso de alcohol. La vacuna conjugada genera memoria inmunitaria y una respuesta inmune m\u00e1s potente que la vacuna polisac\u00e1rida lo que redunda en un claro beneficio predecible.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "117,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 281,
                    "end": 283,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Se ha descrito una asociaci\u00f3n entre los pat\u00f3genos respiratorios y el estado dental (la presencia de enfermedad periodontal, el n\u00famero de piezas dentarias ca\u00eddas en el paciente d\u00e9ntulo, y las pr\u00f3tesis completas en los ed\u00e9ntulos). En los ancianos, y sobre todo en aquellos institucionalizados, se ha documentado un descenso de las complicaciones respiratorias cuando el paciente recibe higiene mec\u00e1nica y qu\u00edmica bucal. Se recomienda higiene oral mediante limpieza mec\u00e1nica diaria (cepillado y lavado con esponja de la mucosa y labios 2 veces al d\u00eda, as\u00ed como hilo dental una vez al d\u00eda) y enjuagues con gluconato clorhexidina en caso de gingivitis y sustitutos de saliva en caso de xerostom\u00eda, y evaluaci\u00f3n oral semanal. En caso de pr\u00f3tesis parcial o total, cepillado de la pr\u00f3tesis y dejarla en una soluci\u00f3n limpiadora durante 10 min, as\u00ed como enjuagarse con el mismo procedimiento que el paciente con dientes 120 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 910,
                    "end": 913,
                    "text": "120",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Se recomiendan medidas sobre la t\u00e9cnica de alimentaci\u00f3n, como las medidas posturales (elevaci\u00f3n de la cabecera de la cama y permanecer en dicha postura hasta 2 h despu\u00e9s de finalizar la ingesta), consistencia de la alimentaci\u00f3n y prevenci\u00f3n del reflujo gastroesof\u00e1gico. Existen cada vez m\u00e1s datos sobre intervenciones farmacol\u00f3gicas que act\u00faen sobre el reflejo deglutorio como son aquellas que intervienen en los centros termorreguladores y sobre el reflejo de la tos 120, 121 . Es importante evitar todas aquellas medicaciones que pueden potenciar las aspiraciones, como los sedantes, y especialmente los antipsic\u00f3tico. La utilizaci\u00f3n de inhibidores de bomba de protones es un tema debatido por la posibilidad que tienen de producir aclorhidria que puede permitir la proliferaci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "120,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 476,
                    "text": "121",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "Otras medidas de prevenci\u00f3n son la movilizaci\u00f3n precoz, el tratamiento de la patolog\u00eda cr\u00f3nica como la diabetes mellitus o la insuficiencia cardiaca, el mejorar el estado nutricional, y la abstinencia del tabaco.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la NAC en el anciano puede ser m\u00e1s complejo debido a los cambios fisiol\u00f3gicos que ocurren con la edad y a la acumulaci\u00f3n de comorbilidad, por lo que es importante categorizarle, fundamentalmente para la detecci\u00f3n del anciano fr\u00e1gil leve, y poner en marcha un abordaje interdisciplinar con el objetivo de recuperar el estado funcional previo. El pat\u00f3geno m\u00e1s habitualmente implicado es el neumococo, sin embargo debemos evaluar los factores de riesgo para la infecci\u00f3n por pat\u00f3genos no habituales, al aumentar su frecuencia relativa en el anciano, y conocer que los m\u00e1s importantes son el deterioro funcional, la hospitalizaci\u00f3n reciente, la toma de antibi\u00f3ticos previos, la existencia de instrumentaci\u00f3n y la gravedad del proceso. La infecci\u00f3n por SAMR es muy infrecuente en Espa\u00f1a, la infecci\u00f3n por P. aeruginosa la observaremos fundamentalmente en pacientes con patolog\u00eda respiratoria cr\u00f3nica y las enterobacterias en relaci\u00f3n con el deterioro funcional. Se debe conocer la situaci\u00f3n de las resistencias locales para adecuar el tratamiento antibi\u00f3tico del paciente a la sospecha etiol\u00f3gica. Por \u00faltimo, debemos tener en cuenta que existen medidas de prevenci\u00f3n que disminuyen la incidencia y la gravedad de la neumon\u00eda en el anciano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Study of community-acquired pneumonia: incidence, patterns of care, and outcomes in primary and hospital care",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Espana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bilbao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Medel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "364--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Risk factors and severity scores in hospitalized patients with community-acquired pneumonia: Prediction of severity and mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "33--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Estudio INFURG-SEMES: epidemiolog\u00eda de las infecciones en los servicios de urgencias hospitalarios y evoluci\u00f3n durante la \u00faltima d\u00e9cada",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00ednez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortiz De Z\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Juli\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Llopis",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guardiola",
                    "middle": [],
                    "last": "Tey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "368--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1066--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Effect of aging on respiratory system physiology and immunology",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodwin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clin Interv Aging",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "253--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Papel del factor precipitante de un episodio de insuficiencia cardiaca aguda en relaci\u00f3n al pron\u00f3stico a corto plazo del paciente: estudio PAPRICA",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aguirre",
                    "middle": [],
                    "last": "Tejedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jacob",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Herrero",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Alemany",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "438--484",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Gu\u00eda multidisciplinar para el manejo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Olaechea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "223--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society consensus guidelines on the management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "27--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The identification of frailty: A systematic literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sternberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wershof",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karunananthan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mark",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarfield",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "2129--2167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "El paciente geri\u00e1trico en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "An Sist Sanit Nav",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "163--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Key points in healthcare of frail elders in the Emergency Department",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "24--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A global clinical measure of fitness and frailty in elderly people",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Rockwood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Song",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Macknight",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bergman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcdowell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "173",
            "issn": "",
            "pages": "489--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Geriatric assessment in frail older patients in the emergency department",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Clin Gerontol",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Impacts of geriatric evaluation and management programs on defined outcomes: Overview of the evidence",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Rubenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Siu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "8--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "A systematic review of comprehensive geriatric assessment to improve outcomes for frail older people being rapidly discharged from acute hospital: \u00abinterface geriatrics",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Conroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gladman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "436--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Comprehensive geriatric assessment for older adults admitted to hospital: Meta-analysis of randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ellis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Whitehead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Langhorne",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "34",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1136/bmj.d6553"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Low incidence of multidrug-resistant organisms in patients with healthcare-associated pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Viasus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Roset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Adamuz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1659--65",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1136/bmj.d6553"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Nursing home-acquired pneumonia: A 10 year single-centre experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dambrava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Balasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "354--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Nursinghome-acquired pneumonia in Germany: An 8-year prospective multicentre study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Klapdor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Pletz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "132--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Epidemiology, antibiotic therapy and clinical outcomes in health careassociated pneumonia: A UK cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singanayagam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Akram",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mandal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "107--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Estudio de Neumon\u00eda En Medicina Interna study Group from the Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Interna. Pneumonia treated in the internal medicine department: Focus on healthcare-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giannella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Capdevila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez Alarc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "786--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Health care-associated pneumonia and community-acquired pneumonia: A single-center experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Micek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Reichley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "3568--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Epidemiology and outcomes of health-care-associated pneumonia: Results from a large US database of culture-positive pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tabak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Johannes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chest",
            "volume": "128",
            "issn": "",
            "pages": "3854--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Healthcare-associated pneumonia is a heterogeneous disease, and all patients do not need the same broad-spectrum antibiotic therapy as complex nosocomial pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Brito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "316--341",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Enterobacteriaceae and Pseudomonas aeruginosa in community-acquired pneumonia: The reality after a decade of uncertainty?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "473--477",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Validation of a clinical score for assessing the risk of resistant pathogens in patients with pneumonia presenting to emergency deparment",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zilberberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoffman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "CID",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "193--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Stratifying risk factors for multidrug-resistant pathogens in hospitalized patients coming from the community with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Di Pasquale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zanaboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brambilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Seghezzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "470--478",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Multidrug-resistant pathogens in hospitalised patients coming from the community with pneumonia: A European perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilloniz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zanaboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cosentini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "997--1006",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "A new strategy for healthcare-associated pneumonia: A 2-year prospective multicenter cohort study using risk factors for multidrug-resistant pathogens to select initial empiric therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Maruyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujisawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Okuno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Toyoshima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsutsui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Maeda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1373--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torres",
                    "middle": [],
                    "last": "Marti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Minerva Anestesiol",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "196--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rethinking the concepts of community-acquired and health-care-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "279--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Prevalence and prognostic implications of dysphagia in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palomera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clav\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Age Aging",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "39--45",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "High incidence of silent aspiration in elderly patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kikuchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Watabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Konno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mishina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sekizawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "",
            "pages": "251--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Risk factores for aspiration pneumonia in frail patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van Der Maarel-Wierink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Vanobbergen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bronkhorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schols",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "De Baat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Am Mer Dir Assoc",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "244--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Risk factors for aspiration in community-acquired pneumonia: Analysis of hospitalized UK cohort",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Flemming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Singanayagam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalmers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "995--1001",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "New acquisition of antibiotic-resistant organisms in skilled nursing facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lansing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Symons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cherian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1698--703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Community-acquired pneumonia through Enterobacteriaceae and Pseudomonas aeruginosa: Diagnosis, incidence and predictors",
            "authors": [
                {
                    "first": "Von",
                    "middle": [],
                    "last": "Baum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Marre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Suttorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "598--605",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Risk factors for community-onset urinary tract infections due to Escherichia coli harbouring extended-spectrum beta-lactamases",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Calbo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xercavins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Quintana",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "780--783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Epidemiology and clinical features of infections caused by extended-spectrum beta-lactamase-producing Escherichia coli in non hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Ba\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Romero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Muniain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Perea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1089--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Microbiology of severe aspiration pneumonia in institutionalized elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pietrantoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Okada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Grover",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "1650--1654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Pneumonia due to Pseudomonas aeruginosa: Part I: Epidemiology, clinical diagnosis, and source",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fujitani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Sun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weingarten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Chest",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "909--928",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Gu\u00eda espa\u00f1ola de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (GesE-POC). Diagn\u00f3stico y tratamiento hospitalario de la agudizaci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pi\u00f1era",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmer\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Trigueros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almagro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "301--318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Rodriguez de Castro F. Community acquired pneumonia. New guidelines of the Spanish Society of Chest Diseases and Thoracic Surgery (SEPAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "543--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Adherence of Staphylococcus aureus to influenza A virus-infected Madin-Darby canine kidney cell cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Davison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sanford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Infect Immun",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "118--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Staphylococcus aureus isolates associated with necrotizing pneumonia bind to basement membrane type I and IV collagens and laminin",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "De Bentzmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Tristan",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Etienne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenesch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "190",
            "issn": "",
            "pages": "1506--1521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Prevalence of methicillin-resistant S. aureus as an etiology in communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Moran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Krishnadasan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gorwitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Fosheim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Limbago",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1126--1159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Clinical features and outcome of community-acquired methicillinresistant Staphylococcus aureus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Obed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pessacq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mykietiuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Viasus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazzola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "A risk score for identifying methicillin-resistant S. aureus in patients presenting to the hospital with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Myers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Nathanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Emons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "The atypical presentation of infection in old age",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "201--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Clinical associations of delirium in hospitalized adult patients and the role of on admission presentation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Heacock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bhargave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Fogel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Int J Geriatr Psychiatry",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1022--1031",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "High resolution computed tomography for the diagnosis of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrjala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Broas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Patients admitted to hospital with suspected pneumonia and normal chest radiographs: Epidemiology, microbiology, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Basi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "305--316",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "High discordance of chest x-ray and computed tomography for detection of pulmonary opacities in ED patients: Implications for diagnosing pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Courtney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mcnaughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kline",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "401--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Imaging of pneumonia: Trends and algorithms",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "196--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "C-reactive protein, severity of pneumonia and mortality in elderly, hospitalised patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sehlhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00fcckle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heppner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Endres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "693--700",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Procalcitonin and infection in elderly patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stucker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Herrmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Graf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavazzi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1392--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Intervenciones para mejorar el manejo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad desde el servicio de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Juli\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Parejo",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cuena",
                    "middle": [],
                    "last": "Boy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Palomo",
                    "middle": [],
                    "last": "De Los Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "Ter\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano Anc\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "379--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Biomarcadores para la predicci\u00f3n en urgencias de infecci\u00f3n bacteriana, bacteriemia y gravedad",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tudela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lacoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Maria",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f2dol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "348--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Estudio piloto de la utilidad de la regi\u00f3n medial de la proadrenomedulina (RM-proADM) en la valoraci\u00f3n de la disnea de origen respiratorio en urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Herrero",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Prieto",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Miguel",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "357--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Biomarcadores de infecci\u00f3n en urgencias: \u00bfcu\u00e1les pueden sernos \u00fatiles?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Juli\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "343--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "German Competence Network for the Study of Community Acquired Pneumonia (CAP-NETZ) Study Group. Cardiovascular and inflammatory biomarkers to predict short-and long-term survival in community-acquired pneumonia: Results from the German Competence Network, CAPNETZ",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00fcger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Giersdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Suttorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "1426--1460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Proadrenomedullin improves risk of early admission to ICU score for predicting early severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Claessens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Labar\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Albrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Chest",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "1447--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Proadrenomedullin, a useful tool for risk stratification in high Pneumonia Severity Index score community adquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dupuy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Folschveiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jreige",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bargnoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Am J Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "215--236",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Antibiotic prescribing for adults with acute cough/lower respiratory tract infection: Congruence with guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Verheij",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Little",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "112--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Clinical diagnosis of Legionella pneumonia revisited: Evaluation of the Community-Based Pneumonia Incidence Study Group scoring system",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Sab\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ros\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratal\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "483--492",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Detecting potential respiratory pathogens in the mouths of older people in hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mawson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "122--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Early diagnosis of lower respiratory tract infections (point-of-care tests)",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "176--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Spanish Surveillance Group for Respiratory Pathogens. Antimicrobial resistance among respiratory pathogens in Spain: Latest data and changes over 11 years",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn-Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Maz\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Delafuente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Robles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Iriarte",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "2953--2962",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "evoluci\u00f3n y factores cl\u00ednicos relacionados con infecciones por Streptococcus pneumoniae con resistencia a quinolonas. XIV Congreso de la Sociedad de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Payeras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Villoslada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Beingolea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sevillano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Borras",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "19--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Decreased susceptibility of Streptococcus -pneumoniae to fluorquinolones in Canada. Canadian Bacterial Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Linezolid-resistant Staphylococcus aureus in two pediatric patients receiving low-dose Linezolid therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zelazny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "562--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Emergence of linezolid-resistant Staphylococcus aureus after prolonged treatment of cystic fibrosis patients in",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Endimiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dasenbrook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajaksouszian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hujer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1684--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Response to emerging infection leading to outbreak of linezolid-resistant enterococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kainer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Devasia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Simmons",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Melton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1024--1054",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Emerging linezolid-resistant Enterococcus faecalis and Enterococcus faecium isolated from two Austrian patients in the same intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tysall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Stockdale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kaufmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Warner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "751--755",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Infections due to vancomycin-resistant Enterococcus faecium resistant to linezolid",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Schreckenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelkar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Denbesten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Clinical outbreak of linezolid-resistant Staphylococcus aureus in an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "De La Torre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelaez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tol\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "303",
            "issn": "",
            "pages": "2260--2264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Gu\u00eda de tratamiento antimicrobiano de la infecci\u00f3n por Staphylococcus aureus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Llinares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Temporal trends of invasive Streptococcus pneumoniae serotypes and antimicrobial resistance patterns in Spain from 1979 to",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Granizo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aragoneses-Fenoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "1012--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Susceptibility of Pseudomonas aeruginosa Isolates in Spain in 2012",
            "authors": [],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "In vitro efficacy of colistin against multi-drug resistant Pseudomonas aeruginosa by minimum inhibitory concentration",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaleem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hassan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khalid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anjum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pak J Pharm Sci",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Antimicrobial susceptibility of Gram-negative organisms from intraabdominal infections and evolution of isolates with extended spectrum \u2424-lactamases in the SMART study in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Loza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aznar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cercenado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cisterna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Smart-Spain Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "223--255",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Susceptibility of Escherichia coli and Klebsiella pneumoniae Isolates to 3rd gen. cephalosporins in Spain in 2012. European Centre for Disease Prevention and Control",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Microbial aetiology of community-acquired pneumonia and its relation to severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cill\u00f3niz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarr\u00fas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "66",
            "issn": "",
            "pages": "340--346",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "German Lung Abscess Study Group. Moxifloxacin vs ampicillin/sulbactam in aspiration pneumonia and primary lung abscess",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Allewelt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reimnitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Infection",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "23--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Empiric treatment of community-acquired pneumonia with fluoroquinolones, and delays in the treatment of tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Golub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Merz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sterling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1607--1619",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "SCAPE Study Group. Clinical response to ertapenem in severe communityacquired pneumonia: A retrospective series in an elderly population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Murcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Comeche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Barber\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Granizo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1046--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "A trial of discontinuation of empiric vancomycin therapy in patients with suspected methicillin-resistant Staphylococcus aureus health care-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Abreu-Lanfranco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Karjoo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1163--1171",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Linezolid in methicillin-resistant Staphylococcus aureus nosocomial pneumonia: A randomized, controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kollef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baruch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "621--630",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Betalactam plus aminoglycoside or fluoroquinolone combination versus betalactam monotherapy for Pseudomonas aeruginosa infections: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Vardakas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tansarli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bliziotis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Falagas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Int J Antimicrob Agents",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "301--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Optimal management therapy for Pseudomonas aeruginosa ventilator-associated pneumonia: An observational multicenter study comparing monotherapy with combination antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho-Montero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sa-Borges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sole-Violan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barcenilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Escoresca-Ortega",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1888--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Blood biomarkers for personalized treatment and patient management decisions in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuetz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Litke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Albrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "159--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Markers of treatment failure in hospitalised community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "447--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Pitfalls in the diagnosis and therapy of infections in elderly patients-a mini-review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellmann-Weiler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Gerontology",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "241--250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Elderly patients with community-acquired pneumonia: Optimal treatment strategies",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Heppner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pientka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Drugs Aging",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "519--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Monteagudo-Chu",
                    "middle": [],
                    "last": "Mo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Geriatr Pharmacother",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "47--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Update of pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "72--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Early mobilization of patients hospitalized with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mundy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Leet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Darst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schnitzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dunagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "883--892",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Survival comfort after treatment of pneumonia in advanced dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Givens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shaffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kiely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mitchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "170",
            "issn": "",
            "pages": "1102--1109",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Impact of age and comorbidity on cause and outcome in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cill\u00f3niz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Polverino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gabarr\u00fas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Chest",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "999--1007",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: An international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kartalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "A prospective comparison of severity scores for identifying patients with severe community acquired pneumonia: Reconsidering what is meant by severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Buising",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thursky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Black",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Macgregor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Street",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kennedy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "419--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Severity assesment criteria recommended by the British Thoracic Society (BTS) for communityacquired pneumonia (CAP) and older patients. Should SOAR (systolic blood pressure, oxygenation, age and respiratorty rate) criteria be used in older people? A compilation study of two prospective cohorts",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Kamath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Masey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "286--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Development and validation of a clinical prediction rule for severe communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gorordo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oribe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortega",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "1249--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "SMART-COP: A tool for predicting the need for intensive respiratory or vasopressor support in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Whitby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fuller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Stirling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Infect dis",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "375--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Evaluaci\u00f3n de un modelo mutidisciplinar de hospitalizaci\u00f3n alternativa a la hospitalizaci\u00f3n convencional en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Llorens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Murcia-Zaragoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez-Paya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Laghzaoui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Reus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carratala-Perales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "167--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "An\u00e1lisis de la seguridad y la eficacia de la unidad de corta estancia en el tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Llopis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez-Vaquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Perez-Mas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "175--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Eficacia y seguridad del tratamiento antibi\u00f3tico domiciliario endovenoso en pacientes con patolog\u00eda infecciosa procedentes del servicio de urgencias",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mujal",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sol\u00e1",
                    "middle": [],
                    "last": "Aznar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arag\u00fc\u00e1s",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Machado",
                    "middle": [],
                    "last": "Sicilia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oristrell",
                    "middle": [],
                    "last": "Salv\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "31--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "La unidad de corta estancia como alternativa a la hospitalizaci\u00f3n convencional en el tratamiento de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en la poblaci\u00f3n mayor de 75 a\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Juan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Llopis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bard\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salazar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Rev Esp Geriatr Gerontol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "213--219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Outpatient parenteral antimicrobial therapy today",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Paladino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poretz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "198--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Protocolos de tratamiento antimicrobiano domiciliario endovenoso (TADE)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Estrada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez-Ramallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Capitulo",
            "volume": "XI",
            "issn": "",
            "pages": "149--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Pneumonia in residents of long-term care facilities: Epidemiology, etiology, management and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "319--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Validation and application of the pneumonia prognosis index to nursing home residents with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Naughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Saludades",
                    "middle": [],
                    "last": "Ch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1szarovics",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1538--1582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Predicting mortality in nursing home residents with lower respiratory tract infection: The Missouri LRI study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kruse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Zweig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Popejoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "286",
            "issn": "",
            "pages": "2427--2463",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Neumon\u00eda en pacientes institucionalizados. Gu\u00eda de buena pr\u00e1ctica cl\u00ednica en geriatr\u00eda. Neumon\u00edas",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Salgado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Time to stability in patients hospitalized with community-acquired pneumonia: Implications from practice guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "1452--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Working Group for the Study of Prevention of CAP in the Elderly. Effectiveness of the pneumococcal polysaccharide vaccine in preventing pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Salleras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bayas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "608--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Vaccines for preventing pneumococcal infection in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moberley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Tatham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Consensus document on pneumococcal vaccination in adults with risk underlying clinical conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Romo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Rojas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregorio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "De La C\u00e1mara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "232--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "The association between oral microorgansims and aspiration pneumonia in the institutionalized elderly: Review and recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccullough",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Dysphagia",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "307--329",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Thermal taste and anti-aspiration drugs: A novel drug discovery against pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Osaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sumi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kohzuki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Curr Pharm Des",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF1": {
            "text": "Se considera anciano de riesgo el que tiene una puntuaci\u00f3n global en el \u00abIdentification of Senior at Risk\u00bb (ISAR) o el \u00abTriage Risk Screening Tool\u00bb (TRST) \u2265 2.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Tratamiento emp\u00edrico en la neumon\u00eda adquirida en la comunidad del anciano",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}