{
    "paper_id": "e3cf9902f3f6a41e808369a2c08dffb5efd96ca1",
    "metadata": {
        "title": "Zum Zeitpunkt der Datenerhebung hie\u00df das Expertennetzwerk \"St\u00e4ndige Arbeitsgemein- schaft der Kompetenz-und Behandlungszent- ren\" (STAKOB). Behandlungseinrichtungen f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankungen Deutschland im Vergleich zu 15 europ\u00e4ischen Staaten",
        "authors": [
            {
                "first": "Stefan",
                "middle": [],
                "last": "Schilling",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Krankenhaus Sachsenhausen",
                    "location": {
                        "settlement": "Frankfurt am Main",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H.-R",
                "middle": [],
                "last": "Brodt",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Goethe Universit\u00e4t Frankfurt",
                    "location": {
                        "settlement": "Frankfurt a. M",
                        "country": "Deutschland"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Der Begriff \"hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankung\" (HKLE, engl.: Highly Infectious Disease, HID) definiert vorwiegend virale und bakterielle Krankheitsbilder, die i) leicht von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbar sind, ii) f\u00fcr die wenige oder keine spezifischen Prophylaxe-oder Behandlungsoptionen bestehen und die iii) aufgrund dessen -gem\u00e4\u00df \u00a7 6 [1, 2] des Infektionsschutzgesetzes -eine schwerwiegende Gefahr f\u00fcr die Allgemeinheit darstellen sowie besondere Ma\u00dfnahmen und Vorbereitungen seitens der Gesundheitsbeh\u00f6rden erfordern [1, 3] . Im englischen Sprachgebrauch findet sich in diesem Zusammenhang auch der Begriff einer \"infectious disease of high consequence\", der ebenso die aufgef\u00fchrten Kriterien vereint, aber die Rolle des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens besonders hervorhebt. In diese Definition fallen Erreger viraler h\u00e4morrhagischer Fieber (z. B. Filo-, Bunya-und Arenaviren) und respiratorischer Syndrome (z. B. SARS-oder MERS-Coronaviren, hochpathogene avi\u00e4re Influenzaviren oder Yersinia pestis) sowie alle neu oder wieder auftretenden Infektionserreger, die potenziell von Mensch zu Mensch \u00fcbertragbar sind (z. B. Coxiella burnetti) [4] . Unterschiedlichste Vertreter dieser Gruppen haben in den vergangenen Jahren Ber\u00fccksichtigung im europ\u00e4ischen und deutschen Gesundheitssystem gefunden. Au\u00dferdem finden sich z. B. nat\u00fcrliche Reservoire und \u00dcbertragungen des Krim-Kongo H\u00e4mor-rhagischen Fiebers innerhalb der Europ\u00e4ischen Union (EU) [2, [5] [6] [7] [8] [9] . Die anhaltende Ebolafieber-Epidemie in Westafrika sowie mit ihr verbundene Einzelf\u00e4lle von Infektionen innerhalb der EU spiegeln exemplarisch die Herausforderungen wider, denen sich unser Gesundheitssystem stellen muss, wenn eine Ausbreitung entsprechender Infektionen verhindert werden soll, ohne wesentliche Einschr\u00e4nkungen in der Qualit\u00e4t der medizinischen Versorgung hinzunehmen [10] . Patienten, die als begr\u00fcndeter Verdachtsfall f\u00fcr eine HID eingestuft werden, sollten daher in einer klinischen Einrichtung versorgt werden, die eine personell und organisatorisch gesicherte, qualitativ hochwertige sowie den klinischen als auch ethischen Anspr\u00fcchen entsprechende Therapie gew\u00e4hrleisten kann. In erster Linie steht diesem Anspruch eine f\u00fcr die Mitarbeiter sichere, den Regeln entsprechende Vorbeugung, Eind\u00e4mmung und Kontrolle m\u00f6glicher Infektionsrisiken gegen\u00fcber [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 348,
                    "end": 351,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 352,
                    "end": 354,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 535,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 538,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1152,
                    "end": 1155,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1454,
                    "end": 1457,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1458,
                    "end": 1461,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1462,
                    "end": 1465,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1466,
                    "end": 1469,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1470,
                    "end": 1473,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1474,
                    "end": 1477,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1863,
                    "end": 1867,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2350,
                    "end": 2353,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Konsensusleitlinien f\u00fcr den operativen Betrieb und die technischen Anforderungen an moderne Sonderisolierstationen wurden 2006 und 2009 publiziert [1, 11] . Dar\u00fcber hinaus wurden unterschiedliche Projekte ins Leben gerufen, um etwa eine europaweite Vereinheitlichung in der Labordiagnostik zu erreichen oder Mitarbeiter in den Notaufnahmen darin zu schulen entsprechende Krankheitsbilder zu erkennen [12] [13] [14] [15] . In Deutschland existiert mit dem \"St\u00e4ndigen Arbeitskreis der Kompetenz-und Behandlungszentren\" (STAKOB) 1 beim RKI eine Expertenplattform f\u00fcr den Austausch zwischen hiesigen Behandlungs-und Kompetenzzentren, die jedoch keine gemeinsame Datenbank zur Erfassung der de facto Kapazit\u00e4t, Ausstattung oder Personalverf\u00fcgbarkeit aufweist [16] . Rechtlich bindende Dokumente f\u00fcr infrastrukturelle und technische Anforderungen an Sonderisolierstationen liegen erst seit 2012 in Form der \"Technischen Regel Biologische Arbeitsstoffe\" (TRBA) 250 vor [17] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 154,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 400,
                    "end": 404,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 414,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 758,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 962,
                    "end": 966,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Ziel der Arbeit: Der von der EU finanziell gef\u00f6rderte Netzwerkverbund \"European Network for Highly Infectious Diseases -EuroNHID\" wurde 2007 ins Leben gerufen, um die Infrastruktur, operativen Verfahrensabl\u00e4ufe sowie die technische Ausstattung von Behandlungszentren in Europa zu erfassen und mit publizierten Anforderungen zu vergleichen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Arbeitshypothese: Aufgrund von teilweise erheblichen Unterschieden in der Geografie, in den nationalen Krisenreaktionspl\u00e4nen f\u00fcr biologische Gefahrenlagen, aber auch bei den Erfahrungen im Umgang mit autochthonen und importierten F\u00e4llen hochkontagi\u00f6ser, lebensbedrohlicher Erkrankungen wurde davon ausgegangen, dass die Erf\u00fcllungs-rate der formulierten Anforderungen differiert. Die im Folgenden dargestellten Resultate sind daher Teilergebnisse dieser Querschnittstudie, deren Datenerfassung im Fr\u00fchjahr 2010 abgeschlossen wurde [18] . Diskussion. Innerhalb und zwischen den teilnehmenden Nationen waren deutliche Unterschiede in der Erf\u00fcllung formulierter Anforderungen festzustellen. Deutsche Behandlungszentren zeigten ein hohes Niveau und erf\u00fcllten \u00fcberwiegend alle Anforderungen. Die hier dargestellten Ergebnisse spiegeln jedoch nicht die aktuelle Versorgungslage in Deutschland wider. Demnach ist zumindest eine regelm\u00e4\u00dfige Aktualisierung der Daten auf nationaler Ebene zu fordern.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Hochkontagi\u00f6se lebensbedrohliche Erkrankungen \u00b7 Sonderisolierstation \u00b7 Technische Ausstattung \u00b7 EuroNHID \u00b7 Intensivmedizin",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schl\u00fcsselw\u00f6rter"
        },
        {
            "text": "Background. Patients suffering from highly contagious, life-threatening infections should be treated in specialized clinical facilities that follow the highest infection control standards. Consensus statements defining technical equipment and operational procedures have been published in recent years, but the level of adherence to these has not been evaluated. Methods. Data summarized here comparing German and European isolation facilities are the partial results of a cross-sectional analysis conducted by the \"European Network for Highly Infectious Diseases\" that included 48 clinical care facilities in 16 European nations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Specialized clinical facilities for the treatment of highly contagious, life-threatening infectious diseases. A comparison between Germany and 15 European nations Abstract"
        },
        {
            "text": "Data collection was conducted using questionnaires and on-site visits, focussing on aspects of infrastructure, technical equipment, and the availability of trained personnel. Results. Although all centres enrolled were listed as \"isolation units\", all aspects evaluated differed broadly. Eighteen facilities fulfilled the definition of a 'High Level Isolation Unit' , as 6/8 enrolled German facilities did. In contrast, 24 facilities could not operate independently from their co-located hospital. Discussion. Within and between nations contributing data disparities regarding the fulfilment of guidelines published were seen. German isolation facilities mostly fulfilled all criteria evaluated and performed on a high technical level. However, data presented do not reflect the current situation in Germany due to the time that has elapsed since the study was conducted. Hence, longitudinal data collection and harmonisation of terminology at least on national level needs to be implemented.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Specialized clinical facilities for the treatment of highly contagious, life-threatening infectious diseases. A comparison between Germany and 15 European nations Abstract"
        },
        {
            "text": "Highly contagious life-threatening infectious diseases \u00b7 High level isolation unit \u00b7 Intensive care \u00b7 EuroNHID \u00b7 Technical equipment Isolationsbetten in 8 deutschen Behandlungszentren ergab sich f\u00fcr das Jahr 2010 eine Verf\u00fcgbarkeit von 0,54 Isolationsbetten/1 Mio. Einwohner. Dieser Wert liegt innerhalb der 25 %-Quartile f\u00fcr alle in die Studie eingeschlossenen Zentren, nur unterboten von Gro\u00dfbritannien (0,05), Polen (0,05) und Italien (0,08) [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 449,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Mit Ausnahme von Gro\u00dfbritannien verwendeten alle eingeschlossenen Behandlungszentren eine Pers\u00f6nliche Schutzausr\u00fcstung (PSA), die zum damaligen Zeitpunkt den heute geltenden Empfehlungen der TRBA 250 entsprach. Diese besteht zumindest aus einem chemikaliendichten Overall, Gummistiefeln sowie einem au\u00dfenluftabh\u00e4ngigem, High-Efficacy-Particulate-Air (HEPA)-gefilterten Gebl\u00e4se mit angeschlossener Kopfhaube (sog. Barrier Nursing) [17, 22] . Wenngleich auch deutsche Zentren \u00fcber diese PSA verf\u00fcgten und verf\u00fcgen, war zum damaligen Zeitpunkt eine deutliche Varianz bei den Herstellern unterschiedlicher Komponenten zu erkennen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 430,
                    "end": 434,
                    "text": "[17,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 435,
                    "end": 438,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Keywords"
        },
        {
            "text": "Gem\u00e4\u00df [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 6,
                    "end": 10,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "Die deutschen Behandlungszentren stehen dabei im europ\u00e4ischen Vergleich sehr gut da. Sie entsprechen nur mit geringen Einschr\u00e4nkungen den Anforderungen der Expertenleitlinien, obwohl nur ein deutsches Zentrum an deren Formulierung als Partner im EUNID-Netzwerk beteiligt war. Zudem findet sich in keinem anderen Land eine derart ausgepr\u00e4gte Kombination von infektiologischer und intensivmedizinischer Kompetenz. Gemessen an der Bev\u00f6lkerungsdichte und an den zur Verf\u00fcgung stehenden Isolationsbetten kann daher ein sehr positives Res\u00fcmee gezogen werden, das Einfluss auf die aktuelle Verlegung von Ebolafieber-Patienten aus anderen Nationen gehabt haben k\u00f6nnte. Die im europ\u00e4ischen Vergleich hohe Zahl an Behandlungszentren resultiert aus der f\u00f6deralen Struktur Deutschlands sowie dem rein bodengest\u00fctzten Transportkonzept f\u00fcr entsprechende Verdachtsf\u00e4lle [28] . Andere EU-Mitgliedsstaaten wie Gro\u00dfbritannien, Italien oder Schweden verfolgen -auch aufgrund der jeweiligen Geografie -ein luftgest\u00fctztes Transportkonzept, das eine deutlich geringere Zahl an Behandlungszentren und damit verbundener Fokussierung der Expertise mit sich bringt [29] . Eine Besonderheit der deutschen Einrichtungen im europ\u00e4ischen Vergleich stellt auch die Verf\u00fcgbarkeit einer bettplatznahen Labordiagnostik dar, die in einem vergleichbaren Umfang nur in Gro\u00dfbritannien zu finden war [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1143,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1365,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "In Deutschland sind die Sonderisolierstationen im STAKOB vertreten und organisiert [16] . Aufgrund unterschiedlicher Ursachen -wie Neu-oder Umbauma\u00dfnahmen sowie Ausweitung oder Einschr\u00e4nkung der Bettenkapazit\u00e4ten -spiegeln die hier dargestellten Ergebnisse die aktuelle Versorgungslage f\u00fcr potenziell hochansteckende Patienten nur teilweise wider. Folgende Ver\u00e4nderungen sind dabei explizit zu beachten: i) Die Universit\u00e4tsklinik Hamburg verf\u00fcgte 2010 nur \u00fcber ein provisorisches Behandlungszentrum im Sinne eines Isolationszeltes mit 2 [10, 31, 32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 87,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "In diesem Zusammenhang muss daher bedacht werden, dass Sonderisolierstationen nur f\u00fcr die Versorgung von Einzelf\u00e4llen oder kleinen Fallkohorten konzipiert und ausgestattet sind. Ihre Existenz und Verf\u00fcgbarkeit stellen keinesfalls eine Alternative zu einer ad\u00e4quaten Krankenhauseinsatzplanung dar, die die Versorgung von zumindest zweistelligen Patientenzahlen gew\u00e4hrleisten sollte [1] . Zudem werden au\u00dferhalb von Ballungszentren auftretende F\u00e4lle hochansteckender Infektionserkrankungen so lange in den sie initial aufnehmenden Einrichtungen versorgt, bis die f\u00fcr einen begr\u00fcndeten Verdachtsfall geltenden Kriterien erhoben und erf\u00fcllt sind. Hier ist f\u00fcr H\u00e4user der Basisversorgung eine ressourcenschonende und an Krankheitsstadien adaptierte Vorgehensweise zu fordern, die neben dem Angebot an qualifizierten Schulungen auch eine PSA definiert, die den Bed\u00fcrfnissen nicht spezifisch ausgebildeter Mitarbeiter entspricht ( [15, [33] [34] [35] , siehe Beitrag von Gottschalk in diesem Heft).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 381,
                    "end": 384,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 924,
                    "end": 928,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 933,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 934,
                    "end": 938,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 943,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "Um eine qualitativ hochwertige, zukunftsorientierte und ressourcengerechte Versorgungskapazit\u00e4t f\u00fcr hochansteckende Patienten in Deutschland langfristig aufrechtzuerhalten, sind im Konsens zwischen den politischen und \u00e4rztlichen Vertretern, aber auch mit den Kostentr\u00e4gern weitere Fragen zu diskutieren: Ist die allein bodengest\u00fctzte inl\u00e4ndische Verlegung von Patienten zeitgerecht oder erfordern die aktuellen Erfahrungen ein Umdenken? Ist es weiterhin den einzelnen Behandlungszentren zu \u00fcberlassen, ihre Finanzierung mit dem zust\u00e4ndigen Bundesland und den Krankenkassen auszuhandeln oder kann eine bundeseinheitliche Mindestfinanzierung festgelegt werden? Die Diskussion sollte aber nicht nur mit dem Blick auf die Lage in Deutschland, sondern auch im Hinblick auf eine verbesserte Kooperation zwischen den EU-Mitgliedsstaaten gef\u00fchrt werden und organisatorische, infrastrukturelle sowie juristische Rahmenbedingungen f\u00fcr eine grenz\u00fcbergreifende Nutzung von Ressourcen umrei\u00dfen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "Nach den Milzbrandanschl\u00e4gen 2001 in den USA und der weltweiten Verbreitung des SARS-Coronavirus 2003 wuchs aufgrund der Bef\u00fcrchtungen vor terroristischen Anschl\u00e4gen mit biologischen Agenzien das \u00f6ffentliche und politische Interesse am Ausbau der Kapazit\u00e4ten zur Versorgung von potenziell hochansteckenden Patienten, das zu einer mittelfristigen Freisetzung finanzieller Mittel zum Neubau oder zur Renovierung deutscher Behandlungszentren f\u00fchrte. In den Folgejahren oblag es den Leitern der Behandlungszentren bei sinkendem Interesse der \u00d6ffentlichkeit -zum Teil gegen nicht geringe Widerst\u00e4nde -ihr Personal im klinischen Routinebetrieb in praktischer \u00dcbung und die hochkomplexen technischen Anlagen instand zu halten. Sowohl f\u00fcr die betroffenen Menschen als auch f\u00fcr das aktuell eingesetzte Personal ist zu hoffen, dass die Ebolafieber-Epidemie in Westafrika bald einged\u00e4mmt ist -das \u00f6ffentliche Interesse an einer gesicherten Versorgungskapazit\u00e4t aber erhalten bleibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technische Ausstattung"
        },
        {
            "text": "Das \"European Network for Highly Infectious Diseases\" wurde von der Europ\u00e4ischen Kommission/Generaldirektion f\u00fcr Gesundheit und Verbraucher gem\u00e4\u00df Vertragsnummer 2006205 finanziert. Neben den Autoren dieses Artikels waren folgende Personen an der Datenerhebung und -auswertung beteiligt (in alphabetischer Reihenfolge des Landes): Mira Kojouharova und Kremena Parmakova (Bulgarien); Peter Skinhoej (D\u00e4nemark); Rene Gottschalk sowie alle Mitglieder der \"St\u00e4ndigen Arbeitsgemeinschaft der Kompetenz-und Behandlungszentren -STAKOB\" (Deutschland); Heli Siikamaki (Finnland); Philippe Brouqui und Christian Perronne (Frankreich); Helena C. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Netzwerkpartner"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Framework for the design and operation of high level isolation units: consensus of the European Network of Infectious Diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Heptonstall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Eunid Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "45--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A fatal case of Lassa fever in London",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Addiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cathcart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Gesetz zur Verh\u00fctung und Bek\u00e4mpfung von Infektionskrankheiten beim Menschen (Infektionsschutzgesetz -IfSG) Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz 20. Juli 2000 (BGBl. I S. 1045), zuletzt ge\u00e4ndert durch Artikel",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Absatz 36 u. Artikel 4 Absatz 21 des Gesetzes vom 7",
            "authors": [],
            "year": 2013,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Infection control in the management of highly pathogenic infectious diseases: consensus of the European Network of Infectious Disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouqui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "5",
            "pages": "301--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: identification of the etiological agent",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Trends Mol Med",
            "volume": "9",
            "issn": "8",
            "pages": "325--327",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "The first case of Lassa fever imported from Mali to the United Kingdom",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Atkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Anaraki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gothard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Crimean-Congo hemorrhagic fever in Europe: current situation calls for preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Andonova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Andraghetti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "15",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Crimean-Congo haemorrhagic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Erg\u00f6n\u00fcl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "4",
            "pages": "203--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Isolation of a Novel Coronavirus from a Man with Pneumonia in Saudi Arabia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Boheemen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bestebroer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Adme",
                    "middle": [],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram",
                    "middle": [],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "367",
            "issn": "",
            "pages": "1814--1820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Designing a biocontainment unit to care for patients with serious communicable diseases: a consensus statement",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salmeron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Christopher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Biosecur Bioterror",
            "volume": "4",
            "issn": "4",
            "pages": "351--365",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMc141266211"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "A curriculum for training healthcare workers in the management of highly infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "12",
            "issn": "6",
            "pages": "5--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "The European network of Biosafety-Level-4 laboratories: enhancing European preparedness for new health threats",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Nisii",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Castilletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Caro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "720--726",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Community Research and Development Service European Training and Research Centre for Imported and Highly Contagious Diseases",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "European Commission",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Continued vigilance -development of an online evaluation tool for assessing preparedness of medical facilities for biological events",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Adini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbeek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trapp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Front Public Health",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Aufgaben und Funktion der St\u00e4ndigen Arbeitsgemeinschaft der Kompetenz-und Behandlungszentren f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gottschalk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gr\u00fcnewald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Biederbick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "52",
            "issn": "2",
            "pages": "214--218",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Biologische Arbeitsstoffe im Gesundheitswesen und in der Wohlfahrtspflege TRBA 250 Gemeinsames Ministerialblatt",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Technische Regeln F\u00fcr Biologische Arbeitsstoffe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Isolation facilities for highly infectious diseases in europe -a cross-sectional analysis in 16 countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Iaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "9",
            "issn": "10",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Infection control management of patients with suspected highly infectious diseases in emergency departments: data from a survey in 41 facilities in 14 European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Iaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "EuroNHID checklists for the assessment of highlevel isolation units and referral centres for highly infectious diseases: results from the pilot phase of a European survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "711--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Personal protective equipment management and policies: European network for highly infectious diseases data from 48 isolation facilities in 16 European countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "De Iaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "33",
            "issn": "10",
            "pages": "1008--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Management of accidental exposure to Ebola virus in the biosafety level 4 laboratory, Hamburg, Germany",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00fcnther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Geisbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "204",
            "issn": "3",
            "pages": "785--790",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Acute liver failure, multiorgan failure, cerebral oedema, and activation of proangiogenic and antiangiogenic factors in a case of Marburg haemorrhagic fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Paassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Arbous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "8",
            "pages": "635--642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "on behalf of the ECDC Internal Response Team, Catchpole M (2012) Novel coronavirus associated with severe respiratory disease: Case definition and public health measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Danielsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "39",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Fifty-eighths World Health Assembly, Resolution WHA58.3: revision of the International Health Regulations",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "World Health Organisation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Implementing the International Health Regulations (2005) in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Plotkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ganter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "12",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "European concepts for the domestic transport of highly infectious patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Follin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Jarhall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "727--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Transportation capacity for patients with highly infectious diseases in Europe: a survey in 16 nations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Maltezou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fusco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/1469-0691.12290"
                ]
            }
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnostic issues and capabilities in 48 isolation facilities in 16 European countries: data from the Eu-roNHID surveys",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Thiberville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schilling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Iaco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "BMC Research Notes",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "A case of severe Ebola virus infection complicated by gram-negative septicemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreuels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Emmerich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJMoa1411677"
                ]
            }
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Clinical care of two patients with Ebola virus disease in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lyon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Varkey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1056/NEJ-Moa1409838"
                ]
            }
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Training health care workers to face highly infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bannister",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prygodzicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Etide Working",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "15",
            "issn": "8",
            "pages": "740--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The European Union of Medical Specialties core training curriculum in infectious diseases: overview of national systems and distribution of specialties",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mckendrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "European Union of Medical Specialties",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "28--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Strukturen der \u00dcberwachung und des Managements von Infektionskrankheiten in der EU",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ammon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Bundesgesundheitsbl Gesundheitsforsch Gesundheitsschutz",
            "volume": "48",
            "issn": "9",
            "pages": "1038--1042",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Zuordnung und Zahl der in die Studie eingeschlossener Zentren in die 3 postulierten Versorgungsstufen. Details siehe Flie\u00dftext",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Maltezou und Olga Adrami (Griechenland); Barbara Bannister und Gail Carson (Gro\u00dfbritannien); John Lambert (Irland); Giuseppe Ippolito (Projektleiter), Vincenzo Puro (Wissenschaftliche Projektleitung), Francesco Maria Fusco, Giuseppina De Iaco und Simone Lanini (Italien);",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "EuroNHID ist ein Zusammenschluss von klinischen Infektiologen und Experten des \u00f6ffentlichen Gesundheitswesens, die pers\u00f6nliche Erfahrungen im Umgang mit biologischen Gefahrenlagen und besonders mit klinischen F\u00e4llen von HKLE aufweisen. Die Identifikation dieser Experten erfolgte mit Unterst\u00fctzung der Generaldirektion f\u00fcr Gesundheit und Verbraucher (GD SANCO) der EU \u00fcber Anfragen bei den zust\u00e4ndigen nationalen Gesundheitsoberbeh\u00f6rden aller Mitgliedsstaaten. Administrative Aspekte des Netzwerkes wurden durch ein italienisches Koordinationsb\u00fcro, wissenschaftliche und die Studienumsetzung betreffende Fragen von einem Lenkungsgremium erarbeitet. Letzterem geh\u00f6ren Vertreter aus Deutschland, Frankreich, Griechenland, Gro\u00dfbritannien und Italien an. Beide Gremien nahmen ihre Arbeit Ende 2007 auf und kommunizierten Ergebnisse an alle nationalen Netzwerkpartner (siehe Anhang). Drei Frageb\u00f6gen, sog. Checklisten, wurden auf Basis einer Literaturrecherche, Expertenmeinungen, nationalen Krisenreaktionspl\u00e4nen sowie Leitlinien internationaler K\u00f6rperschaften erstellt. Alle Checklisten \u00fcberpr\u00fcften besondere Aspekte der Arbeit in Behandlungszentren \u00fcber offene, geschlossene und halb offene Fragen oder Freitextangaben. Insgesamt wurden 44 spezifische Aspekte mit 148 Fragen erfasst. In der vorliegenden Arbeit bearbeitete Aspekte wurden in der Checkliste 1 \u00fcberpr\u00fcft, die 3 Sektionen umfasst: i) Infrastruktur, ii) technische Ausstattung und iii) Personal. Eine vierte, optionale Sektion erfasste Aspekte des Umgangs mit Verdachtsf\u00e4llen in den Notaufnahmestationen der an die Behandlungszentren angegliederten Kliniken[19]. Alle Checklisten wurden einer Pilot-Anwendungsphase in den am Lenkungsgremium beteiligten Behandlungs-zentren unterzogen und erfuhren nachfolgend geringe Ver\u00e4nderungen[20]. Sie k\u00f6nnen nach Anmeldung unter www. eunid.eu eingesehen werden.S. Schilling \u00b7 H.-R. BrodtBehandlungseinrichtungen f\u00fcr hochkontagi\u00f6se, lebensbedrohliche Erkrankungen. Deutschland im Vergleich zu 15 europ\u00e4ischen Staaten Methodik. Die hier dargestellten Daten beschreiben deutsche Sonderisolierstationen im europ\u00e4ischen Vergleich und sind Teilergebnisse einer in 2010 abgeschlossenen Studie des \"European Network for Highly Infectious Diseases\", an der sich 48 Behandlungs-zentren in 16 L\u00e4ndern Europas beteiligten. Die Datenerfassung erfolgte mittels Frageb\u00f6gen und Begehungen mit Fragen zur Infrastruktur, zur technischen Ausstattung sowie zum Personal. Ergebnisse. Obwohl alle teilnehmenden Zentren als \"Sonderisolierstationen\" ausgewiesen waren, differierten sie in Design, Ausstattung und Personalverf\u00fcgbarkeit deutlich. 18 Zentren erf\u00fcllten die Kriterien einer \"High Level Isolation Unit\", darunter waren 6 in die Studie eingeschlossene deutsche Zentren. Dagegen waren 24 Zentren nicht in der Lage, unabh\u00e4ngig von anderen Funktionsbereichen des angegliederten Krankenhauses zu arbeiten.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Einfluss auf die Mitarbeitersicherheit oder Hygiene haben: selbstschlie\u00dfende T\u00fcren; akustische und/oder visuelle Unterdruckanzeigen; ein f\u00fcr die Mitarbeiter (MA) und isolierten Patienten exklusiv vorgesehener Flucht-und Rettungsweg sowie ein internes Kommunikationssystem (MA-zu-MA und MAzu-Patient). Die Mehrzahl aller Zent-Vitalfunktionen war in allen befragten Zentren verf\u00fcgbar (z. B. Monitore und Defibrillatoren). Im Gegensatz dazu fanden sich jedoch nur in 12 Zentren (25 %) auf den Isolierstationen eingelagerte und sofort verf\u00fcgbare Beatmungsger\u00e4te. In 32 anderen Einrichtungen (66,7 %) mussten die Ger\u00e4te von anderen Stationen bereitgestellt werden, 4 (8,3 %) konnten keinen Zugriff auf eine maschinelle Beatmung sicherstellen. 42 Zentren hatten einen permanenten Zugriff auf ein Blutgasanalyseger\u00e4t oder konnten kurzfristig darauf zugreifen, 6 Zentren waren jedoch beide Optionen versperrt. Demnach ist davon auszugehen, dass von insgesamt 45 Zentren, die eine intensivmedizinische Versorgung von HKLE-Patienten als gesichert angaben, eines keinen Zugriff auf ein Beatmungsger\u00e4t und 3 keine gesicherte M\u00f6glichkeit zum Monitoring der Beatmungstherapie sicherstellen konnten. Eine \u00fcber die benannten technischen Ger\u00e4te hinaus bestehende bettplatznahe Diagnostik (Point-of-Care) zur Analyse von Parametern der H\u00e4matologie oder klinischen Chemie konnten neben je einem Zentrum in Bulgarien, D\u00e4nemark, Frankreich und Gro\u00dfbritannien alle deutschen Behandlungszentren vorweisen. Eine Basisdiagnostik mikrobiologischer Parameter wie die Bebr\u00fctung von Bakterienkulturen wurde au\u00dfer in Gro\u00dfbritannien nur in Deutschland durchgef\u00fchrt (. Abb. 1). Abb. 2 8 Zahl der in die Studie eingeschlossenen Zentren mit einer intensivmedizinischen Versorgungskapazit\u00e4t. ITS im Isolierbereich: Eine intensivmedizinische Versorgung ist innerhalb des Unterdruckbereiches m\u00f6glich; ITS au\u00dferhalb: Eine intensivmedizinische Versorgung ist nur au\u00dferhalb des Unterdruckbereiches m\u00f6glich (z. B. Standardintensivstation); ITS nicht vorhanden: keine intensivmedizinische Versorgung gew\u00e4hrleistet. (ITS Intensivmedizinische Versorgung) Zahl der in die Studie eingeschlossenen Zentren, die \u00fcber (nicht)\u00e4rztliches Intensivfachpersonal verf\u00fcgen. Gesichert: Intensivfachpersonal ist fester Bestandteil des im Unterdruckbereich t\u00e4tigen Personals oder steht kurzfristig zur Verf\u00fcgung (Rufbereitschaft); Nicht gesichert: Intensivfachpersonal ist nicht Bestandteil des im Unterdruckbereich t\u00e4tigen Personals, eine Rufbereitschaft besteht nicht",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Bettpl\u00e4tzen. Auch in Bezug auf die Ergebnisse zur technischen Ausstattung (wie etwa zu den internen Kommunikationssystemen oder den selbstschlie\u00dfenden T\u00fcren) repr\u00e4sentiert die Zeltform nicht den heutigen Stand. ii) Die Universit\u00e4tsklinik D\u00fcsseldorf verf\u00fcgte 2010 \u00fcber keine Behandlungskapazit\u00e4ten. iii) Die Kliniken des Saarlandes, die sich mittlerweile aus dem STAKOB zur\u00fcckgezogen haben, verf\u00fcgten zum Zeitpunkt der Datenerhebung \u00fcber 2 Bettpl\u00e4tze. Diese Entwicklungen und andere -etwa durch Ver\u00e4nderungen in der Qualifikation und in der quantitativen Verf\u00fcgbarkeit von Personal -auftretende Schwankungen der realen Versorgungskapazit\u00e4t sind weitere Argumente f\u00fcr eine kontinuierliche, wenn m\u00f6glich, zentrale Erfassung der Betriebsbereitschaft aller Behandlungszentren. Dar\u00fcber hinaus sollte eine zentrale Erfassung auch eine bundesland\u00fcbergreifende Koordination von z. B. personellen Ressourcen und Transportkapazit\u00e4ten im Bedarfsfall erm\u00f6glichen. Ein wichtiger Schritt vorab ist eine Harmonisierung der Ausstattung sowie der fachlichen und betriebs\u00e4rztlichen Mindestqualifikation der eingesetzten Mitarbeiter, die in Deutschland bereits durch die im Sommer 2012 entsprechend \u00fcberarbeitete TR-BA 250 erreicht wurde. Wie sich auch bei den aktuell in Deutschland behandelten Ebolafieber-F\u00e4llen gezeigt hat, sind die nominellen Bettenkapazit\u00e4ten in den Behandlungszentren prim\u00e4r nicht durch infrastrukturelle oder technische Aspekte, sondern vielmehr durch die Verf\u00fcgbarkeit von spezifisch geschultem Personal begrenzt. Die (intensiv)medizinische Versorgung nur eines Patienten bindet im 8bis 12-Stunden-Schichtmodell mehr \u00e4rztliches und nicht \u00e4rztliches Personal ein, als die meisten Abteilungen ohne Einschr\u00e4nkungen der Regelversorgung zur Verf\u00fcgung stellen k\u00f6nnen. Aufgrund der hohen k\u00f6rperlichen und psychologischen Belastung einer T\u00e4tigkeit unter hohem Infektionsrisiko ist die Einhaltung von Ruhezeiten ebenso integraler Bestandteil eines infektionsvermeidenden Betriebskonzeptes, wie das kontinuierliche, dauerhafte Training von Mitarbeitern im sicheren An-und Ablegen der PSA (siehe Beitr\u00e4ge von Schmiedel und Kreuels sowie von Gr\u00fcnewald in diesem Heft). Die Folgen einer nur kurzfristigen Aufstockung von Personal im Bedarfsfall unter Vernachl\u00e4ssigung regelm\u00e4\u00dfiger praktischer Schulungen sind m\u00f6glicherweise betriebswirtschaftlich vertretbar, k\u00f6nnen aber auch den F\u00e4llen von nosokomialen Ebolavirus-Infektionen in Spanien oder Amerika zugrunde liegen",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}