{
    "paper_id": "e7c2dd7a94cc18fe233589f68f208fee13cc154c",
    "metadata": {
        "title": "Actualizaci\u00f3n de las infecciones respiratorias en Urgencias",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Rodr\u00edguez Calle",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Barrios Barreta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda S\u00e1nchez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias agudas (IRA) constituyen uno de los motivos de consulta m\u00e1s frecuentes en los Servicios de Urgencias (SU) y se encuentran entre las primeras causas de morbimortalidad en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo, seg\u00fan la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS). De manera general, se pueden definir como un deterioro cl\u00ednico agudo caracterizado por la presencia de tos, expectoraci\u00f3n, disnea, fiebre, cambios en las caracter\u00edsticas del esputo y alteraciones radiol\u00f3gicas; todas estas manifestaciones pueden comprometer de manera significativa la salud de los pacientes. Realizar un buen diagn\u00f3stico y tratamiento de las IRA es primordial en la pr\u00e1ctica diaria, tanto en Atenci\u00f3n Primaria como a nivel hospitalario, para evitar complicaciones y mortalidad relacionadas con estas enfermedades. En esta actualizaci\u00f3n, hablaremos de las infecciones respiratorias m\u00e1s frecuentes en el SU, la bronquitis aguda, las agudizaciones de la EPOC o bronquiectasias y las neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Acute respiratory infections (ARI) are among leading causes of emergency department (ER) consultancy and, according with World Health Organization (WHO) is one of the first causes of morbimortality in developing countries. ARI is defined as an acute clinical deterioration characterized by cough, spitting, dyspnea, fever and sputum and radiological changes, which can endanger patient's health significantly. In order to prevent clinical complications and death, proper diagnosis and treatment are mandatory in both Primary and Hospital Care. In the current update, most common respiratory infections in ER (acute bronchitis, COPD exacerbations or bronchiectasis and pneumonia) will be analyzed",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Dentro de la patolog\u00eda evaluada en Urgencias, una de las m\u00e1s prevalentes y de mayor morbimortalidad es la respiratoria. Aunque las enfermedades respiratorias que pueden manifestarse de forma aguda son muy diversas, desde el punto de vista asistencial, las m\u00e1s importantes son las infecciones respiratorias y las agudizaciones de enfermedades cr\u00f3nicas muy prevalentes como la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En los Servicios de Urgencias (SU), las infecciones respiratorias suponen alrededor del 3% del total de las consultas y el 30% de las infecciones 1 ; existe un claro predominio estacional, logrando alcanzar cifras de prevalencia de hasta el 6% en los meses de invierno 2 . La principal afectaci\u00f3n ocurre en varones de edad avanzada y con comorbilidades tales como cardiopat\u00eda, diabetes o broncopat\u00edas 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 401,
                    "end": 402,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias de las v\u00edas altas son motivo de consulta frecuente en Atenci\u00f3n Primaria 3 , sin embargo, en el SU predominan las infecciones respiratorias de las v\u00edas bajas. En este art\u00edculo se abordar\u00e1n las infecciones respiratorias m\u00e1s prevalentes en el SU: bronquitis aguda, exacerbaci\u00f3n de EPOC y bronquiectasias y neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se describe como la inflamaci\u00f3n de la mucosa de las v\u00edas respiratorias centrales, generalmente de car\u00e1cter autolimitado (duraci\u00f3n entre 7-14 d\u00edas), en ausencia de patolog\u00eda obstructiva cr\u00f3nica. Presenta una elevada incidencia, afectando al a\u00f1o al 5% de la poblaci\u00f3n general, siendo m\u00e1s habitual en los meses de invierno 4, 5 . Es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y en fumadores, y el principal desencadenante es un agente infeccioso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 324,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquitis aguda Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Es la causa de m\u00e1s del 90% de los casos, si bien estos solo se identifican entre un 16 y un 30% de los casos [4] [5] [6] [7] . Entre ellos el virus influenza es el agente m\u00e1s habitual, con gran morbilidad asociada debido a la facilidad de contagio, seguido por el virus parainfluenza, causantes del crup en la infancia y bronquitis de repetici\u00f3n en el adulto, el virus respiratorio sincitial (VRS), que afecta principalmente a ni\u00f1os, ancianos o personas con patolog\u00eda cr\u00f3nica de base. Agentes como el coronavirus, adenovirus y rinovirus se encuentran habitualmente asociados a infecci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior. En casos aislados, es secundaria a los virus del sarampi\u00f3n, rubeola y metaneumovirus humano.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 112,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 113,
                    "end": 116,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda Virus"
        },
        {
            "text": "Causantes del 6% de los casos de bronquitis aguda [4] [5] [6] [7] . Las m\u00e1s asociadas a este proceso incluyen Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Bordetella pertussis y parapertussis, sobre todo en sujetos sanos, si bien se han descrito epidemias comunitarias como coinfecci\u00f3n con virus respiratorios. Streptococcus pneumoniae, Moraxella catarrhalis y Haemophilus influenzae se encuentran en pacientes con enfermedades preexistentes, como la EPOC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 53,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 54,
                    "end": 57,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias"
        },
        {
            "text": "El s\u00edntoma cardinal y la principal causa de consulta en el SU es la tos. Suele iniciarse a las 48 horas del inicio de la infecci\u00f3n en el 85% de los pacientes. La duraci\u00f3n media es de menos de dos semanas, si bien en un 26% contin\u00faa durante mayor tiempo, con un m\u00ednimo porcentaje de pacientes en los que persiste m\u00e1s de 6-8 semanas, y en cuyo caso la probabilidad de etiolog\u00eda por B. pertussis es significativamente mayor [4] [5] [6] [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 433,
                    "end": 436,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Otros s\u00edntomas incluyen expectoraci\u00f3n, disnea, dolor tor\u00e1cico, febr\u00edcula, escalofr\u00edos y aumento de los ruidos respira-torios. Cada uno de estos s\u00edntomas puede presentarse en distinto grado o estar ausentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Es principalmente cl\u00ednico. No se dispone de datos exploratorios patognom\u00f3nicos o pruebas complementarias definitivas 8 . Por tanto, los esfuerzos diagn\u00f3sticos deben basarse en descartar otras patolog\u00edas cl\u00ednicamente semejantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 118,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "1. Anal\u00edtico. Aporta escasa informaci\u00f3n. En la gripe puede aparecer leucopenia con linfopenia y en la infecci\u00f3n por B. pertussis leucocitosis con linfocitosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "2. Radiol\u00f3gico. La radiograf\u00eda (Rx) de t\u00f3rax suele ser normal. No est\u00e1 indicada de forma habitual, salvo si existiesen hallazgos semiol\u00f3gicos llamativos, sospecha de neumon\u00eda, situaciones de inmunodepresi\u00f3n o en ancianos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "3. Funcional. Los estudios de funci\u00f3n respiratoria solo est\u00e1n indicados en pacientes con sospecha de patolog\u00eda obstructiva o en bronquitis agudas de repetici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "4. Microbiol\u00f3gico. En el SU se dispone de pruebas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido, las cuales deben reservarse para casos espec\u00edficos sobre la base de la sospecha cl\u00ednica at\u00edpica, y en pacientes con riesgo de complicaciones, pacientes hospitalizados y trabajadores del \u00e1mbito sanitario en los casos de sospecha de gripe durante epidemias, si bien debe comenzarse el tratamiento en el momento de la sospecha cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Se realizar\u00e1 principalmente con:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "1. Neumon\u00eda. De gran importancia por su mortalidad. Presenta un cuadro cl\u00ednico similar (no olvidar manifestaciones at\u00edpicas en ancianos), de ah\u00ed la importancia de la Rx de t\u00f3rax.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "2. Asma. Suele venir acompa\u00f1ada de sibilancias, taquipnea, hipoxemia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "3. Bronquiectasias. Sospechar ante tos cr\u00f3nica e infecciones de repetici\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "El tratamiento es fundamentalmente sintom\u00e1tico 4-7 . En casos de hiperreactividad bronquial, el uso de agonistas beta 2 podr\u00eda ser beneficioso. No existen evidencias sobre el papel de los anticolin\u00e9rgicos, corticoides inhalados y mucol\u00edticos en la bronquitis aguda. Los antitus\u00edgenos se pueden emplear en casos de tos persistente irritativa durante un corto lapso de tiempo. La antibioterapia deber\u00eda reservarse para casos aislados (B. pertussis), ya que la principal causa de bronquitis aguda son los virus. Asimismo, el tratamiento antiv\u00edrico no se debe administrar de forma rutinaria, \u00fanicamente en aquellos casos de riesgo de complicaciones graves y durante la epidemia de gripe. Zanamivir y oseltamivir son eficaces, si se administran precozmente, en la prevenci\u00f3n y tratamiento de las infecciones por influenza A y B.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Se define como un evento agudo en el desarrollo natural de la enfermedad, caracterizado por un cambio en los s\u00edntomas (disnea, tos y/o expectoraci\u00f3n) basales del paciente, m\u00e1s all\u00e1 de la variabilidad diaria, suficiente como para justificar un cambio de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se estima que los pacientes con EPOC sufren, en promedio, entre 1 y 4 exacerbaciones anuales, si bien existe una gran variabilidad interindividual 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La causa m\u00e1s frecuente de exacerbaci\u00f3n de la EPOC son las infecciones respiratorias, que representan el 75% de todas las causas 10, 11 . Entre los agentes etiol\u00f3gicos se encuentran:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "1. Bacterias: supone la causa m\u00e1s frecuente de exacerbaci\u00f3n infecciosa. Las bacterias identificadas con mayor frecuencia son Haemophilus influenzae, Streptococcus pneumoniae y Moraxella catarrhalis; las enterobacterias y Pseudomonas aeruginosa son, sin embargo, m\u00e1s comunes en agudizaciones graves. La presencia de esputo purulento es un criterio fiable para establecer la etiolog\u00eda bacteriana de la exacerbaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "2. Virus: rinovirus, parainfluenza, coronavirus, adenovirus, VRS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "3. Organismos at\u00edpicos (Chlamydophila pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae). 4 . Coinfecci\u00f3n bacterias-virus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 74,
                    "end": 75,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "En primer lugar, para una adecuada valoraci\u00f3n cl\u00ednica se deben seguir los siguientes pasos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Confirmar el diagn\u00f3stico de exacerbaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica El diagn\u00f3stico previo de EPOC ha de estar establecido mediante espirometr\u00eda. La agudizaci\u00f3n viene marcada por un empeoramiento mantenido de los s\u00edntomas respiratorios, teniendo en cuenta la situaci\u00f3n basal del paciente. Del mismo modo, el paciente no debe haber recibido tratamiento en las \u00faltimas 4 semanas por otra agudizaci\u00f3n, en ese caso, se tratar\u00eda de reca\u00edda o fracaso terap\u00e9utico de la previa. Todo paciente que acuda al SU con esta sospecha debiera, por tanto, disponer de una historia cl\u00ednica adecuada y una exploraci\u00f3n f\u00edsica completa, as\u00ed como una anal\u00edtica de sangre que incluya hemograma, bioqu\u00edmica y gasometr\u00eda arterial, Rx de t\u00f3rax y electrocardiograma para descartar otros procesos o complicaciones a\u00f1adidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se reflejan los criterios de gravedad seg\u00fan la Gu\u00eda espa\u00f1ola de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (GesEPOC) 11",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valorar la gravedad de la agudizaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El an\u00e1lisis microbiol\u00f3gico (tinci\u00f3n de Gram, cultivo, pruebas moleculares) no se recomienda de manera general, salvo en pacientes con riesgo de infecci\u00f3n por Pseudomonas, fracaso de tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico o aquellos pacientes con fallo respiratorio agudo que precisen soporte ventilatorio 10, 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 302,
                    "text": "10,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 303,
                    "end": 305,
                    "text": "11",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Broncodilatadores de acci\u00f3n corta. Son la base del tratamiento de la agudizaci\u00f3n de la EPOC. Son de elecci\u00f3n los betaagonistas de acci\u00f3n corta, si bien pueden combinarse con anticolin\u00e9rgicos de acci\u00f3n corta, aunque no existe evidencia de que la administraci\u00f3n combinada produzca beneficio durante la exacerbaci\u00f3n. La v\u00eda de administraci\u00f3n (dispositivos presurizados o nebulizados) depender\u00e1 de la colaboraci\u00f3n del paciente y la necesidad de supervisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Broncodilatadores de acci\u00f3n larga. No existe evidencia sobre su eficacia en la agudizaci\u00f3n de la EPOC, si bien se recomienda no interrumpirlos si el paciente ya los usaba previamente 12 . Las metilxantinas se desaconsejan por su elevado riesgo de efectos adversos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 183,
                    "end": 185,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Corticoides. Se recomiendan los corticoides sist\u00e9micos en el caso de agudizaciones moderadas, graves y muy graves. Una dosis de 40 mg al d\u00eda de prednisona (u otros corticoides, como metilprednisolona, en dosis equivalente) durante 5 d\u00edas equivale, con menos efectos adversos, a pautas m\u00e1s prolongadas, por lo que se recomienda esta pauta como norma general 13 . Se puede emplear budesonida inhalada en dosis elevadas (2 mg, 3-4 veces/d\u00eda), en pacientes sin exacerbaci\u00f3n muy grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 359,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Antibioterapia. La purulencia del esputo es el signo m\u00e1s importante para decidir si un paciente precisa antibioterapia en una exacerbaci\u00f3n, tanto en exacerbaciones leves como en las moderadas. En agudizaciones muy graves con necesidad de soporte ventilatorio, la cobertura antibi\u00f3tica es obligada, ya que ha demostrado reducir la incidencia de neumon\u00eda secundaria y disminuir la mortalidad de forma significativa. El algoritmo terap\u00e9utico queda reflejado en la tabla 2 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento Farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Constar\u00e1 de: 1. Profilaxis de enfermedad tromboemb\u00f3lica venosa, en agudizaciones que requieran ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "No farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "2. Oxigenoterapia necesaria para mantener una saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno (SaO 2 ) entre 88-92% y ventilaci\u00f3n no invasiva en casos de fracaso ventilatorio grave que curse con acidosis respiratoria, disnea intensa o alteraci\u00f3n del nivel de consciencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "No farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "3. Asegurar un adecuado balance h\u00eddrico y soporte nutricional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "No farmacol\u00f3gico"
        },
        {
            "text": "Son los siguientes: parada respiratoria; inestabilidad hemodin\u00e1mica; alteraci\u00f3n persistente del nivel de conciencia; acidosis respiratoria grave (pH menor de 7,25 o que no mejora pese a ventilaci\u00f3n no invasiva; disnea grave refractaria a tratamiento inicial; hipoxemia grave (pO 2 menor de 40 mm Hg) pese a oxigenoterapia y necesidad de intubaci\u00f3n orotraqueal",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de derivaci\u00f3n a una Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "Son los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "1. No es preciso administrar broncodilatadores de acci\u00f3n corta con una frecuencia inferior a 4 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "2. La disnea del paciente le permite comer y dormir sin despertares recurrentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "3. Estabilidad cl\u00ednica-gasom\u00e9trica-oxim\u00e9trica durante 12-24 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "4. Buen uso de la medicaci\u00f3n y del resto de las medidas terap\u00e9uticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "5. Garant\u00eda de la continuidad asistencial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de alta hospitalaria"
        },
        {
            "text": "Las agudizaciones de los pacientes con bronquiectasias se definen como un deterioro cl\u00ednico agudo y mantenido con respecto a su situaci\u00f3n basal, caracterizado por un aumento de la tos habitual y cambios en la purulencia o un incremento del volumen/viscosidad del esputo. Se puede acompa\u00f1ar de fiebre, anorexia, aumento de disnea, astenia, dolor tor\u00e1cico pleur\u00edtico, hemoptisis, cambios en la exploraci\u00f3n respiratoria, cambios en el tratamiento habitual del paciente o ca\u00edda significativa de la funci\u00f3n pulmonar 14, 15 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agudizaci\u00f3n de las bronquiectasias Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Entre los pat\u00f3genos aislados m\u00e1s frecuentemente encontramos: ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "De forma inicial, se debe confirmar el diagn\u00f3stico previo de bronquiectasias, y descartar otras enfermedades con sintomatolog\u00eda similar (por ejemplo, agudizaci\u00f3n de la EPOC, TABLA 2 Antibioterapia en la agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica neumon\u00eda, bronquitis aguda), si bien en algunos casos pueden coexistir. El diagn\u00f3stico de agudizaci\u00f3n de bronquiectasias es principalmente cl\u00ednico, no es preciso ning\u00fan par\u00e1metro anal\u00edtico sobrea\u00f1adido para su confirmaci\u00f3n 14 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 174,
                    "end": 181,
                    "text": "TABLA 2",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 484,
                    "end": 486,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Es de vital importancia distinguir las exacerbaciones leves o moderadas que pueden controlarse con antibioterapia v\u00eda oral, de las exacerbaciones graves que precisan de antibioterapia intravenosa u hospitalizaci\u00f3n, y que cursan con, al menos, uno de los siguientes criterios: insuficiencia respiratoria aguda o cr\u00f3nica agudizada, deterioro significativo de la saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno, fiebre elevada u otros criterios de sepsis, hemoptisis franca o deterioro significativo de la funci\u00f3n pulmonar 14 . Los casos muy graves cursan con inestabilidad hemodin\u00e1mica, alteraci\u00f3n del nivel de conciencia y requerir\u00e1n de manejo en la UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 494,
                    "end": 496,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El tratamiento de elecci\u00f3n es la antibioterapia precoz. Previo a esto se debe recoger una muestra de esputo para su estudio microbiol\u00f3gico. Para la elecci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico nos basaremos en la existencia de cultivos y antibiograma previos 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En caso de infecci\u00f3n bronquial previa por microorganismos potencialmente pat\u00f3genos (MPP), se realizar\u00e1 un tratamiento dirigido en funci\u00f3n del antibiograma, con modificaci\u00f3n posterior seg\u00fan los resultados microbiol\u00f3gicos del esputo o ausencia de respuesta.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En ausencia de documentaci\u00f3n de infecci\u00f3n bronquial previa por MPP, en pacientes con riesgo elevado por P. aeruginosa (hospitalizaciones frecuentes, estancia reciente en una Unidad de Cuidados Intensivos -UCI-), ciclos repetidos de antibioterapia previa, enfermedad de base grave, aislamiento anterior de P. aeruginosa) se iniciar\u00e1 antibioterapia con f\u00e1rmacos antipseudom\u00f3nicos. En caso contrario, se recomienda antibioterapia emp\u00edrica que cubra los pat\u00f3genos m\u00e1s habituales (tabla 3). Si no existe mejor\u00eda cl\u00ednica, se modificar\u00e1 el tratamiento en funci\u00f3n del cultivo de esputo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s del tratamiento antibi\u00f3tico, es fundamental el manejo de los s\u00edntomas asociados, como el broncoespasmo mediante el empleo de broncodilatadores y la corticoterapia sist\u00e9mica, as\u00ed como la administraci\u00f3n de una correcta oxigenaci\u00f3n y soporte nutricional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda es uno de los motivos de consulta m\u00e1s frecuentes en el SU, generando una morbimortalidad significativa 16 . Se pueden clasificar en:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 117,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "1. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC). Se trata de una infecci\u00f3n aguda del par\u00e9nquima pulmonar adquirida fuera de un entorno de atenci\u00f3n m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "2. Neumon\u00eda nosocomial. Es una infecci\u00f3n aguda del par\u00e9nquima pulmonar adquirida en entornos hospitalarios y abarca tanto la neumon\u00eda adquirida en el hospital (NAH) como la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Distin-TABLA 3 guimos entre: a) NAH que se presenta a partir de las 48 horas del ingreso hospitalario y b) neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, referida a la neumon\u00eda adquirida 48 horas o m\u00e1s despu\u00e9s de la intubaci\u00f3n endotraqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Se define como una infecci\u00f3n pulmonar aguda que involucra los alv\u00e9olos en un paciente sin exposici\u00f3n a la atenci\u00f3n m\u00e9dica reciente, cl\u00ednicamente va desde una neumon\u00eda ambulatoria leve hasta el shock s\u00e9ptico. Es la primera causa de sepsis y muerte por infecci\u00f3n en Estados Unidos 16 Hongos. Presentes generalmente en pacientes inmunodeprimidos o con patolog\u00eda pulmonar cr\u00f3nica, especialmente se a\u00edslan Aspergillus spp. y Pneumocystis jirovecii.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 279,
                    "end": 281,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Par\u00e1sitos. Nematodos como Ascaris lumbricoides o Strongyloides stercoralis pueden provocar infiltrados alveolares eosinof\u00edlicos; sin embargo, son una causa extremadamente infrecuente de NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de NAC requiere la demostraci\u00f3n de una opacidad aguda en las pruebas de imagen, en un paciente con cl\u00ednica compatible con neumon\u00eda (presencia de fiebre, disnea, tos y expectoraci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Entre las pruebas complementarias a realizar en el SU se encuentran las enumeradas a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas complementarias"
        },
        {
            "text": "La presencia de consolidaciones lobares, infiltrados intersticiales y/o cavitaciones es sugerente de proceso neum\u00f3nico. La afectaci\u00f3n bilateral, bilobar o multilobar y la existencia de derrame pleural son indicadores de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Tomograf\u00eda computadorizada. En pacientes seleccionados (inmunocomprometidos, exposiciones conocidas a pat\u00f3genos epid\u00e9micos) con alta sospecha de NAC y una Rx de t\u00f3rax normal, se puede solicitar tomograf\u00eda computadorizada de t\u00f3rax 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 230,
                    "end": 232,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Ecograf\u00eda tor\u00e1cica. La ecograf\u00eda tor\u00e1cica es un m\u00e9todo diagn\u00f3stico alternativo, se ha mostrado que posee una alta sensibilidad y especificidad; como ventajas destaca que puede usarse durante el embarazo y para monitorizar complicaciones como el derrame pleural, y como inconvenientes la necesidad de experiencia y la variabilidad seg\u00fan observador 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 349,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Pruebas de laboratorio. Hemograma, bioqu\u00edmica elemental y hemostasia. La determinaci\u00f3n de prote\u00edna C reactiva y procalcitonina analizan la respuesta inflamatoria. Estos resultados informan sobre el estado del paciente y contribuyen a calcular la puntuaci\u00f3n de diferentes escalas pron\u00f3sticas y la clasificaci\u00f3n de gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Algunos resultados anal\u00edticos se han relacionado con diferentes etiolog\u00edas, como la hiponatremia, la hipofosfatemia y la hematuria tambi\u00e9n se han relacionado con etiolog\u00eda por Legionella.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico. En el SU se dispone de procedimientos de diagn\u00f3stico habituales en funci\u00f3n del tipo de muestra: tinci\u00f3n de Gram y cultivo de muestra respiratoria (esputo, l\u00edquido pleural), antigenurias de S. pneumoniae y Legionella, hemocultivos, serolog\u00edas, t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (aspirado nasofar\u00edngeo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiograf\u00eda de t\u00f3rax anteroposterior y lateral."
        },
        {
            "text": "Existe una gran variedad de escalas pron\u00f3sticas de gravedad para estratificar a los pacientes en grupos de riesgo en funci\u00f3n de la probabilidad de muerte a los 30 d\u00edas o probabilidad de necesitar un tratamiento m\u00e1s agresivo. Esta estratificaci\u00f3n permite decidir el sitio m\u00e1s adecuado para su manejo (ambulatorio, planta de hospitalizaci\u00f3n, unidades de cuidados intermedios o UCI). Las dos escalas pron\u00f3sticas m\u00e1s com\u00fanmente utilizadas y recomendadas por las gu\u00edas cl\u00ednicas para el manejo de la NAC son el Pneumonia Severity Index (PSI) y el CURB-65 (tablas 4 y 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estratificaci\u00f3n del riesgo y gravedad"
        },
        {
            "text": "Se estratifica a los pacientes en 5 categor\u00edas o clases (I-V) en funci\u00f3n del riesgo de mortalidad a los 30 d\u00edas desde el diagn\u00f3stico. Las clases I-III suponen una baja probabilidad de muerte (0,1-2,8%); la clase IV implica un riesgo intermedio (8,2-9,3%), mientras que la clase V engloba a los pacientes que tienen una alta probabilidad de muerte (27-31%) . Se recomienda el tratamiento ambulatorio en las clases I-II; la observaci\u00f3n en unidades de corta estancia para la clase III (siempre y cuando los pacientes no presenten hipoxemia) e ingreso hospitalario en las clases IV-V 23 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 355,
                    "text": "(27-31%)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pneumonia Severity Index."
        },
        {
            "text": "Se estratifica a los pacientes en tres grupos o clases de riesgo (0-1 = bajo riesgo, mortalidad 1,5%; 2 = riesgo intermedio, mortalidad 9,2%; 3-5 = alto riesgo, mortalidad 22%). Se aconseja el ingreso hospitalario cuando la puntuaci\u00f3n es mayor de 1, sobre todo si existen otros factores de gravedad como hipoxemia o afectaci\u00f3n multilobar en la Rx de t\u00f3rax 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CURB-65."
        },
        {
            "text": "La presencia de uno o m\u00e1s criterios mayores o 3 o m\u00e1s criterios menores es criterio de ingreso a la UCI 21 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 104,
                    "end": 106,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "Los criterios mayores son: hipotensi\u00f3n con necesidad de administraci\u00f3n agresiva de fluidos, necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva, shock con necesidad de vasopresores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "Los criterios menores son: frecuencia respiratoria mayor de 30/minutos, \u00edndice presi\u00f3n parcial de ox\u00edgeno en la sangre/fracci\u00f3n de ox\u00edgeno inspirado (PaO 2 /FiO 2 ) igual o menor a 250, infiltrados multilobares, confusi\u00f3n/desorientaci\u00f3n, uremia (BUN igual o superior a 20 mg/dl), leucopenia (recuento leucocitario menor de 4.000/mm 3 ), trombocitopenia (recuento de plaquetas menor de 100.000/mm 3 ), hipotermia (temperatura central menor de 36\u00baC).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de ingreso en la Unidad de Cuidados Intensivos"
        },
        {
            "text": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad no grave. El tratamiento domiciliario consistir\u00e1 en 25 Neumon\u00eda adquirida en la comunidad muy grave. Ingreso en la UCI 25 . El tratamiento es el siguiente:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 89,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 156,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "1. Cefotaxima 2 g cada 6-8 horas por v\u00eda intravenosa o ceftriaxona 2 g cada 24 horas por v\u00eda intravenosa o amoxicilina-clavul\u00e1nico 1-2 g cada 8 horas por v\u00eda intravenosa m\u00e1s macr\u00f3lido (azitromicina 500 mg cada 24 horas por v\u00eda oral o claritromicina 500 mg cada 12 horas por v\u00eda intravenosa).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "2. Cefotaxima 2 g cada 6-8 horas por v\u00eda intravenosa o ceftriaxona 2 g cada 24 horas por v\u00eda intravenosa o amoxicilina-clavul\u00e1nico 1-2 g cada 8 horas por v\u00eda intravenosa m\u00e1s quinolona (moxifloxacino 400 mg cada 24 horas por v\u00eda intravenosa o levofloxacino 500 mg cada 12 horas por v\u00eda intravenosa).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "3. Aztreonam 2 g cada 8 horas por v\u00eda intravenosa m\u00e1s quinolona (moxifloxacino 400 mg cada 24 horas por v\u00eda intravenosa o levofloxacino 500 mg cada 12 horas por v\u00eda intravenosa) (si alergia a beta lact\u00e1micos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Ver tabla 6 25 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento en situaciones especiales"
        },
        {
            "text": "La NAH se define como la aparici\u00f3n de un nuevo infiltrado pulmonar posterior a las 48 primeras horas de ingreso hospitalario, con cl\u00ednica compatible con etiolog\u00eda infecciosa (fiebre, esputo purulento, leucocitosis, deterioro del intercambio gaseoso). Es la segunda infecci\u00f3n nosocomial m\u00e1s com\u00fan y la principal causa de muerte por infecci\u00f3n nosocomial en pacientes cr\u00edticos. Su incidencia var\u00eda de 5 a m\u00e1s de 20 casos por 1.000 hospitales, generalmente en pacientes inmunocomprometidos, quir\u00fargicos y ancianos. Entre las neumon\u00edas nosocomiales, la neumon\u00eda asociada a ventilador (NAV) se desarrolla en pacientes que han sido ventilados mec\u00e1nicamente de forma invasiva durante al menos 48 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda nosocomial Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existe otro t\u00e9rmino, denominado neumon\u00eda asociada a la atenci\u00f3n sanitaria, esta neumon\u00eda se define como aquella que se desarrolla en pacientes no hospitalizados con m\u00faltiples riesgos de colonizaci\u00f3n por pat\u00f3genos nosocomiales multirresistentes tales como institucionalizaci\u00f3n, terapia de infusi\u00f3n en el hogar, di\u00e1lisis cr\u00f3nica, atenci\u00f3n de heridas en el hogar y contacto con sujetos previamente colonizados por pat\u00f3genos multirresistentes. Estudios en los Estados Unidos muestran que la neumon\u00eda asociada a la atenci\u00f3n sanitaria es causada por microorganismos multirresistentes; sin embargo, estudios europeos sugieren que es causado por microorganismos similares a los de la NAC y que son pacientes en su mayor\u00eda no cr\u00edticamente enfermos, por lo que \u00faltimamente este t\u00e9rmino ha quedado en desuso, ya que podr\u00eda ser consecuencia de una elevada sensibilidad, suponiendo un aumento del uso de antibi\u00f3ticos de amplio espectro inadecuadamente 24 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda nosocomial Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Bacterias. En la NAH, los pat\u00f3genos m\u00e1s prevalentes son S. aureus, P. aeruginosa, Klebsiella spp., E. coli, Acinetobacter spp. y Enterobacter spp. (y quiz\u00e1s Enterococcus faecium). Estos MPP son los responsables de un 80% de los casos, con una menor prevalencia de Serratia spp., Proteus mirabilis, Stenotrophomonas maltophilia y tambi\u00e9n de pat\u00f3genos asociados a NAC como S. pneumoniae y H. influenzae que causan el 3,7 y el 7,3% de los casos, respectivamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La NAV de inicio precoz (primeros 4 d\u00edas de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) suele estar producida por pat\u00f3genos respiratorios habituales, como S. pneumoniae, H. influenzae, S. aureus sensible a meticilina (SASM) y bacilos Gram negativos ent\u00e9ricos. La NAV de comienzo tard\u00edo se asocia m\u00e1s a menudo a flora hospitalaria, como P. aeruginosa, Acinetobacter spp. y S. aureus resistente a meticilina (SARM).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Hongos. Principalmente Aspergillus spp., por inhalaci\u00f3n de esporas del medioambiente (polvo, muebles y plantas). La colonizaci\u00f3n por Candida tambi\u00e9n es frecuente 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 164,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Virus. El papel de los virus como agentes etiol\u00f3gicos en la NAH es desconocido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico de NAH es necesaria la presencia de un nuevo infiltrado pulmonar (o progresi\u00f3n de uno previo), acompa\u00f1ado al menos de 2 de los siguientes signos sist\u00e9micos: fiebre mayor de 38,3\u00baC, leucocitosis superior a 10.000/ mm 3 o leucopenia menor de 4.000/mcl y esputo purulento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Existen otros criterios microbiol\u00f3gicos diagn\u00f3sticos de NAH: hemocultivo positivo no relacionado con otra fuente de infecci\u00f3n, cultivo positivo de l\u00edquido pleural, cultivos positivos en el lavado bronquioalveolar 27 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La nueva normativa de la European Respiratory Society (ERS) considera que deber\u00eda realizarse una evaluaci\u00f3n cl\u00ednica rutinaria en pacientes que reciben tratamiento antibi\u00f3tico por NAH o NAV. Esta evaluaci\u00f3n cl\u00ednica incluye temperatura, volumen de secreciones traqueobronquiales, evaluaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n de la Rx de t\u00f3rax, recuento leucocitario, PaO 2 /FiO 2 y el c\u00e1lculo de las escalas como la escala ODIN (Organ Disfunction and Infection System), SOFA (Sequential Organ Failure Assessment), SAPS II (Simplified Acute Physiological Score II), y APACHE II (Acute Physiology And Chronic Health Evaluation) 24 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 607,
                    "end": 609,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Valoraci\u00f3n cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "En la tabla 7 se recogen las recomendaciones de tratamiento emp\u00edrico inicial para la NAH, seg\u00fan la American Thoracic Society (ATS)/Infectious Diseases Society of America (IDSA) de 2016.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los virus influenza A y B son los m\u00e1s frecuentes e importantes en t\u00e9rminos de morbimortalidad 28 . Puede presentarse como neumon\u00eda v\u00edrica o predisponer a la sobreinfecci\u00f3n bacteriana. La presentaci\u00f3n cl\u00e1sica de superinfecci\u00f3n ocurre en dos fases, en un primer momento predomina el cuadro febril y respiratorio v\u00edrico y, posteriormente, se produce un em- Tratamiento. Generalmente no se tratan los virus diferentes a la influenza detectados en pacientes inmunocompetentes; sin embargo, hay que tener en cuenta la gravedad de la neumon\u00eda y los factores de riesgo 27 . En pacientes inmunocompetentes con virus Influenza positivo se puede administrar un inhibidor de la neuraminidasa: Oseltamivir: 75 mg cada 12 horas durante 5 d\u00edas. Se ha recomendado 150 mg cada 12 horas para la gripe aviar H5N2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 96,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 563,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Zanamivir: 2 inhalaciones de 5 mg cada 12 horas, con especial cuidado por el riesgo de broncoespasmo en pacientes asm\u00e1ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "Peramivir: 600 mg por v\u00eda intravenosa en dosis \u00fanica (por la alta y sostenida afinidad por el virus).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda v\u00edrica"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n ocurre en pacientes debilitados o en aquellos que aspiran contenidos g\u00e1stricos mientras est\u00e1n inconscientes o durante v\u00f3mitos repetidos. La neumon\u00eda resultante es en parte qu\u00edmica, debido a los efectos extremadamente irritantes del \u00e1cido g\u00e1strico, y bacteriana. En el cultivo se a\u00edslan diversos microorganismos, siendo los aerobios m\u00e1s comunes que los anaerobios. La neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n a menudo se presenta con necrosis pulmonar, tiene un curso cl\u00ednico fulminante y es una causa frecuente de muerte en individuos predispuestos a la aspiraci\u00f3n. Como complicaci\u00f3n frecuente destaca la formaci\u00f3n de abscesos. Los fen\u00f3menos de microaspiraci\u00f3n son m\u00e1s frecuentes en individuos con reflujo gastroesof\u00e1gico y pueden exacerbar adem\u00e1s otras enfermedades pulmonares 7 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Etiolog\u00eda. Los microorganismos mayormente aislados en este tipo de pacientes son los bacilos Gram negativos (49%) seguidos de anaerobios (16%) como son Peptostreptococcus, Fusobacterium nucleatum, Fusobacterium necrophorum, Prevotella, Bacteroides melaninogenicus y S. aureus (12 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Tratamiento. En caso de neumon\u00eda aspirativa adquirida en la comunidad se administrar\u00e1 ampicilina-sulbactam (1,5 a 3 g por v\u00eda intravenosa cada 6 horas) o amoxicilina-clavul\u00e1nico (875 mg por v\u00eda oral cada 8 horas o 2 g cada 8 horas por v\u00eda intravenosa) en pacientes que toleren la v\u00eda oral y no est\u00e9n gravemente enfermos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En caso de neumon\u00eda aspirativa adquirida en el hospital, el tratamiento se realizar\u00e1 con: imipenem, meropenem o piperacilina-tazobactam. En pacientes con riesgo de colonizaci\u00f3n por SARM: vancomicina o linezolid 30 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 213,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La varicela es una enfermedad benigna de la infancia. Sin embargo, cuando afecta a adultos, puede ocasionar un cuadro grave por sus complicaciones, entre las que destaca la neumon\u00eda. Afecta aproximadamente a un 15% de la poblaci\u00f3n adulta, con una incidencia m\u00e1xima entre la segunda y la quinta d\u00e9cada de la vida 31 . En la mayor\u00eda de los casos, las lesiones cut\u00e1neas preceden la aparici\u00f3n de s\u00edntomas respiratorios, entre los que predominan la disnea y la tos no productiva 32 . A nivel radiol\u00f3gico, destaca un patr\u00f3n intersticial, micronodular, de distribuci\u00f3n bilateral, con predominio en bases y regi\u00f3n perihiliar, aunque puede progresar a \u00e1reas de condensaci\u00f3n 31, 32 . Existe una disociaci\u00f3n cl\u00ednico-radiol\u00f3gica, con expresi\u00f3n radiol\u00f3gica mayor a la esperada por la cl\u00ednica 31, 32 . La evoluci\u00f3n cl\u00ednica es muy variable, desde hallazgos radiol\u00f3gicos asintom\u00e1ticos, hasta la presencia de neumonitis fulminante, distr\u00e9s respiratorio, hipoxemia refractaria e incluso muerte 31 . Es recomendable iniciar tratamiento en pacientes inmunodeprimidos, embarazadas, y en pacientes inmunocompetentes sintom\u00e1ticos y/o con hipoxemia. El tratamiento de elecci\u00f3n es aciclovir (dosis de 5-10 mg/ kg/8 horas durante 7-10 d\u00edas) 31 ; su administraci\u00f3n de manera precoz se asocia a mejor\u00eda en las primeras 48 horas 31 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 476,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 671,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 782,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 783,
                    "end": 785,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 976,
                    "end": 978,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1215,
                    "end": 1217,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda varicelosa"
        },
        {
            "text": "Protecci\u00f3n de personas y animales. Los autores declaran que para esta investigaci\u00f3n no se han realizado experimentos en seres humanos ni en animales. TABLA 7 Recomendaci\u00f3n de tratamiento emp\u00edrico inicial para la neumon\u00eda adquirida en el hospital (no asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica) ATS/IDSA 2016 Confidencialidad de los datos. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 157,
                    "text": "TABLA 7",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Derecho a la privacidad y consentimiento informado. Los autores declaran que en este art\u00edculo no aparecen datos de pacientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Responsabilidades \u00e9ticas"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "\u2022 Importante \u2022\u2022 Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bibliograf\u00eda"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Estudio epidemiol\u00f3gico de las infecciones en el \u00c1rea de Urgencias",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "Emergencias",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "80--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The epidemiology of acute respiratory infections in children an adults. A global perspective",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nmh",
                    "middle": [],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Epidemiol Rev",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "149--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Herreras A y grupo DIRA en atenci\u00f3n primaria. Estudio de las infecciones respiratorias extrahospitalarias. Estudio DIRA",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Cecilia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "21",
            "issn": "8",
            "pages": "410--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinkade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Long",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "560--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Diagnosis and management of acute bronchitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Knutson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Braun",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "2039--2083",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The diagnosis and treatment of cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Irwin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Madison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1715--1736",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Management of acute bronchitis in healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aagaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzales",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Infect Dis Clin N Am",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "919--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Laboratory diagnosis of lower respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "3115--3135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Factors associated with increased risk of exacerbation and hospital admission in a cohort of ambulatory COPD patients: a multiple logistic regression analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miravitlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mayordomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Agudo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicolau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Seg\u00fa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "495--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Global Strategy for the Diagnosis, Management and Prevention of COPD, Global Initiative for Chronic Obstructive Lung Disease (GOLD",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "10",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Gu\u00eda de Pr\u00e1ctica Cl\u00ednica para el Diagn\u00f3stico y Tratamiento de Pacientes con Enfermedad Pulmonar Obstructiva Cr\u00f3nica (EPOC)-Gu\u00eda Espa\u00f1ola de la EPOC (GesE-POC) versi\u00f3n 2017",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 11. \u2022 Grupo De Trabajo De Gesepoc",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "53",
            "issn": "S1",
            "pages": "1--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Systemic corticosteroids for acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jae",
                    "middle": [],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wood-Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Walters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Anticholinergic bronchodilators versus beta2-sympathomimetic agents for acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccrory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Spanish guidelines on the evaluation and diagnosis of bronchiectasis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "\u00c1"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Olveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "54",
            "issn": "2",
            "pages": "79--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Spanish guidelines on treatment of bronchiectasis in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "\u00c1"
                    ],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Olveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "De La Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "54",
            "issn": "2",
            "pages": "88--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Frazee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Emerg Med Clin North Am",
            "volume": "36",
            "issn": "4",
            "pages": "665--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Nueva normativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SE-PAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "10",
            "pages": "543--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Incidence and risk factor prevalence of community-acquired pneumonia in adults in primary care in Spain (NEUMO-ES-RISK project)",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero-Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardo-Seco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Aldaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mascar\u00f3s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Redondo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Community-Acquired Pneumonia Requiring Hospitalization among U.S. Adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fakhran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "373",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ".",
                    "middle": [
                        "\u2022"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Thorner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "371",
            "issn": "",
            "pages": "1619--1647",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Infectious Diseases Society of America/American Thoracic Society consensus guidelines on the management of communityacquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Lung ultrasound for the diagnosis of pneumonia in adults: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chavez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ellington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Naithani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gilman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Steinhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Respir Res",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "A prediction rule to identify low-risk patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Defining community-acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "International ERS/ESICM/ESCMID/ALAT guidelines for the management of hospital-acquired pneumonia and ventilatorassociated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Vandellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Impact of Candida spp. isolation in the respiratory tract in patients with intensive care unit-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Terraneo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Loeches",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Esperatti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Pasquale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Giunta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "94--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Nosocomial pneumonia: lessons learned",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Nair",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Crit Care Clin",
            "volume": "29",
            "issn": "3",
            "pages": "521--567",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Influenza and viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavallazzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "39",
            "issn": "4",
            "pages": "703--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Aspiration pneumonia: A review of modern trends",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dibardino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Crit Care",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "40--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Cap\u00edtulo 8. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Protocolos asistenciales para urgencias neumol\u00f3gicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Nieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1iz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Madrid: S&H Medical Science Service",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "34--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Varicella pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mohsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckendrick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "886--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Chickenpox pneumonia: experience with antiviral treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Savage",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wansbrough-Jones",
                    "middle": [],
                    "last": "Mh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "627--657",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Cefotaxima 2 g cada 6-8 horas por v\u00eda intravenosa o ceftriaxona 2 g cada 24 horas por v\u00eda intravenosa o amoxicilina-clavul\u00e1nico 1-2 g cada 8 horas por v\u00eda intravenosa m\u00e1s macr\u00f3lido (azitromicina 500 mg cada 24 horas por v\u00eda oral o claritromicina 500 mg cada 12 horas por v\u00eda oral o intravenosa).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Criterios de gravedad de la agudizaci\u00f3n de la enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Bacterias. Son la principal causa de agudizaci\u00f3n de bronquiectasias. Destacan H. influenzae, P. aeruginosa, S. pneumoniae, S. aureus, M. catharrhalis y enterobacterias. 2. Virus. Descritos hasta en un 25% de las agudizaciones.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "M\u00e1s de 4 ciclos de tratamiento antibi\u00f3tico en el \u00faltimo a\u00f1o; FEV 2 < 50%; bronquiertasias; aislamiento de P. aeruginosa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "de la vida y en presencia de factores de riesgo tales como el consumo de alcohol y tabaco, diabetes, malnutrici\u00f3n, insuficiencia card\u00edaca, enfermedad arterial coronaria, uremia, hepatopat\u00eda o EPOC 18 . Bacterias. Son las principales causantes de la NAC. El microorganismo m\u00e1s frecuentemente aislado de NAC es S. pneumoniae, seguido de H. influenzae, M. catarrhalis, S. aureus, Streptococci del grupo A, bacterias Gram negativas aer\u00f3bicas y anaerobios. En cuanto a los microorganismos at\u00edpicos, se encuentran Legionella spp., M. pneumoniae, C. pneumoniae, Chlamydia psittaci y Coxiella burnetii 19 . Virus. Virus influenza tipo A y B, rhinovirus, virus de parainfluenza, adenovirus, VRS, metaneumovirus, coronanivus 20 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad grave. Ingreso hospitalario25 . El tratamiento ser\u00e1:1. Moxifloxacino 400 mg cada 24 horas por v\u00eda oral o intravenosa, levofloxacino 500 mg cada 24 horas por v\u00eda oral o intravenosa.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Pneumonia Severity Index (PSI)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "Antibioterapia de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad en situaciones especiales El orden de los antimicrobianos empleados no supone un orden de prioridad en la recomendaci\u00f3n. **Si alergia a betalact\u00e1micos.peoramiento con el desarrollo de nuevos infiltrados. Otros virus causantes de NAC son parainfluenza y, m\u00e1s raramente, adenovirus y VRS29 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Sin alto riesgo de mortalidad ni SARM (uno de los siguientes)Sin alto riesgo de mortalidad, pero s\u00ed de SARM (uno de los siguientes)Alto riesgo de mortalidad o antibi\u00f3tico en los 90 d\u00edas previos (dos de los siguientes, evitar 2 beta-lact\u00e1micos) Piperacilina-tazobactam 4,5 g iv cada 6 h o Cefepima o ceftazidima 2 g iv cada 8 h o Levofloxacino 750 mg iv cada 24 h Ciprofloxacino 400 mg iv cada 8 h o Imipenem 500 mg iv cada 6 h Meropenem 1 g iv cada 8 h o Aztreonam 2 g iv cada 8 h + Vancomicina 15 mg/kg iv cada 8-12 h con el objetivo de niveles valle entre 15.20 mg/ml o Linezolid 600 mg iv cada 12 h Piperacilina-tazobactam 4,5 g iv cada 6 h o Cefepima o ceftazidima 2 g iv cada 8 h o Levofloxacino 750 iv cada 24 h Ciprofloxacino 400 mg iv cada 8 h o Imipenem 500 mg iv cada 6 h Meropenem 1 g iv cada 8 h + Amikacina 15.20 mg/kg iv al d\u00eda Gentamicina 5.7 mg/kg iv al d\u00eda Tobramicina 5-7 mg/kg iv al d\u00eda o Aztreonam 2 g iv cada 8 h + Vancomicina 15 mg/kg iv cada 8-12 h con el objetivo de niveles valle entre 15-20 mg/ml o Linezolid 600 mg iv cada 12 h Adaptada de Kalil AC, et al 31 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}