{
    "paper_id": "e84e1c5be1b170c98e89a2744320ffc13978b478",
    "metadata": {
        "title": "NEW RESPIRATORY VIRUS IN PEDIATRICS",
        "authors": [
            {
                "first": "Dra",
                "middle": [
                    "Erika"
                ],
                "last": "Inostroza",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": "erikainostrozavega@gmail.com"
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [
                    "Ricardo"
                ],
                "last": "Pinto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": ") Profesor Asociado de Pediatr\u00eda y Enfermedades Respiratorias en Ni\u00f1os. Cl\u00ednica Las Condes",
                    "institution": "Universidad de Chile. Hospital de Ni\u00f1os Roberto del R\u00edo. Santiago",
                    "location": {
                        "country": "Chile"
                    }
                },
                "email": "rpinto@clinicalascondes.cl"
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "83",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "RESUMEN",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "causa de morbimortalidad en pediatr\u00eda. Los virus constituyen los agentes infecciosos m\u00e1s frecuentes, actualmente con los avances en las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas se han sumado \"nuevos virus\" entre los que destacan Metapneumovirus (MPVh), Bocavirus (BoVh) y Coronavirus (CoVh), que son el objetivo de este art\u00edculo. Palabras clave: Metapneumovirus humano, Bocavirus, Coronavirus. SUMMARY Acute lower respiratory infection is still the leading cause of global morbility and mortality in children. Viruses are the most frequent pathogen, currently the most common viral etiology VRS, although recently due to advances in diagnostic techniques new viruses have been added, that includes Metapneumovirus (hMPV), Bocavirus (hBoV) and Coronavirus (hCoV), which are the purpose of this review.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias siguen siendo la mayor causa de morbimortalidad en pediatr\u00eda, especialmente en pacientes con factores de riesgo como reci\u00e9n nacidos, inmunodeprimidos o portadores de enfermedades cr\u00f3nicas. En pa\u00edses desarrollados, lactantes y preescolares presentan una media de 6 a 10 infecciones virales al a\u00f1o, mientras que escolares y adolescentes alrededor de 3 a 5 (1). Las infecciones de la v\u00eda a\u00e9rea superior habitualmente no constituyen una enfermedad grave, pero se traducen en p\u00e9rdidas de d\u00edas de escolaridad y aumento en los gastos de salud. Aproximadamente 6.6 millones de ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os mueren anualmente, siendo la principal causa la neumon\u00eda, provocando 1.3 millones de muertes (2) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "(2)",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico comienza en 1933 con el descubrimiento del virus influenza A (3), posteriormente en la d\u00e9cada del 90 con el desarrollo de t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular se produce un aumento explosivo en el conocimiento de nuevos virus. Mejores pruebas de identificaci\u00f3n viral han ayudado a reducir el uso exagerado de antibi\u00f3ticos y han contribuido a disminuir las infecciones intrahospitalarias (1) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "(1)",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los \"cl\u00e1sicos\" virus respiratorio sincicial (VRS), influenza, parainfluenza y adenovirus (ADV) son reconocidos por producir infecciones respiratorias con alto impacto en salud p\u00fablica. Los rinovirus, hist\u00f3ricamente asociados al resfr\u00edo com\u00fan, actualmente son identificados como agentes de neumon\u00eda y como desencadenantes de exacerbaciones asm\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Dentro de los \"nuevos virus respiratorios\" se encuentran Metapneumovirus Humano (MPVh), Bocavirus (BoVh) y Coronavirus (CoVh), los cuales son el objetivo de esta revisi\u00f3n. Hemos dejado a prop\u00f3sito fuera el virus Influenza y sus recientes serotipos porque por si solo justifican un art\u00edculo en el futuro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Es un virus RNA de 150 a 600 nm de tama\u00f1o, fue descubierto el a\u00f1o 2001, aunque an\u00e1lisis filogen\u00e9ticos sugieren su existencia por aproximadamente 50 a\u00f1os (4) . Se relaciona estrechamente con VRS por su genoma, patolog\u00eda celular y presentaci\u00f3n cl\u00ednica (3).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "METAPNEUMOVIRUS HUMANO (MPVh) Generalidades"
        },
        {
            "text": "Pertenece a la familia Paramyxoviridae, subfamilia Pneumovirinae, g\u00e9nero Metapneumovirus. Hay 2 genotipos, A y B, y varios subgrupos: A1, A2, B1 y B2. El subgrupo A2 a su vez se divide en A2a y A2b, la clasificaci\u00f3n anterior se obtiene de las variantes de dos glicoprote\u00ednas, una que es responsable de la adherencia (G) y otra involucrada en la fusi\u00f3n (F). Algunos estudios sugieren que el genotipo A produce enfermedad m\u00e1s severa que el B, otros estudios no han mostrado esta diferencia. La infecci\u00f3n por un genotipo no confiere inmunidad protectora cruzada. Igual que VRS, las cepas predominantes circulantes var\u00edan a\u00f1o tras a\u00f1o (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "METAPNEUMOVIRUS HUMANO (MPVh) Generalidades"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista epidemiol\u00f3gico, MPVh ha sido detectado en 4 a 16% de los pacientes con infecciones respiratorias agudas, tiene distribuci\u00f3n mundial y afecta a todos los grupos etarios (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Los brotes ocurren principalmente en primavera e invierno. La infecci\u00f3n est\u00e1 asociada con un n\u00famero importante de hospitalizaciones y consultas ambulatorias en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, especialmente durante los primeros 12 meses de vida (6) . Estudios de seroprevalencia han mostrado que un alto porcentaje de los ni\u00f1os (90-100%) han sido infectados entre los 5 y 10 a\u00f1os de edad, las reinfecciones pueden ocurrir en adultos (7).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 237,
                    "end": 240,
                    "text": "(6)",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El mecanismo de transmisi\u00f3n es por gotitas y contacto directo con secreciones; el tiempo de incubaci\u00f3n habitualmente dura entre 3 y 5 d\u00edas. Se excreta por un per\u00edodo que var\u00eda entre 1 a 6 semanas (8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "MPVh interfiere con la respuesta inmune del hu\u00e9sped usando mecanismos espec\u00edficos. El virus antagoniza la respuesta celular mediante la regulaci\u00f3n de patrones de reconocimiento de diferentes receptores como los receptores tipo Toll. La infecci\u00f3n interfiere con la actividad de c\u00e9lulas dendr\u00edticas y disminuye la activaci\u00f3n de c\u00e9lulas T ant\u00edgeno espec\u00edficas. Los virus respiratorios son conocidos por modular la respuesta de citocinas; comparado con VRS e Influenza, MPVh es un inductor menos eficaz de diferentes citocinas como IL-2, TNF-alfa, IL-6, IL-1beta, IL-8 e IL-10. En VRS han sido identificadas 2 prote\u00ednas no estructurales (NS1 y NS2) como potentes antagonistas de la v\u00eda del interferon, la ausencia de estas prote\u00ednas en MPVh puede ser la causa de la diferencia en el nivel de respuesta inmune innata de ambos virus. La infecci\u00f3n por MPVh produce inflamaci\u00f3n perivascular y peribronquiolar. Hasta la fecha no existe evidencia para determinar si la infecci\u00f3n por MPVh se limita al tracto respiratorio o causa infecci\u00f3n sist\u00e9mica (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1039,
                    "end": 1042,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Patogenia"
        },
        {
            "text": "Los adultos habitualmente presentan s\u00edntomas leves como rinitis, odinofagia y tos. En ni\u00f1os com\u00fanmente se observan coriza, tos, fiebre y en menor frecuencia otitis media aguda, conjuntivitis, rash, diarrea y v\u00f3mitos. Puede causar bronquiolitis, neumon\u00eda y exacerbaciones asm\u00e1ticas. Las sibilancias son un hallazgo com\u00fan en m\u00faltiples estudios en ni\u00f1os (3) (4) (5) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 358,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 359,
                    "end": 362,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Existen grupos de riesgo de desarrollar enfermedad severa, entre los que se encuentran lactantes (especialmente prematuros), ancianos, inmunodeprimidos, pacientes institucionalizados y con enfermedades cr\u00f3nicas respiratorias, cardiovasculares o neurol\u00f3gicas (9-11).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se ha observado que la carga viral se relaciona directamente con la severidad de la enfermedad, independiente del genotipo involucrado (12) . Mediante reacci\u00f3n de polimerasa en cadena (RPC) en tiempo real se ha detectado MPVh en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos, en los cuales la carga viral fue significativamente menor que la encontrada en ni\u00f1os enfermos (13) . Sin embargo, en un estudio de muestras de aspirados nasofar\u00edngeos de ni\u00f1os hospitalizados, donde tambi\u00e9n se us\u00f3 RPC en tiempo real, la carga viral elevada se asoci\u00f3 con algunos s\u00edntomas, pero no tuvo un impacto significativo en la gravedad de la enfermedad (14) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 135,
                    "end": 139,
                    "text": "(12)",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 344,
                    "end": 348,
                    "text": "(13)",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 612,
                    "text": "(14)",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Mencionando otro aspecto, en un modelo animal se observ\u00f3 que la alteraci\u00f3n de la respuesta de los linfocitos T CD4+ y humoral se asoci\u00f3 con infecciones m\u00e1s graves (15) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 167,
                    "text": "(15)",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Muchos estudios han reportado coinfecci\u00f3n de MPVh con otros pat\u00f3genos respiratorios incluyendo VRS, BoVh, rinovirus, enterovirus, virus parainfluenza, CoV e influenza A y B. Tambi\u00e9n se ha encontrado coinfecci\u00f3n con bacterias como Streptococcus pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae y Chlamydia pneumoniae. La interacci\u00f3n con estos agentes no es clara (5) . Estudios in vitro y en vivo han mostrado que la infecci\u00f3n por MPVh facilita la adhesi\u00f3n del Streptococcus pneumoniae (4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 347,
                    "end": 350,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "El efecto de la coinfecci\u00f3n VRS-MPVh en la severidad de la enfermedad a\u00fan es controversial. Semple y col encontraron que la infecci\u00f3n conjunta de VRS-MPVh se asocia con bronquiolitis severa (16) , sin embargo otros estudios no muestran esta relaci\u00f3n (17) . En un meta-an\u00e1lisis y revisi\u00f3n sistem\u00e1tica reciente en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os, la coinfecci\u00f3n de virus respiratorios no se asoci\u00f3 con mayor gravedad cl\u00ednica (18) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 190,
                    "end": 194,
                    "text": "(16)",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "(17)",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "(18)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Actualmente est\u00e1 disponible la detecci\u00f3n directa de ant\u00edgenos con inmunofluorescencia, pero su sensibilidad no es \u00f3ptima.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En Santiago de Chile el a\u00f1o 2003 se realiz\u00f3 un estudio usando RPC para detectar MPVh en aspirados nasofar\u00edngeos obtenidos de ni\u00f1os hospitalizados por infecciones agudas del tracto respiratorio inferior. Un 5.4% de las muestras fueron positivas, porcentaje que pudo ser mayor, ya que en el estudio s\u00f3lo se incluyeron las muestras que hab\u00edan resultado negativas mediante inmunofluorescencia indirecta para VRS, ADV, virus Influenza y Parainfluenza (19) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "(19)",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "La PCR es el test m\u00e1s sensible para pesquisar la infecci\u00f3n por MPVh. En un estudio donde se comparan test comerciales de PCR en tiempo real, la sensibilidad general para todos los virus estudiados fue 97% (20, 21) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 205,
                    "end": 209,
                    "text": "(20,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "21)",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En la actualidad no existe un tratamiento espec\u00edfico ni vacunas para MPVh, el manejo de la enfermedad se basa en medidas de control de s\u00edntomas y de soporte en los casos m\u00e1s severos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos antivirales se emplean en casos de enfermedad grave como \u00faltimo recurso. La ribavirina y las inmunoglobulinas se han utilizado en algunos pacientes, pero la efectividad real de estos tratamientos no es clara (22) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "(22)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "A la fecha existen varias vacunas en fase de estudio, pero su seguridad y eficacia a\u00fan no han sido evaluadas en la poblaci\u00f3n (20) . Recientemente se realiz\u00f3 una infecci\u00f3n experimental con MPVh recombinante de tipo salvaje en adultos, lo que hace ya factible la posibilidad de probar en humanos la eficacia de una vacuna para MPVh recombinante atenuada en el futuro (23) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 125,
                    "end": 129,
                    "text": "(20)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "(23)",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Los coronavirus (CoV) pertenecen a la familia Coronaviridae, son virus ARN cuya envoltura est\u00e1 cubierta por una glicote\u00edna de superficie que le da su caracter\u00edstica apariencia de corona (24) . Inicialmente las infecciones por coronavirus se hicieron conocidas por afectar animales, y su impacto en la industria veterinaria. El compromiso en seres humanos fue inicialmente subestimado, pero la mayor capacidad de diagn\u00f3stico ha permitido establecer causalidad en una serie de enfermedades respiratorias y gastrointestinales de diferente severidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 190,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS HUMANO (CoVh) Generalidades"
        },
        {
            "text": "El primer CoVh fue identificado en 1965 por Tyrell y Bynoe en cultivos de tr\u00e1quea de embriones y fue llamado B814 (24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS HUMANO (CoVh) Generalidades"
        },
        {
            "text": "Se conocen 4 CoVh end\u00e9micos del hombre que se asocian con enfermedad respiratoria leve y autolimitada: HCoV-229E, HCoV-OC43, HCoV-NL63 y HCoV-HKU1; mientras que otros 2 CoV causan s\u00edndrome respiratorio severo con altas tasas de mortalidad: SARS-CoV y MERS-CoV (4, 24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "(4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS HUMANO (CoVh) Generalidades"
        },
        {
            "text": "Los CoV son end\u00e9micos en el mundo; su prevalencia, distribuci\u00f3n regional y patogenicidad no son claras. Afectan a todos los grupos etarios, pero producen enfermedad m\u00e1s severa en ancianos e inmunocomprometidos. Su prevalencia en enfermedad respiratoria var\u00eda entre 3.3 y 16% (25, 26) . Sobre el 70% de la poblaci\u00f3n tiene seroconversi\u00f3n para los 4 CoVh, con infecci\u00f3n primaria en la infancia y reinfecciones a lo largo de la vida (27, 28) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "(25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 283,
                    "text": "26)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "(27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "28)",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CORONAVIRUS HUMANOS NO SEVEROS: HCOV-229E, HCOV-OC 43, HCOV-NL63 Y HCOV-HKU1. Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de estos CoV es indistinguible por sus s\u00edntomas, com\u00fanmente se manifiesta con rinorrea, odinofagia, tos y fiebre (25, 26) . Habitualmente causan infecciones respiratorias de v\u00eda a\u00e9rea alta o \"resfr\u00edo com\u00fan\", pero tambi\u00e9n pueden producir bronquiolitis, neumon\u00eda, exacerbaciones asm\u00e1ticas y laringitis. Las convulsiones febriles se han asociado mayormente para HCoV-HKU1 (4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "(25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 142,
                    "end": 145,
                    "text": "26)",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Se han reportado altas tasas de coinfecci\u00f3n con otros virus respiratorios como enterovirus, rinovirus y virus para-influenza. Sin embargo, la evoluci\u00f3n cl\u00ednica de la enfermedad en pacientes que presentan coinfecci\u00f3n es similar a los que tienen un solo virus identificado (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Diagn\u00f3stico por RPC en tiempo real (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Manejo b\u00e1sicamente sintom\u00e1tico (24) ya que no existen medicamentos antivirales espec\u00edficos a la fecha.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En febrero del 2003 la OMS report\u00f3 un brote de neumon\u00eda at\u00edpica, en marzo del mismo a\u00f1o la enfermedad fue llamada SARS (Severe Acute Respiratory Syndrome) y se identific\u00f3 el agente causal: SARS-CoV, un nuevo CoV que entre noviembre del 2002 y julio del 2003 infect\u00f3 un total de 8098 personas en 25 pa\u00edses, produciendo 774 muertes (29) . Actualmente existe suficiente evidencia filogen\u00e9tica que demuestra que el SARS-CoV se origin\u00f3 de murci\u00e9lagos (24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 330,
                    "end": 334,
                    "text": "(29)",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se transmite por contacto directo con secreciones, gotitas y en menos medida por aerosoles, pudiera haber diseminaci\u00f3n por deposiciones. Existe transmisi\u00f3n del virus de persona a persona. El per\u00edodo de incubaci\u00f3n var\u00eda de entre 2 a 14 d\u00edas, con un promedio de 4 a 6 d\u00edas (8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SARS-COV Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "SARS produce un cuadro respiratorio febril, acompa\u00f1ado de calofr\u00edos, cefalea y mialgias, posteriormente aparecen diarreas, v\u00f3mitos y progresi\u00f3n grave del compromiso respiratorio (8) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 178,
                    "end": 181,
                    "text": "(8)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "SARS se presenta como una neumon\u00eda at\u00edpica. Se produce una inflamaci\u00f3n hemorr\u00e1gica en la mayor\u00eda de los alv\u00e9olos con engrosamiento y da\u00f1o alveolar difuso, descamaci\u00f3n de neumocitos, formaci\u00f3n de membranas hialinas y neumocitos multinucleados con congesti\u00f3n capilar y microtrombosis. Aproximadamente el 60% de los pacientes presentan deterioro en la segunda semana de infecci\u00f3n, aparecen fiebre persistente y dificultad respiratoria progresiva. Alrededor del 20 a 30% de los casos evoluciona con distress respiratorio necesitando manejo en unidades de cuidados intensivos con apoyo de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Durante el brote de SARS el cuadro cl\u00ednico fue menos severo en lactantes, ning\u00fan ni\u00f1o entre 1 y 12 a\u00f1os necesit\u00f3 manejo en Unidad de Cuidados Intensivos o ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, la explicaci\u00f3n hasta ahora es materia de estudio (30, 31) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "(30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "31)",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La tasa de mortalidad es de 10%, pero puede ser mucho mayor en ciertas poblaciones y grupos etarios como en los mayores de 65 a\u00f1os donde alcanza el 50% (8, 24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 152,
                    "end": 155,
                    "text": "(8,",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 156,
                    "end": 159,
                    "text": "24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Actualmente no existen opciones de tratamiento profil\u00e1ctico o terap\u00e9utico eficaces. Los pacientes que han presentado enfermedad grave han sido tratados con esteroides e interfer\u00f3n, a veces en combinaci\u00f3n con ribavirina, pero sin resultados \u00f3ptimos. Se han descrito f\u00e1rmacos que inhiben la infecci\u00f3n por CoVh en diferentes etapas del ciclo de replicaci\u00f3n y algunos podr\u00edan servir como opciones terap\u00e9uticas en el futuro. En el \u00e1rea de prevenci\u00f3n, se han comenzado a desarrollar vacunas que han demostrado ser protectoras en modelos animales (24) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "(24)",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Durante el brote de SARS-CoV el manejo se enfoc\u00f3 en tratamiento de soporte y antibi\u00f3ticos cuando se agregaron infecciones bacterianas (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "En junio del 2012 ocurri\u00f3 la m\u00e1s reciente emergencia de una nueva cepa de CoV. MERS-CoV (Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus) fue aislado de una muestra de esputo de un hombre de 60 a\u00f1os que falleci\u00f3 por una neumon\u00eda grave asociada a falla renal en Arabia Saudita. Los primeros casos se presentaron en varios pa\u00edses del Medio Oriente y luego se extendieron a Reino Unido, Francia, Italia y Alemania; Egipto y Estados Unidos posteriormente reportaron su primer caso confirmado por laboratorio (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MERS-COV Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "No est\u00e1 claro el origen de MERS-CoV, se ha planteado una transmisi\u00f3n zoon\u00f3tica, se cree que el virus se origin\u00f3 en murci\u00e9lagos y luego se transmiti\u00f3 a camellos, posteriormente por contacto directo o consumo de leche no pasteurizada se transmiti\u00f3 al hombre. El contagio se produce por contacto estrecho o intrahospitalario, especialmente en pacientes con comorbilidades. La posibilidad de una pandemia es baja porque la transmisi\u00f3n es ineficiente y no hay evidencia suficiente de transmisi\u00f3n comunitaria (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MERS-COV Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El brote de SARS-CoV y posteriormente MERS-CoV no fueron un incidente aislado, ya que cuando aumenta la diversidad de especies de CoV animal, ocurre un aumento de la probabilidad de recombinaci\u00f3n y generaci\u00f3n de CoV altamente pat\u00f3genos para el hombre (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MERS-COV Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica es similar al SARS, los s\u00edntomas m\u00e1s comunes son tos, fiebre y s\u00edntomas gastrointestinales, antes de progresar a neumon\u00eda y complicaciones graves como s\u00edndrome de distress respiratorio agudo y falla renal (32) (33) (34) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "(32)",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 238,
                    "text": "(33)",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "(34)",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La tasa de mortalidad es 30%, pero es significativamente mayor en pacientes con comorbilidades e inmunosuprimidos. Las complicaciones m\u00e1s frecuentes que han sido reportadas en los casos fatales son hiperkalemia, taquicardia ventricular, coagulaci\u00f3n intravascular diseminada, pericarditis y falla multiorg\u00e1nica (35) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "(35)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "La combinaci\u00f3n de interfer\u00f3n tipo 1 m\u00e1s lopinavir/ritonavir es considerada la primera l\u00ednea de tratamiento para MERS y se recomiendan 10 a 14 d\u00edas de tratamiento antiviral. La terapia con plasma ha mostrado cierta eficacia entre los pacientes refractarios a los f\u00e1rmacos antivirales si se administra dentro de las 2 semanas del inicio de la enfermedad (35) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 352,
                    "end": 356,
                    "text": "(35)",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "BoVh pertenece a la familia Parvoviridae, subfamilia Parvovirinae, g\u00e9nero Bocavirus. Son virus ADN de hebra simple, cuya replicaci\u00f3n es altamente dependiente de las funciones celulares. El primer BoVh fue descubierto en Suecia el a\u00f1o 2005 por investigadores de la Universidad de Karolinska y fue llamado HBOV1, posteriormente durante el 2010, se descubrieron HBoV2, HBoV3 y HBoV4 (3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "BOCAVIRUS HUMANO (BOVH) Generalidades"
        },
        {
            "text": "Las secuencias gen\u00e9ticas y el an\u00e1lisis filogen\u00e9tico muestran una estrecha relaci\u00f3n de BoVh con dos miembros de la familia Parvoviridae: parvovirus bovino y virus minute canino, por lo que Allander y col lo llamaron bocavirus humano, \"bo\" de bovino y \"ca\" de canino (36) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 265,
                    "end": 269,
                    "text": "(36)",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "BOCAVIRUS HUMANO (BOVH) Generalidades"
        },
        {
            "text": "HBoV1 causa entre 2 a 19% de las infecciones respiratorias, su ADN ha sido detectado principalmente en muestras respiratorias y de deposiciones, pero tambi\u00e9n en suero, am\u00edgdalas, saliva y orina (3, 4) . Los otros BoVh se han encontrado en el tracto gastrointestinal, HBoV2 es el \u00fanico BoVh ent\u00e9rico que se ha aislado de aspirados nasofar\u00edngeos y se ha asociado con enfermedad respiratoria (4).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 194,
                    "end": 197,
                    "text": "(3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 198,
                    "end": 200,
                    "text": "4)",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se ha encontrado HBoV1 en todos los grupos etarios, pero predominantemente en ni\u00f1os peque\u00f1os. La primoinfecci\u00f3n ocurre t\u00edpicamente entre los 6 a 48 meses de edad, alrededor del 94% de los adultos tiene anticuerpos positivos. Las reinfecciones ocurren a lo largo de la vida (3) . La transmisi\u00f3n e infecci\u00f3n ocurre durante todo el a\u00f1o, pero predominantemente durante los meses de invierno y primavera.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 276,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica incluye rinorrea, tos, otitis media aguda. Tambi\u00e9n se ha asociado con neumon\u00eda, sibilancias, exacerbaci\u00f3n asm\u00e1tica y bronquiolitis (4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednica"
        },
        {
            "text": "Usando RPC en muestras de secreciones respiratorias se ha detectado ADN de HBoV1 en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos que puede persistir en la nasofaringe por varios meses; este hallazgo gener\u00f3 dudas en relaci\u00f3n al rol de este virus, pero estudios mediante serolog\u00eda y RPC han aportado evidencia de que HBoV1 es un verdadero pat\u00f3geno respiratorio. La carga viral elevada se asocia estad\u00edsticamente con s\u00edntomas (36, 37) . Las infecciones por HBoV1 tienden a estar asociadas con altas tasas de coinfecci\u00f3n con otros pat\u00f3genos virales como rinovirus, ADV y VRS y con bacterias como Streptococcus spp y Mycoplasma pneumoniae (38) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "(36,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 403,
                    "end": 406,
                    "text": "37)",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 613,
                    "text": "(38)",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Por las caracter\u00edsticas de la persistencia y la alta frecuencia de coinfecci\u00f3n, su diagn\u00f3stico no es recomendable que se realice por RPC cualitativa y se recomienda que sea un estudio serol\u00f3gico, o RPC cuantitativa en aspirado nasofar\u00edngeo o en suero (38) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "(38)",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "B\u00e1sicamente manejo de los s\u00edntomas y complicaciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Con el avance de las t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas actualmente conocemos \"nuevos virus\" respiratorios. Estos agentes, exceptuando SARS-CoV y MERS-CoV, producen cuadros cl\u00ednicos similares, pudiendo ir desde s\u00edntomas respiratorios leves hasta formas graves de neumon\u00edas con distress respiratorio asociado. Los patrones radiol\u00f3gicos son variables y no caracter\u00edsticos. Estos virus pueden ser detectados por PCR, sin embargo, con una PCR no cuantitativa es dif\u00edcil probar que el virus encontrado es el agente causal de la enfermedad, a lo que se suma que frecuentemente se pesquisa m\u00e1s de un virus en una muestra, lo que dificulta a\u00fan m\u00e1s el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSIONES"
        },
        {
            "text": "Sin duda, en pacientes hospitalizados y con factores de riesgo de desarrollar enfermedad m\u00e1s severa, es necesario encontrar el agente causal, no s\u00f3lo para enfocar correctamente el manejo, sino para tambi\u00e9n evitar la transmisi\u00f3n de enfermedades y el uso excesivo de antibi\u00f3ticos. Como siempre la medicina es un desaf\u00edo diario y una oportunidad constante de aprendizaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CONCLUSIONES"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Viral infections of the lower respiratory tract: Old viruses, new viruses, and the role of diagnosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "S4",
            "pages": "284--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The global burden of respiratory diseaseimpact on child health",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ferkol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Pediatric Pulmonology",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "430--434",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "New respiratory viral infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Curr Opin Pulm Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "271--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Identification of new respiratory viruses in the new millennium",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Berry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gamieldien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fielding",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "viruses",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "996--1019",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Human Metapneumovirus: review of an important respiratory pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Panda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Mohakud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Burden of Human Metapneumovirus infection in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Edwards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "7",
            "pages": "633--643",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "719--724",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Virus respiratorios emergentes. Neumolog\u00eda Pedi\u00e1trica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Jofre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "An outbreak of severe respiratory tract infection due to Human Metapneumovirus in a long-term care facility",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1152--1158",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "A summer outbreak of Human Metapneumovirus infection in a long-term-care facility",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Louie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schnurr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Pan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "196",
            "issn": "",
            "pages": "705--708",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Paediatric Human Metapneumovirus infection: epidemiology, prevention and therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Principi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "141--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Human Metapneumovirus viral load is an important risk factor for disease severity in young children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Roussy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbonneau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouakki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "133--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Association between high nasopharyngeal viral load and disease severity in children with Human Metapneumovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "286--290",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Clinical characteristics and viral load of Respiratory Syncytial Virus and Human Metapneumovirus in children hospitaled for acute lower respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Age-associated aggravation of clinical disease after primary Metapneumovirus infection of BALB/c mice",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Darniot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitoiset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrella",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Virol",
            "volume": "83",
            "issn": "",
            "pages": "3323--3332",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Dual infection of infants by Human Metapneumovirus and Human Respiratory Syncytial virus is strongly associated with severe bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Semple",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Dove",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "382--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Multipathogen infections in hospitalized children with acute respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Peng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "6--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Systematic review and metaanalysis of respiratory viral coinfections in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Blyth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "648--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Detection of Human Metapneumovirus in children hospitalized for acute lower respiratory infection in Santiago",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Luchsinger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chile. Rev M\u00e9d Chile",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "1059--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Comparison of three comercial RT-PCR system for detection of respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Butt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Maceira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mccallen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "406--410",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Metapneumovirus infections and respiratory complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Mastrolia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "4",
            "pages": "512--533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Recent vaccine development for Human Metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Gen Virol",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "1515--1520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Coronaviruses and the human aiway: a universal system for virus-host interaction studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dijkman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Virol J",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Characterization of Human Coronavirus etiology in Chinese adults with acute upper respiratory tract infection by real-time RT-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Plos One",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Clinical impact of Human Coronaviruses 229E and OC43 infection in diverse adult population",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Shin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "208",
            "issn": "",
            "pages": "1634--1642",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "First infection by all four non-severe acute respiratory syndrome Human Coronaviruses takes places during childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Epidemiology and Clinical Presentations of the four Human Coronaviruses 229E, HKU1, NL63 and OC43 detected over 3 years using a novel multiplex real-time PCR method",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gaunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hardie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ecj",
                    "middle": [],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "2940--2947",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Summary of probable SARS cases with onset of illness from 1",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Clinical presentations and outcome of severe acute respiratory syndrome in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1701--1703",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome among children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "535--543",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Data gaps for laboratory preparedness",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Sousa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Reusken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopmans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mers Coronavirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Hospital outbreak of Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Assiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "407--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Epidemiological, demographic, and clinical characteristics of 47 cases of Middle East Respiratory Syndrome Coronavirus disease from Saudi Arabia: A descriptive study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Assiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Al-Tawfiq",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Rabeeah",
                    "middle": [],
                    "last": "Aa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "752--761",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Middle East Respiratory Syndrome virus pathogenesis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Semin Respir Crit Care Med",
            "volume": "37",
            "issn": "4",
            "pages": "572--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Cloning of a Human Parvovirus by molecular screening of respiratory tract samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Tammi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eriksson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "36",
            "pages": "12891--12897",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Human Bocavirus and acute wheezing in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Allander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "904--910",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "The role of infections and coinfections with newly identified and emerging respiratory viruses in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Debiaggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Canducci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ceresola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Virology Journal",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}