{
    "paper_id": "e993328da1bf2e2cfe2066d9bb9bf4a1d6b06618",
    "metadata": {
        "title": "Place des viroses respiratoires dans les hyperthermies de sujets \u00e2g\u00e9s hospitalis\u00e9s au cours d'une saison hivernale",
        "authors": [
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Sivier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de g\u00e9rontologie clinique",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "postCode": "42055",
                        "settlement": "Saint-\u00c9tienne cedex 2",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Odelin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de g\u00e9rontologie clinique",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "postCode": "42055",
                        "settlement": "Saint-\u00c9tienne cedex 2",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Gonthier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de g\u00e9rontologie clinique",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "postCode": "42055",
                        "settlement": "Saint-\u00c9tienne cedex 2",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Pozzetto",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "laboratoire de bact\u00e9riologie-virologie",
                    "institution": "h\u00f4pital Nord, CHU",
                    "location": {
                        "postCode": "42055",
                        "settlement": "Saint-\u00c9tienne cedex 2",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 5 juillet 2000 ; accept\u00e9 le 30 mars 2001) R\u00e9sum\u00e9 Propos. -Dans les services de g\u00e9rontologie clinique du centre hospitalo-universitaire de Saint-\u00c9tienne, 129 hyperthermies (fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38\u00b0C) ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9es de fa\u00e7on prospective chez 503 patients hospitalis\u00e9s (25,6 %), pendant la saison hivernale 1995-1996, et ont fait l'objet d'investigations syst\u00e9matiques sous l'angle virologique. M\u00e9thodes. -Le bilan de toute hyperthermie comprenait le recueil de donn\u00e9es sur une fiche clinique standardis\u00e9e et des investigations biologiques syst\u00e9matiques dont un \u00e9couvillonnage nasal et une double s\u00e9rologie \u00e0 la recherche des principaux virus respiratoires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Une infection respiratoire clinique ou radiologique a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e dans 69 cas (soit 53,5 % des hyperthermies), dont 55 cas (79,7 %) non document\u00e9s sous l'angle microbiologique et 14 cas (20,3 %) d'infections \u00e0 virus respiratoire syncytial. Par comparaison avec les infections respiratoires non virales, les infections \u00e0 virus respiratoire syncytial ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es par la pr\u00e9valence de l'anorexie (57 % versus 20 %, p < 0,05) et du catarrhe nasal (64 % versus 5 %, p < 0,01). Aucun cas de grippe n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 malgr\u00e9 la circulation de virus grippaux dans la communaut\u00e9. Une \u00e9pid\u00e9mie nosocomiale \u00e0 virus respiratoire syncytial (neuf cas, taux d'attaque de 18,7 %) a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e dans un service de long s\u00e9jour. Conclusion. -Cette \u00e9tude montre la forte pr\u00e9valence (10,9 %) des infections \u00e0 virus respiratoire syncytial dans les hyperthermies au cours de cette saison et l'importance du respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne pour \u00e9viter la survenue d'\u00e9pid\u00e9mies nosocomiales. \u00a9 2001 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS hyperthermie / sujets \u00e2g\u00e9s / infections respiratoires / virus respiratoire syncytial / infections nosocomiales Summary -Viral respiratory infections as cause of fever in hospitalised elderly patients during the 1995-1996 winter period. Purpose. -In the geriatric units of the University Hospital of Saint-Etienne, 129 cases of fever (38\u00b0C or more) were recorded prospectively during the 1995-1996 winter period in a population of 503 hospitalised patients (25.6%), and were investigated for the detection of a viral aetiology. Methods. -In febrile patients, a standard form was used to record clinical and biological parameters, including the results of investigations for respiratory viruses from a nasal swab and dual serum specimens. Results. -A clinical or radiological respiratory infection was found in 69 cases (53.5% of all cases of fever), including 14 respiratory syncytial virus (RSV) infections. In comparison to nonviral respiratory *Correspondance et tir\u00e9s \u00e0 part. Adresse",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "infections, the RSV infections were characterised by the prevalence of anorexia (57% vs 20%, P < 0,05) and rhinorrhea (64% vs 5%, P < 0,01). No Le patient \u00e2g\u00e9 est particuli\u00e8rement expos\u00e9 aux infections en g\u00e9n\u00e9ral tant en milieu communautaire qu'en institution. Les caract\u00e9ristiques des patients s\u00e9journant en institution g\u00e9riatrique sont le grand \u00e2ge, la d\u00e9pendance pour les activit\u00e9s de la vie quotidienne et l'association de plusieurs maladies sous-jacentes. Cette population offre un excellent terrain pour le d\u00e9veloppement des infections [1] [2] [3] [4] [5] . Les infections virales en institution ont une diss\u00e9mination particuli\u00e8rement facile, la transmission s'effectuant par le malade lui-m\u00eame, le personnel ou encore par les autres patients ou les visiteurs [6, 7] . Ce risque infectieux impose un respect absolu des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne collective pour pr\u00e9venir une diss\u00e9mination \u00e9pid\u00e9mique [5, [8] [9] [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "No",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 546,
                    "end": 549,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 550,
                    "end": 553,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 554,
                    "end": 557,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 558,
                    "end": 561,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 769,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 772,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 896,
                    "end": 899,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 903,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 904,
                    "end": 907,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 912,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Tr\u00e8s souvent, la pr\u00e9sentation clinique des infections est modifi\u00e9e chez le sujet \u00e2g\u00e9, les signes \u00e9tant volontiers frustres ou absents [11, 12] . Chez ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "Chez",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode de surveillance s'est d\u00e9roul\u00e9e du 1 er novembre 1995 au 30 avril 1996 dans le d\u00e9partement de g\u00e9rontologie clinique du centre hospitalouniversitaire de Saint-\u00c9tienne qui compte huit services r\u00e9partis dans six b\u00e2timents, dont deux situ\u00e9s dans un autre \u00e9tablissement. L'\u00e9tude a port\u00e9 sur 503 sujets r\u00e9partis en 176 sujets (35 %) dans le service de court s\u00e9jour de 29 lits (neuf chambres seules et dix chambres \u00e0 deux lits), 79 sujets (16 %) dans un service de moyen s\u00e9jour \u00e0 orientation r\u00e9\u00e9ducation de 29 lits (sept chambres seules, huit chambres \u00e0 deux lits et deux chambres \u00e0 trois lits) et 248 sujets (49 %) r\u00e9partis dans six services de long s\u00e9jour comprenant un total de 200 lits (57 chambres seules, 45 chambres \u00e0 deux lits, 15 chambres \u00e0 trois lits et deux chambres \u00e0 quatre lits). L'\u00e2ge moyen de la population \u00e9tait de 84,1 \u00b1 6,8 ans, dont 73 % de femmes. Chez les patients r\u00e9sidant dans les services de long s\u00e9jour, la vaccination antigrippale a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matique, renouvel\u00e9e tous les ans en automne (Vaxigrip t , M\u00e9rieux MSD) sauf en cas de refus de la part du patient ; aucun sujet n'a \u00e9t\u00e9 prot\u00e9g\u00e9 du risque pneumococcique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Le crit\u00e8re d'inclusion des sujets dans l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 la constatation d'une hyperthermie \u00e9gale ou sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C lors d'au moins une prise, avec ou sans signe(s) respiratoire(s). La surveillance a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 une fiche standardis\u00e9e permettant le recueil syst\u00e9matique et prospectif des signes g\u00e9n\u00e9raux (dont Viroses respiratoires et hyperthermies la temp\u00e9rature mesur\u00e9e deux fois par jour), des signes fonctionnels et des signes physiques, ainsi que celui des r\u00e9sultats des investigations paracliniques mentionn\u00e9es ci-apr\u00e8s. Une radiographie pulmonaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en fonction des donn\u00e9es cliniques et de la mobilit\u00e9 du patient. La mise en place d'un traitement antibiotique \u00e0 base d'amoxicilline a \u00e9t\u00e9 syst\u00e9matique dans l'attente des r\u00e9sultats du bilan \u00e9tiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inclusion et surveillance clinique"
        },
        {
            "text": "Le bilan biologique infectieux des patients f\u00e9briles a compris de fa\u00e7on quasi syst\u00e9matique trois paires d'h\u00e9mocultures, un examen cytobact\u00e9riologique urinaire (ECBU), une num\u00e9ration-formule sanguine, une vitesse de s\u00e9dimentation, une d\u00e9termination de la prot\u00e9ine C r\u00e9active, une d\u00e9tection par immunofluorescence indirecte, gr\u00e2ce \u00e0 un \u00e9couvillonnage nasal, des antig\u00e8nes viraux respiratoires suivants : virus grippaux A et B, virus para-influenza, virus respiratoire syncytial, ad\u00e9novirus et coronavirus, et une double s\u00e9rologie par technique de fixation du compl\u00e9ment, le jour de l'\u00e9pisode f\u00e9brile et 15 jours \u00e0 trois semaines plus tard, \u00e0 la recherche d'une infection par les agents ci-apr\u00e8s : virus grippaux A et B, virus para-influenza, virus respiratoire syncytial et Mycoplasma pneumoniae. Les crit\u00e8res de positivit\u00e9 de la s\u00e9rologie ont \u00e9t\u00e9 les suivants : variation significative du taux des anticorps (multiplication par quatre ou plus) sur les deux s\u00e9rums ou taux d'anticorps \u00e9lev\u00e9 d'embl\u00e9e (sup\u00e9rieur \u00e0 32) dans le premier s\u00e9rum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Surveillance biologique"
        },
        {
            "text": "Les patients f\u00e9briles ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s en trois groupes : ceux pr\u00e9sentant des stigmates biologiques d'infection virale sp\u00e9cifique selon les crit\u00e8res d\u00e9finis ci-dessus, quelles que soient les donn\u00e9es cliniques ou radiologiques (groupe \u00ab virose respiratoire \u00bb), ceux pr\u00e9sentant au moins un sympt\u00f4me respiratoire auscultatoire ou radiologique sans stigmate d'infection virale biologique et sans cause \u00e9vidente de maladie extrarespiratoire pouvant expliquer la symptomatologie (groupe \u00ab infection respiratoire non virale \u00bb) et ceux n'entrant dans aucune des deux cat\u00e9gories pr\u00e9c\u00e9dentes (groupe \u00ab autre \u00bb).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Classement des patients"
        },
        {
            "text": "Les variables qualitatives ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9es \u00e0 l'aide du test du 2 , en utilisant la correction de Yates pour les petits effectifs. Le test t de Student a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 pour comparer des variables quantitatives. Le seuil de signification statistique a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 \u00e0 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse statistique"
        },
        {
            "text": "Sur 503 patients hospitalis\u00e9s pendant la p\u00e9riode concern\u00e9e, 129 cas d'hyperthermie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s, soit des taux d'incidence cumul\u00e9e de 25,6 % pour l'ensemble des services se r\u00e9partissant comme suit : 29,5 % en court s\u00e9jour (52 cas), 13,9 % en moyen s\u00e9jour (11 cas La radiographie pulmonaire pratiqu\u00e9e chez seulement 80 malades (62 %), en raison de l'impossibilit\u00e9 de r\u00e9aliser des images chez des malades impotents ou grabataires, a montr\u00e9 chez 33 d'entre eux (41 %) des anomalies syst\u00e9matis\u00e9es ou non, de localisation pleurale ou parenchymateuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse globale"
        },
        {
            "text": "Sur les 129 malades ayant pr\u00e9sent\u00e9 une hyperthermie, 12 d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s, soit un taux de mortalit\u00e9 de 9,3 % : un d\u00e9c\u00e8s dans le groupe \u00ab virose respiratoire \u00bb par surinfection bact\u00e9rienne pulmonaire, sept d\u00e9c\u00e8s dans le groupe \u00ab infection respiratoire non virale \u00bb (un choc septique, cinq d\u00e9compensations respiratoires aigu\u00ebs, une d\u00e9compensation cardiaque aigu\u00eb) et quatre d\u00e9c\u00e8s dans le groupe \u00ab autre \u00bb (deux cancers en phase terminale, un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral et une cause ind\u00e9termin\u00e9e).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse globale"
        },
        {
            "text": "Parmi les 14 cas de viroses \u00e0 virus respiratoire syncytial, le diagnostic a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 dans 12 cas par la s\u00e9rologie, dans un cas par la d\u00e9tection d'antig\u00e8nes viraux sur le pr\u00e9l\u00e8vement nasal et dans un cas par la positivit\u00e9 simultan\u00e9e des deux approches.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers des infections \u00e0 virus respiratoire syncytial"
        },
        {
            "text": "L'\u00e2ge moyen de ces cas a \u00e9t\u00e9 un peu plus \u00e9lev\u00e9 que celui des autres sujets avec hyperthermie (89,1 versus 84,2 ans, diff\u00e9rence non significative). Tous ont \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s contre la grippe \u00e0 l'automne. Les infections \u00e0 virus respiratoire syncytial sont survenues entre le 8 janvier et le 23 f\u00e9vrier 1996, exclusivement dans les services de long s\u00e9jour, dont neuf cas dans le service 5 (taux d'attaque de 18,7 %) (figure 2). Les patients de ce dernier service cumulaient des dur\u00e9es de s\u00e9jour particuli\u00e8rement longues, ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cas particuliers des infections \u00e0 virus respiratoire syncytial"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude a analys\u00e9 prospectivement toutes les hyperthermies survenues au cours d'une saison hivernale en focalisant l'attention sur les infections d'origine virale. Elle s'int\u00e8gre dans le cadre d'une surveillance effectu\u00e9e dans le service de g\u00e9rontologie clinique du centre hospitalo-universitaire de Saint-\u00c9tienne entre 1990 et 1998, en particulier sous l'angle des infections respiratoires virales [13, 14] . Le taux d'incidence cumul\u00e9e des hyperthermies hivernales est relativement stable dans nos sites g\u00e9riatriques : 21,9 % en 1990-1991 [13] , 18,2 % en 1991-1992 [13] , 21,6 % en 1993-94 [14] et 25,6 % en 1995-1996 (cette \u00e9tude). L'\u00e9tude prospective de Jackson et al. [15] r\u00e9alis\u00e9e sur une p\u00e9riode de trois ans r\u00e9v\u00e8le une densit\u00e9 d'incidence de 7,1 infections pour 1 000 patients-jours, celle de Nicolle et al. [16] r\u00e9alis\u00e9e sur 12 mois une incidence de 59 infections pour 100 patients-ans. Notre chiffre plus faible (1,43 hyperthermies pour 1 000 patients-jours) est \u00e0 relier au fait que le niveau de fi\u00e8vre requis pour l'inclusion des patients est relativement \u00e9lev\u00e9, ce qui a sans doute contribu\u00e9 \u00e0 m\u00e9conna\u00eetre un nombre \u00e9lev\u00e9 d'infections.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 403,
                    "end": 407,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 525,
                    "end": 549,
                    "text": "21,9 % en 1990-1991 [13]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 576,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 597,
                    "end": 601,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 678,
                    "end": 682,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 821,
                    "end": 825,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9pisodes f\u00e9briles sont survenus chez des sujets \u00e2g\u00e9s pr\u00e9sentant des maladies multiples o\u00f9 pr\u00e9dominent des troubles psychocomportementaux et des troubles locomoteurs, une polym\u00e9dication, une \u00e9ventuelle malnutrition et parfois un \u00e9tat grabataire. Une maladie infectieuse chez le sujet \u00e2g\u00e9 ne se manifeste pas toujours par une s\u00e9miologie franche ; elle prend fr\u00e9quemment un aspect atypique ou trompeur avec des signes proprement g\u00e9riatriques : absence de fi\u00e8vre, majoration de l'asth\u00e9nie ou de l'anorexie, d\u00e9compensation des troubles mentaux ou des maladies associ\u00e9es. Les manifestations g\u00e9n\u00e9rales comme la fi\u00e8vre ou les frissons manquent souvent [17] . Dans deux s\u00e9ries autopsiques, une s\u00e9rie japonaise concernant 463 sujets d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 leur domicile ou \u00e0 l'h\u00f4pital [18] et une s\u00e9rie suisse concernant 3 000 malades vivant en institution g\u00e9riatrique [19] , une maladie infectieuse pr\u00e9sente au moment du d\u00e9c\u00e8s du patient a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e dans respectivement 50,2 et 42,9 % des cas, le diagnostic ayant \u00e9t\u00e9 rarement \u00e9voqu\u00e9 avant le d\u00e9c\u00e8s du patient. Dans ce contexte, le parti pris pour cette \u00e9tude de surveiller exclusivement les sujets f\u00e9briles peut para\u00eetre discutable, d'autant que les infections virales sont souvent non ou peu f\u00e9briles \u00e0 cet \u00e2ge. N\u00e9anmoins, ce choix peut se justifier sur trois arguments : la surveillance pratiqu\u00e9e \u00e9tant avant tout destin\u00e9e au d\u00e9pistage des infections grippales symptomatiques dans une population largement vaccin\u00e9e, la fi\u00e8vre demeure un signe cardinal dans cette maladie, m\u00eame chez le sujet \u00e2g\u00e9 ; par ailleurs, compte tenu des difficult\u00e9s \u00e0 interpr\u00e9ter des signes fonctionnels chez des sujets pr\u00e9sentant pour un grand nombre d'entre eux des troubles psychomoteurs graves, l'hyperthermie est un crit\u00e8re d'inclusion objectif, facile \u00e0 utiliser ; enfin, le co\u00fbt non n\u00e9gligeable du bilan virologique restreint l'extension de ses indications \u00e0 des symptomatologies cliniques franches.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 648,
                    "end": 652,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 766,
                    "end": 770,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "Aucun cas de grippe n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cel\u00e9 parmi nos patients hyperthermiques alors qu'avait s\u00e9vi une double \u00e9pid\u00e9mie de grippe A (H3N2) et (H1N1) d\u00e8s les premiers jours d'octobre 1995, suivie de cas de grippe B de janvier \u00e0 mars 1996 dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes [20] . La corr\u00e9lation entre ces donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques et l'absence de cas de grippe chez nos 129 malades avec hyperthermie (dont la couverture vaccinale \u00e9tait globalement de 72,3 %) montre le caract\u00e8re protecteur de cette vaccination chez le sujet \u00e2g\u00e9 [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 509,
                    "end": 513,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "Comme d'autres auteurs [22] [23] [24] , nous rapportons une proportion importante d'infection \u00e0 virus respiratoire syncytial survenus sous forme de quelques cas sporadiques et d'une \u00e9pid\u00e9mie nosocomiale dans l'un des services. Les manifestations cliniques ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sentes sous forme de signes g\u00e9n\u00e9raux bruyants et de signes respiratoires, notamment un catarrhe nasal relativement \u00e9vocateur [25] . N\u00e9anmoins, cette \u00e9tude \u00e0 la suite de plusieurs autres [26] [27] [28] [29] montre qu'il est tr\u00e8s difficile de rep\u00e9rer les infections \u00e0 virus respiratoire syncytial sur la seule s\u00e9miologie. L'\u00e9couvillonnage nasal par immunofluorescence indirecte n'a permis de faire un d\u00e9pistage imm\u00e9diat d'une Viroses respiratoires et hyperthermies virose \u00e0 virus respiratoire syncytial que dans deux cas sur 14. Dans cette population \u00e2g\u00e9e, cet examen doit donc \u00eatre associ\u00e9 syst\u00e9matiquement \u00e0 une double s\u00e9rologie virale qui reste le seul moyen de faire un diagnostic de certitude, bien que tardif, des viroses respiratoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 23,
                    "end": 27,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 28,
                    "end": 32,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 33,
                    "end": 37,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 392,
                    "end": 396,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 457,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 467,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 468,
                    "end": 472,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "Des complications bronchopulmonaires ou de d\u00e9compensation de maladies associ\u00e9es sont fr\u00e9quentes au d\u00e9cours de ces viroses respiratoires, 5 \u00e0 67 % selon Falsey [6] , 42 % selonAgius et al. [24] . D'apr\u00e8s Han et al. [30] , aux \u00c9tats-Unis, le virus respiratoire syncytial serait la cause de 2 \u00e0 9 % des pneumopathies du sujet \u00e2g\u00e9, avec un co\u00fbt total annuel d'hospitalisation estim\u00e9 entre 150 et 680 millions de dollars. Dans notre \u00e9tude, nous avons constat\u00e9 la survenue d'une complication dans 25 % des cas d'infection \u00e0 virus respiratoire syncytial, avec un taux de mortalit\u00e9 de 8,3 %.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 192,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 214,
                    "end": 218,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie nosocomiale de virus respiratoire syncytial est survenue dans un service de long s\u00e9jour avec des locaux communs et exigus, chez des patients porteurs de multiples maladies et souvent d\u00e9ments. Il est probable que le biais du crit\u00e8re d'inclusion (fi\u00e8vre sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 38\u00b0C pour la r\u00e9alisation de pr\u00e9l\u00e8vements) et le caract\u00e8re atypique des sympt\u00f4mes aient sous-estim\u00e9 l'ampleur de cette \u00e9pid\u00e9mie. Pour \u00e9viter le d\u00e9veloppement de ces infections nosocomiales virales, il est important d'effectuer une surveillance microbiologique, d'appliquer les pr\u00e9cautions standard d'hygi\u00e8ne et, \u00e0 la moindre alerte \u00e9pid\u00e9mique, de mettre en place des mesures d'isolement de type \u00ab gouttelettes \u00bb et de renforcer les consignes d'hygi\u00e8ne des mains aupr\u00e8s du personnel soignant [31] [32] [33] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 789,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        },
        {
            "text": "En conclusion, les infections respiratoires, qu'elles soient virales, bact\u00e9riennes ou non document\u00e9es, apparaissent comme la principale cause d'hyperthermie chez le sujet \u00e2g\u00e9 institutionnalis\u00e9 pendant la saison hivernale et sont \u00e0 l'origine de nombreuses complications, voire de d\u00e9c\u00e8s. Notre \u00e9tude souligne le b\u00e9n\u00e9fice des explorations virologiques qui ont permis de d\u00e9pister, dans un contexte d'\u00e9pid\u00e9mie grippale communautaire, des infections f\u00e9briles \u00e0 virus respiratoire syncytial de symptomatologie peu sp\u00e9cifique, en dehors de la plus grande fr\u00e9quence du catarrhe nasal. Il convient \u00e9galement de souligner l'importance du respect des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne collective pour \u00e9viter la diffusion nosocomiale de virus dans les collectivit\u00e9s de sujets \u00e2g\u00e9s, en attendant la disponibilit\u00e9 d'un vaccin anti-virus respiratoire syncytial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSSION"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Prevalence of infections and their risk factors in geriatric institutions : a one-day multicentre survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesourd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Conne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Richard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rapin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "WHO Bul",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Mortimer EA. Acute respiratory illness in older community residents",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hodder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fitzgibbon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriat Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "24--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Influenza vaccination for all elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wijma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ligthart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Gerontology",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "270--273",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Impact of respiratory virus infections on persons with chronic underlying conditions",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Glezen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Atmar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Couch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infections chez les sujets \u00e2g\u00e9s. Paris : Ellipses",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Veyssier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Noninfluenza respiratory virus infection in long-term care facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Infect Control Hosp Epidemiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "602--610",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Viral respiratory infections in the institutionalized elderly : clinical and epidemiologic findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "115--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Nosocomial viral respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Graman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "253--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Hygi\u00e8ne et pr\u00e9vention des infections dans les \u00e9tablissements de soins pour personnes \u00e2g\u00e9es",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mallaret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "309--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Les infections chez les personnes \u00e2g\u00e9es en institution",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rainfray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallinari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bruhat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Meaume",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rothan-Tondeur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "44--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "The atypical presentation of infection in old age",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Berman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hogan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Age Ageing",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "201--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Fever and the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Barzaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Klein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Infect Dis Newsletter",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "65--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Viroses respiratoires responsables d'hyperthermie chez les sujets \u00e2g\u00e9s. \u00c9tude portant sur 601 patients hospitalis\u00e9s dans le service du CHU de Saint-\u00c9tienne sur une p\u00e9riode de 6 mois",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Momplot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Investigations de 140 \u00e9pisodes d'hyperthermie chez des sujets \u00e2g\u00e9s hospitalis\u00e9s, au cours de deux saisons hivernales",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Desgaches",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Intensive surveillance for infections in a threeyear study of nursing home patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fierer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrett-Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Klauber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "685--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Twelvemonth surveillance of infections in institutionalized elderly men",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Nicolle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zacharias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Macdonell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "513--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Approach to fever and infection in the nursing home",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yoshikawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Norman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Am Geriat Soc",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "74--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "A comparison of community-acquired lung infection and nosocomial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Shigematsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Nihon Kyobu Shikkan Gakkai Zasshi",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1911--1917",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Causes of death in a hospitalised geriatric population : an autopsy study of 3000 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Virchow Arch (A)",
            "volume": "423",
            "issn": "",
            "pages": "343--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Centres nationaux de r\u00e9f\u00e9rence pour la grippe France-Nord et France-Sud. Surveillance de la grippe et du virus respiratoire syncytial en France d'octobre 1995 \u00e0 avril 1996",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Bull \u00c9pid\u00e9miol Hebdo1997",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Control of influenza outbreaks in the nursing home : guidelines for diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Gomolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Leib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Sherman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "71--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Outbreak of respiratory syncytial virus infection in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Garvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Br Med J",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "1253--1257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in the ederly",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Mlinaric-Galinovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Walsh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "777--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "An epidemic of respiratory syncytial virus in elderly people : clinical and serological findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Agius",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dindinaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biggar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaillant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "117--144",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Concurrent respiratory syncytial virus and influenza.Ainfections in the institutionalized elderly and chronically ill",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bentley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1980,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "49--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Gravenstein S. Can respiratory syncytial virus and influenza A be distinguished clinically in institutionalized older persons ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Drinka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "170--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Respiratory syncytial virus or influenza ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory syncytial virus and influenza A infections in the hospitalized elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cunningham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Barker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kouides",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Menegus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "172",
            "issn": "",
            "pages": "389--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Acute respiratory tract infection in daycare centers for older persons",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mccann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tanner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Criddle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "30--36",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia among the elderly : an assessment of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re. Isolement septique. Recommandations pour les \u00e9tablissements de soins. Paris : minist\u00e8re de l'Emploi et de la Solidarit\u00e9",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Comit\u00e9 technique national des infections nosocomiales",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Surveillance for outbreaks of respiratory tract infections in nursing homes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Loeb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcarthur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Peeling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Simor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Can Med Assoc J",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1133--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Viral pneumonias. Epidemic respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "41--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Viroses respiratoires et hyperthermies",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "R\u00e9partition des 129 cas d'hyperthermie chez les sujets \u00e2g\u00e9s de novembre 1995 \u00e0 avril 1996. Le nombre de cas d'hyperthermie des services de long s\u00e9jour appara\u00eet en blanc, celui des moyens s\u00e9jours en gris fonc\u00e9 et celui des courts s\u00e9jours en gris clair.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Chronologie de survenue de l'ensemble des cas des viroses respiratoires \u00e0 virus respiratoire syncytial (rectangles gris) dans les cinq unit\u00e9s de long s\u00e9jour.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "influenza infection was recorded despite the concomitant circulation of influenza virus in the community. A nosocomial outbreak of RSV infection (nine cases, attack rate of 18.7%) was identified in a long-stay care unit. Conclusion. -This study illustrates the high prevalence (10.9%) of RSV infections in elderly patients with fever during this season and the importance of hygienic measures to control the spread of nosocomial outbreaks. \u00a9 2001 \u00c9ditions scientifiques et m\u00e9dicales Elsevier SAS fever / elderly / respiratory tract infection / respiratory syncytial virus / viral nosocomial infection",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "des sujets capables de s'exprimer et en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, les sympt\u00f4mes pr\u00e9sents permettent d'\u00e9voquer facilement le diagnostic, alors que chez des sujets d\u00e9nutris et/ou atteints de troubles confusionnels, voire de d\u00e9mence, la symptomatologie est beaucoup plus difficile \u00e0 interpr\u00e9ter. Les infections virales comportent un risque important de complications et de d\u00e9compensation des maladies associ\u00e9es, qui peuvent \u00eatre responsables du d\u00e9c\u00e8s du patient. La fr\u00e9quence et la gravit\u00e9 des viroses respiratoires chez les patients vivant en institution n\u00e9cessitent des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et microbiologiques afin d'en d\u00e9terminer les causes, des consensus de traitement (quand ils existent) et des r\u00e8gles simples pour pr\u00e9venir leur diss\u00e9mination. L'objectif de cette \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 le recueil prospectif pendant une p\u00e9riode hivernale, au centre hospitalouniversitaire de Saint-\u00c9tienne, de toutes les hyperthermies sup\u00e9rieures ou \u00e9gales \u00e0 38\u00b0C survenues en court, moyen et long s\u00e9jour, afin de d\u00e9terminer par des investigations microbiologiques simples la part des viroses respiratoires et d'identifier d'\u00e9ventuelles manifestations cliniques \u00e9vocatrices.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ") et 26,6 % en long s\u00e9jour (66 cas). La densit\u00e9 d'incidence des hyperthermies a \u00e9t\u00e9 de 1,43 pour 1 000 patients-jours. Chez les 129 patients pr\u00e9sentant une hyperthermie, les maladies chroniques pr\u00e9dominantes ont \u00e9t\u00e9 la d\u00e9sorientation temporospatiale dans 78 cas (60 %), les affections cardiovasculaires dans 71 cas (55 %), les troubles locomoteurs dans 70 cas (54 %), les n\u00e9oplasies dans 23 cas (18 %) et l'insuffisance respiratoire chronique dans 22 cas (17 %). Ces troubles avaient une pr\u00e9valence significativement plus \u00e9lev\u00e9e chez les patients des services de long s\u00e9jour que chez ceux hospitalis\u00e9s en court ou moyen s\u00e9jour (36 % versus 47 %, p < 0,05). Chez les 129 malades atteints d'hyperthermie, le taux de vaccination antigrippale a \u00e9t\u00e9 de 93,9 % en long s\u00e9jour, de 72,3 % en moyen s\u00e9jour et de 50 % en court s\u00e9jour. La figure 1 illustre la r\u00e9partition dans le temps des tation bact\u00e9riologique n'a pu \u00eatre obtenue dans aucun cas ; 60 patients (46,5 %) ont constitu\u00e9 le groupe \u00ab autre \u00bb comportant \u00e0 la fois des infections extrarespiratoires (infections urinaires, septic\u00e9mies, \u00e9rysip\u00e8le, diarrh\u00e9e\u2026) et des hyperthermies non infectieuses (n\u00e9oplasie, thrombose veineuse, embolie pulmonaire\u2026) ou non document\u00e9es. Aucun patient inclus dans l'\u00e9tude n'a pr\u00e9sent\u00e9 de stigmates virologiques d'infection \u00e0 Influenzavirus A ou B.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Viroses respiratoires et hyperthermies une moyenne d'\u00e2ge \u00e9lev\u00e9e, une fr\u00e9quence importante de troubles du comportement et une grande d\u00e9pendance. De plus, ils \u00e9taient regroup\u00e9s dans des chambres \u00e0 deux, trois ou quatre lits, avec sanitaires et salles \u00e0 manger communs. Dans cette unit\u00e9, sept membres du personnel soignant sur les 23 pr\u00e9sents ont manifest\u00e9, de fa\u00e7on concomitante, des sympt\u00f4mes de virose respiratoire. L'\u00e9tude clinique des 14 cas d'infection \u00e0 virus respiratoire syncytial (tableau I) a montr\u00e9 un pic f\u00e9brile moyen de 38,7\u00b0C, une dur\u00e9e moyenne de la fi\u00e8vre de 6,7 jours, une asth\u00e9nie chez 86 % des patients et une anorexie chez 57 % d'entre eux ; la pr\u00e9valence de ce dernier sympt\u00f4me a \u00e9t\u00e9 significativement plus \u00e9lev\u00e9e que dans le groupe des infections respiratoires non virales (20 %, p < 0,05). Les signes fonction-nels respiratoires ont \u00e9t\u00e9 domin\u00e9s par la toux (86 %), le catarrhe nasal (64 %) et l'expectoration (50 %). Si logiquement ces trois sympt\u00f4mes sont significativement plus pr\u00e9valents dans les infections respiratoires, quelle que soit leur origine, que dans les hyperthermies dues \u00e0 d'autres causes, le catarrhe nasal a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9vocateur d'une infection \u00e0 virus respiratoire syncytial par rapport aux infections respiratoires non virales (64 % versus 15 %, p < 0,01) (tableau I). Les signes auscultatoires pulmonaires ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sents dans 79 % des cas, sous forme de signes de bronchite banale dans huit cas, de bronchite spastique dans un cas et d'atteinte parenchymateuse dans deux cas. La radiographie pulmonaire a toujours \u00e9t\u00e9 normale. Les h\u00e9mocultures et les ECBU, pratiqu\u00e9s neuf fois sur 14, n'ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune culture Tableau I. Pr\u00e9valence et dur\u00e9e moyenne des principaux signes cliniques observ\u00e9s au cours des 129 cas d'hyperthermie class\u00e9s en trois cat\u00e9gories clinicovirologiques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}