{
    "paper_id": "ea7cca1773fb3c0142d62defa87d6ccfcf73caa5",
    "metadata": {
        "title": "Enfermedades infecciosas importadas en Espa\u00f1a",
        "authors": [
            {
                "first": "Gerardo",
                "middle": [
                    "Rojo"
                ],
                "last": "Marcos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Ctra. de Meco, s/n",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. b Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednicas. c Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "postCode": "28805",
                        "settlement": "Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "Cuadros Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Ctra. de Meco, s/n",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. b Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednicas. c Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "postCode": "28805",
                        "settlement": "Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alberto",
                "middle": [
                    "Arranz"
                ],
                "last": "Caso",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Ctra. de Meco, s/n",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. b Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednicas. c Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "postCode": "28805",
                        "settlement": "Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Rojo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Ctra. de Meco, s/n",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. b Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednicas. c Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "postCode": "28805",
                        "settlement": "Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Marcos",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Ctra. de Meco, s/n",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. b Servicio de Microbiolog\u00eda y Parasitolog\u00eda Cl\u00ednicas. c Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                    "location": {
                        "postCode": "28805",
                        "settlement": "Alcal\u00e1 de Henares. Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. 230.568 REVISI\u00d3N 540 Med Clin (Barc). 2008;131(14):540-50",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Con el crecimiento de los viajes internacionales y la inmigraci\u00f3n, en Espa\u00f1a ha aumentado el n\u00famero de pacientes con enfermedades infecciosas importadas, muchas de ellas desde zonas tropicales o subtropicales. Paralelamente tambi\u00e9n se ha multiplicado el n\u00famero de publicaciones cient\u00edficas de autores espa\u00f1oles sobre infecciones importadas causadas por par\u00e1sitos, hongos, micobacterias, bacterias o virus. El riesgo que representan para la salud p\u00fablica es bajo, aunque para su correcta prevenci\u00f3n y su control es importante facilitar el acceso universal a la asistencia sanitaria y a unas condiciones socioecon\u00f3micas dignas, as\u00ed como mantener una formaci\u00f3n cl\u00ednica y epidemiol\u00f3gica actualizada del personal sanitario. Estas medidas a escala nacional deben compaginarse con las iniciativas internacionales de control global de estas infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Infecciones importadas. Viajeros. Inmigrantes. Espa\u00f1a.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "In Spain, owing to the rise of international travels and immigration, the number of patients with imported infectious diseases has increased, many of them from tropical or subtropical areas. In parallel, there has been a multiplication in the number of scientific papers with Spanish authors about imported infections due to parasites, fungus, mycobacteriae, bacteriae or viruses. The risk for public health is low, althought for their correct prevention and control it is important to ease an universal access to healthcare and fair socioeconomic conditions, along with maintaining an updated clinical and epidemiological training of the health personnel. These nationwide measures must be supplemented with worldwide initiatives of global control of these infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os los profesionales sanitarios hemos visto aumentar el n\u00famero de pacientes con sospecha cl\u00ednica o diagn\u00f3stico de enfermedades infecciosas que no son propias de nuestro pa\u00eds o que pr\u00e1cticamente hab\u00edan desaparecido, incluidas las llamadas infecciones tropicales. Todas las especialidades m\u00e9dicas y quir\u00fargicas se ven implicadas, desde los m\u00e9dicos de atenci\u00f3n primaria que estudian una eosinofilia en un inmigrante hasta los ginec\u00f3logos que controlan a embarazadas con enfermedad de Chagas. La mayor\u00eda de estas consultas se concentraban en unidades especializadas de grandes centros hospitalarios; sin embargo, actualmente se pueden atender en cualquier hospital o centro de salud de todas las comunidades aut\u00f3nomas. Los colectivos de potenciales pacientes con este tipo de infecciones tambi\u00e9n se han ampliado y diversificado. En enero de 2008 el n\u00famero de extranjeros empadronados en Espa\u00f1a era de 5,2 millones, el 11,3% de la poblaci\u00f3n total, al que habr\u00eda que a\u00f1adir un amplio colectivo que no aparece en ning\u00fan registro y que se estima en m\u00e1s de 400.000 personas. M\u00e1s de la mitad procede de pa\u00edses de renta baja (PRB) de Latinoam\u00e9rica, \u00c1frica y, en menor medida, Asia. Por otro lado, en 2006 continu\u00f3 aumentando el n\u00famero de espa\u00f1oles que viajaron por turismo o negocios a pa\u00edses tropicales o subtropicales hasta superar el mill\u00f3n, lo que ha supuesto una demanda creciente de consultas de consejos al viajero. A esta cifra hay que a\u00f1adir los extranjeros residentes en Espa\u00f1a que visitan a sus familiares y amigos en sus pa\u00edses de origen, un colectivo con un riesgo especial de contraer infecciones, sobre todo los ni\u00f1os, ya que all\u00ed viven en las mismas condiciones que la poblaci\u00f3n local y no suelen solicitar consejos al viajero por una baja percepci\u00f3n del riesgo sanitario. Por otro lado, en los \u00faltimos 5 a\u00f1os se ha adoptado a m\u00e1s de 23.000 ni\u00f1os en el extranjero, la mayor\u00eda de PRB, a quienes se realizan ex\u00e1menes de salud al llegar a Espa\u00f1a. Otros grupos de riesgo son los refugiados, trabajadores estacionales, emigrantes espa\u00f1oles que regresan de vivir y trabajar en pa\u00edses tropicales, expatriados de organizaciones no gubernamentales o militares en misiones internacionales. Estas infecciones tambi\u00e9n pueden transmitirse por transfusiones de hemoderivados, trasplantes, jeringuillas compartidas o por la llegada de alimentos contaminados, animales infectados o insectos vectores, como en la malaria adquirida en la cercan\u00eda de aeropuertos por mosquitos Anopheles transportados en aviones desde pa\u00edses end\u00e9micos (malaria de aeropuerto). La importaci\u00f3n de estas enfermedades simplemente refleja la existencia de 3 factores principales: en primer lugar, la gran diferencia de desarrollo econ\u00f3mico y sanitario entre los PRB y los pa\u00edses m\u00e1s industrializados; en segundo lugar, la diferencia clim\u00e1tica, que permite la existencia de vectores eficientes y condiciones ambientales adecuadas para su transmisi\u00f3n, y por \u00faltimo, los grandes movimientos de poblaci\u00f3n, junto a la rapidez y el volumen creciente de los medios de transporte que caracterizan esta \u00e9poca de globalizaci\u00f3n 1 . Las enfermedades tropicales importadas ya fueron motivo de una excelente revisi\u00f3n en esta Revista el a\u00f1o 2002 2 , por lo que intentaremos dar una visi\u00f3n actualizada y pr\u00e1ctica centr\u00e1ndonos en la experiencia publicada por los profesionales sanitarios espa\u00f1oles. No podemos ser exhaustivos en el repaso de todas las enfermedades, por lo que incidiremos en enfermedades infecciosas importadas que no existen en Espa\u00f1a (como la malaria y la histoplasmosis) o son muy raras (p. ej., la lepra y la estrongiloidiasis), infecciones que pueden representar un riesgo actual o potencial para la salud p\u00fablica (como la tuberculosis multirresistente y las fiebres hemorr\u00e1gicas) e infecciones cosmopolitas que pueden presentar caracter\u00edsticas especiales al importarse (p. ej., las bacterias enteropat\u00f3genas resistentes a quinolonas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Para dirigir mejor el proceso diagn\u00f3stico resulta b\u00e1sica la formaci\u00f3n en enfermedades infecciosas, incluidas las tropicales, el conocimiento de la geograf\u00eda sanitaria y la actualizaci\u00f3n permanente sobre los brotes epid\u00e9micos o los cambios epidemiol\u00f3gicos que suceden en otras zonas del mundo. En internet hay p\u00e1ginas muy \u00fatiles con esta infor-maci\u00f3n (tabla 1). La mayor\u00eda de los procesos infecciosos en viajeros e inmigrantes son similares a los que encontramos en nuestro medio, especialmente en las consultas de medicina general de atenci\u00f3n primaria o urgencias donde los pacientes no est\u00e1n seleccionados, mientras que las denominadas enfermedades infecciosas tropicales s\u00f3lo representan un peque\u00f1o porcentaje. Las enfermedades infecciosas suelen ser las mismas en viajeros e inmigrantes reci\u00e9n llegados, aunque algunas son de m\u00e1s dif\u00edcil adquisici\u00f3n en viajes de corta estancia o son end\u00e9micas s\u00f3lo de ciertas zonas, como la oncocercosis o la enfermedad de Chagas. Los inmigrantes pueden presentar cuadros m\u00e1s leves, cr\u00f3nicos o asintom\u00e1ticos, por lo que en estos pacientes son importantes los estudios de cribado. La probabilidad de presentar determinadas infecciones var\u00eda seg\u00fan el origen geogr\u00e1fico de los pacientes 3,4 (tablas 2 y 3), el tiempo de incubaci\u00f3n (tabla 4) y el cuadro cl\u00ednico 5 . Otros factores importantes son la edad, los antecedentes m\u00e9dicos, las vacunaciones y la profilaxis, adem\u00e1s de las caracter\u00edsticas, las actividades, el recorrido, la \u00e9poca del a\u00f1o y la duraci\u00f3n de la estancia en el extranjero. En las consultas especializadas de medicina tropical y del viajero, la mayor\u00eda de los pacientes presenta fiebre, diarrea, cl\u00ednica respiratoria o dermatol\u00f3gica 3 , y un estudio limitado suele ser suficiente para el diagn\u00f3stico. Hasta en uno de cada 4 pacientes no llega a descubrirse la etiolog\u00eda del cuadro infeccioso, aunque en estos casos el pron\u00f3stico suele ser favorable 6 . Es importante contar con un servicio de microbiolog\u00eda experimentado y con centros de referencia especializados para realizar t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas no habituales. Respecto a los tratamientos, no hay mucha experiencia en el uso de medicaciones antiparasitarias y pueden presentarse dificultades de suministro por la burocracia y la centralizaci\u00f3n de los medicamentos extranjeros. Es necesario contar con un remanente en las farmacias hospitalarias, como en el caso de la quinina intravenosa para el tratamiento urgente de la malaria grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1900,
                    "end": 1901,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico y tratamiento"
        },
        {
            "text": "Malaria La malaria es la parasitosis importada m\u00e1s relevante en Espa\u00f1a por su incidencia, morbilidad y potencial mortalidad 7 . Desde su erradicaci\u00f3n oficial en 1964, la gran mayor\u00eda de los casos son infecciones causadas por Plasmodium falciparum adquiridas en \u00c1frica Central y Occidental 7-11 , aunque tambi\u00e9n se han descrito casos de transmisi\u00f3n parenteral por plasmaf\u00e9resis 12 e infecciones asociadas a la inyecci\u00f3n de hero\u00edna con jeringuillas infectadas 13 y, recientemente, a un trasplante de h\u00edgado 14 . Por otro lado, se han publicado casos de pacientes con malaria de aeropuerto 15 e infecciones aut\u00f3ctonas de origen incierto 16 , aunque la posibilidad de rein-troducci\u00f3n de la enfermedad es baja debido al estado de desarrollo socioecon\u00f3mico y sanitario de nuestro pa\u00eds 17 . En el per\u00edodo 1999-2002 hubo 2.044 ingresos por malaria en Espa\u00f1a (incidencia de 1,3 casos por 100.000/habitantes/a\u00f1o), de los que el 20,6% correspondi\u00f3 a ni\u00f1os menores de 15 a\u00f1os 8 . Sin embargo, en la actualidad esta incidencia podr\u00eda ser muy superior en las zonas donde se concentran inmigrantes procedentes de pa\u00edses end\u00e9micos 10 . En un hospital general de un \u00e1rea de Madrid con un alto \u00edndice de inmigraci\u00f3n, los pacientes con malaria eran generalmente de origen africano y acudieron al servicio de urgencias al regresar de una visita a familiares y amigos en sus pa\u00edses de origen, sobre todo en Guinea Ecuatorial, Nigeria y otros pa\u00edses del \u00c1frica Occidental y Central. La gran mayor\u00eda no hab\u00eda realizado profilaxis y el cuadro cl\u00ednico m\u00e1s habitual consisti\u00f3 en fiebre y cefalea; el \u00edndice de complicaciones graves fue bajo (un 7%, por anemia grave e insuficiencia renal) y no hubo ning\u00fan caso mortal 7 . No obstante, en los centros especializados donde se atiende a viajeros no inmunes (turistas, cooperantes u hombres y mujeres de negocios de origen europeo) se han descrito \u00edndices m\u00e1s altos de complicaciones y cuadros m\u00e1s graves, como malaria cerebral, edema pulmonar y coagulaci\u00f3n intravascular diseminada 10 . El pron\u00f3stico de la malaria depende sobre todo de la rapidez con que se establece el diagn\u00f3stico y se inicia el tratamiento. En los \u00faltimos a\u00f1os se han incorporado nuevas t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Aunque la gota gruesa contin\u00faa siendo el test diagn\u00f3stico de referencia, es una prueba subjetiva que requiere microscopistas expertos y no est\u00e1 disponible en todos los centros, sobre todo en los hospitales generales sin unidades especializadas. Los tests de diagn\u00f3stico r\u00e1pido, particularmente los basados en la detecci\u00f3n de prote\u00edna rica en histidina (HRP-II, ant\u00edgeno espec\u00edfico de P. falciparum) y aldolasa (una enzima com\u00fan a las 4 especies), son un complemento id\u00f3neo de la gota gruesa y permiten descartar o confirmar el diagn\u00f3stico por P. falciparum en 15 min sin necesidad de microscopistas expertos ni equipamiento 18 . Su sensibilidad puede ser inferior en la detecci\u00f3n de otras especies 19 y no son adecuados para controlar la parasitemia ni el resultado del tratamiento, porque pueden continuar siendo positivos hasta 3-4 semanas despu\u00e9s de un tratamiento eficaz 18 . En la pr\u00e1ctica cl\u00ednica, las t\u00e9cnicas de reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) son \u00fatiles para confirmar el diagn\u00f3stico microsc\u00f3pico de especie y detectar las parasitemias mixtas y las infecciones en pacientes asintom\u00e1ticos o con parasitemias muy bajas 20 , aunque su complejidad t\u00e9cnica y su coste limitan su uso, por ahora, al diagn\u00f3stico retrospectivo en laboratorios de referencia. La quinina asociada a doxiciclina, clindamicina y sulfadoxina-pirimetamina, o la atovacuona-proguanil son los tratamientos que m\u00e1s se utilizan en Europa para la malaria no complicada 21 . Los tratamientos combinados con artemisinina que recomienda la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud como tratamiento de primera elecci\u00f3n de la malaria no complicada en \u00c1frica todav\u00eda no est\u00e1n comercializados en nuestro pa\u00eds.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 505,
                    "end": 507,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 779,
                    "end": 781,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1117,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2003,
                    "end": 2005,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2849,
                    "end": 2851,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3100,
                    "end": 3102,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3677,
                    "end": 3679,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por par\u00e1sitos"
        },
        {
            "text": "La tripanosomiasis americana o enfermedad de Chagas es una protozoosis end\u00e9mica en Am\u00e9rica del Sur y Centroam\u00e9rica, producida por Trypanosoma cruzi. La infecci\u00f3n se transmite habitualmente por la inoculaci\u00f3n transcut\u00e1nea de secreciones infectadas de las chinches triatominas. Despu\u00e9s de una breve fase aguda, que puede cursar con fiebre e hinchaz\u00f3n en el punto de inoculaci\u00f3n, el par\u00e1sito invade los tejidos y, tras un per\u00edodo asintom\u00e1tico que se prolonga a veces durante d\u00e9cadas, puede provocar una enfermedad grave, con miocardiopat\u00eda dilatada, alteraciones de la conducci\u00f3n card\u00edaca, megacolon, megaes\u00f3fago y afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica 22 . La infecci\u00f3n se transmite tambi\u00e9n por v\u00eda oral, al consumir bebidas o alimentos contaminados con heces u orina de las chinches; por v\u00eda transplacentaria (infecci\u00f3n vertical o cong\u00e9nita), y por la transfusi\u00f3n de hemoderivados 23 o el trasplante de m\u00e9dula \u00f3sea u \u00f3rganos s\u00f3lidos 24 procedentes de pacientes infectados. Recientemente se ha descrito en nuestro pa\u00eds el primer caso documentado en Europa de enfermedad de Chagas cong\u00e9nita 25 en un neonato de madre boliviana. Estos casos subrayan la necesidad del cribado de la enfermedad en embarazadas y donantes de sangre u \u00f3rganos procedentes de \u00e1reas end\u00e9micas. A las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico serol\u00f3gico habituales se han sumado recientemente pruebas de PCR anidada y en tiempo real 26, 27 , que permiten detectar el par\u00e1sito en sangre y ayudan a valorar la eficacia del tratamiento con benznidazol 26 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 635,
                    "end": 637,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 917,
                    "end": 919,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1371,
                    "end": 1374,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1375,
                    "end": 1377,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1487,
                    "end": 1489,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enfermedad de Chagas"
        },
        {
            "text": "La esquistosomiasis es una parasitosis end\u00e9mica en \u00c1frica, Asia y Am\u00e9rica, que se adquiere por contacto con agua dulce contaminada con cercarias de Schistosoma haemato- 28 . La penetraci\u00f3n de la cercaria puede provocar una dermatitis pruriginosa transitoria; a las 3-4 semanas, sobre todo en pacientes no inmunes, se produce una reacci\u00f3n febril con cefalea, artromialgias, hepatoesplenomegalia, diarrea y eosinofilia, conocida como s\u00edndrome de Katayama 29, 30 . El diagn\u00f3stico en los viajeros se sospecha en esta fase por la cl\u00ednica y el antecedente epidemiol\u00f3gico 31 ; los inmigrantes, en cambio, se infectan normalmente en la infancia y la parasitaci\u00f3n suele cursar de forma asintom\u00e1tica, por lo que se detecta en fases avanzadas de la enfermedad, con hematuria, calcificaciones abdominales en la radiograf\u00eda, uropat\u00eda obstructiva e hidronefrosis en la esquistosomiasis urinaria (S. haematobium) 32 , o dolor abdominal con fibrosis hep\u00e1tica periportal y hemorragia por varices esof\u00e1gicas en los casos de esquistosomiasis intestinal (S. man-soni) 33 . Se han descrito brotes de esquistosomiasis en viajeros espa\u00f1oles que se ba\u00f1aron en la regi\u00f3n del pa\u00eds Dog\u00f3n de Mali 31 , con una proporci\u00f3n elevada de localizaciones d\u00e9rmicas y genitales ect\u00f3picas 34 , y en Burkina Faso, con una tasa de infecci\u00f3n tras la exposici\u00f3n muy elevada (69%) 29 . S. intercalatum produce una esquistosomiasis intestinal generalmente asintom\u00e1tica 35 y su h\u00e1bitat se encuentra en focos restringidos de \u00c1frica Occidental y Central, entre los que se encuentra Guinea Ecuatorial, donde no se han descrito infecciones por otros esquistosomas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 453,
                    "end": 456,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 459,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 567,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 900,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1048,
                    "end": 1050,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1337,
                    "end": 1339,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Esquistosomiasis"
        },
        {
            "text": "La neurocisticercosis es la infecci\u00f3n del sistema nervioso central por la larva del cestodo Taenia solium y constituye un problema importante en la regi\u00f3n andina de Am\u00e9rica del Sur, Brasil y M\u00e9xico, as\u00ed como en el \u00c1frica subsahariana y algunas zonas del sudeste asi\u00e1tico. En Espa\u00f1a ha aumentado su incidencia general debido a los casos procedentes de Latinoam\u00e9rica, sobre todo de Ecuador, donde casi el 4% de los pacientes ingresados en un hospital con procesos neu-rol\u00f3gicos fueron diagnosticados de neurocisticercosis 36, 37 . La enfermedad se presenta habitualmente en forma de convulsiones t\u00f3nico-cl\u00f3nicas generalizadas o epilepsia parcial 37 y se diagnostica mediante t\u00e9cnicas de imagen y serolog\u00eda. En la prevenci\u00f3n son muy importantes el control veterinario de la carne de cerdo y el tratamiento adecuado de las aguas residuales, as\u00ed como la detecci\u00f3n y el tratamiento de los pacientes infectados por T. solium, especialmente de los manipuladores de alimentos 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "36,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 526,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 969,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurocisticercosis"
        },
        {
            "text": "Los geohelmintos son una causa muy importante de retraso del crecimiento y el desarrollo psicomotor en los ni\u00f1os de los PRB, donde la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud recomienda realizar campa\u00f1as de tratamiento masivo para reducir la carga de la enfermedad en los ni\u00f1os 38 . En un estudio realizado en inmigrantes subsaharianos j\u00f3venes (24 a\u00f1os de media) en situaci\u00f3n irregular (< 6 meses en Canarias), que se hallaban asintom\u00e1ticos, se determin\u00f3 una prevalencia del 23,1% de parasitosis intestinales, de las que un 88% correspondi\u00f3 a geohelmintos (uncinarias, Ascaris lumbricoides, Trichuris trichiura y Strongyloides stercoralis) 39 . Las uncinarias en inmigrantes con una residencia inferior a 3 a\u00f1os en Espa\u00f1a se han asociado a eosinofilia (52%) y anemia ferrop\u00e9nica (28%) 40 . La eosinofilia es un problema frecuente en este colectivo: en un grupo de 788 inmigrantes africanos recientes se detect\u00f3 eosinofilia en el 27%; las causas m\u00e1s frecuentes fueron filariasis (29%), esquistosomiasis (17%) y uncinariasis (17%) 41 . De todos los geohelmintos, S. stercoralis es el \u00fanico con un ciclo autoinfectivo que prolonga la infecci\u00f3n indefinidamente y puede causar cuadros graves, a veces mortales, de hiperinfestaci\u00f3n en pacientes inmunodeprimidos 42 . No obstante, la parasitaci\u00f3n suele ser asintom\u00e1tica y presentarse con eosinofilia o s\u00edntomas abdominales leves. Aunque en Espa\u00f1a hay focos end\u00e9micos y se han descrito prevalencias elevadas en trabajadores agr\u00edcolas de la comarca de La Safor (Valencia) 42 Micosis cr\u00f3nicas dif\u00edcil debido a la baja sensibilidad de las t\u00e9cnicas habituales de concentraci\u00f3n de larvas en heces 42 . Adem\u00e1s, el diagn\u00f3stico serol\u00f3gico es inespec\u00edfico en los pacientes procedentes de zonas end\u00e9micas. Por este motivo se ha recomendado utilizar la eosinofilia como marcador indirecto de la infecci\u00f3n 43 , aplicar t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas m\u00e1s sensibles de cultivo de larvas 42 o administrar un tratamiento emp\u00edrico erradicador en pacientes procedentes de zonas end\u00e9micas que van a recibir f\u00e1rmacos inmunodepresores.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 272,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 632,
                    "end": 634,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 779,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1023,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 1248,
                    "end": 1250,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1505,
                    "end": 1507,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1626,
                    "end": 1628,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 1828,
                    "end": 1830,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Geohelmintiasis intestinales"
        },
        {
            "text": "La oncocercosis (Onchocerca volvulus) es una filariasis end\u00e9mica en \u00c1frica Occidental y Central, frecuentemente importada a nuestro pa\u00eds, sobre todo en inmigrantes procedentes de la isla de Bioko, de Guinea Ecuatorial, donde se determin\u00f3 una prevalencia del 38% de la poblaci\u00f3n general en 1998, al final de un programa de erradicaci\u00f3n con administraci\u00f3n masiva de ivermectina 44 . Los pacientes pueden presentar prurito, eosinofilia y lesiones cut\u00e1neas maculopapulares e hipopigmentarias, y la infecci\u00f3n se diagnostica habitualmente en unidades de medicina tropical, donde se realiza la t\u00e9cnica del pellizco cut\u00e1neo 4 . La lo iasis (Loa loa) es tambi\u00e9n end\u00e9mica en \u00c1frica Central y suele diagnosticarse por la aparici\u00f3n de edema subcut\u00e1neo migratorio (edema de Calabar) o por el paso del verme por la conjuntiva ocular. No obstante, la mayor\u00eda de los casos de loiasis importados son asintom\u00e1ticos o se presentan en forma de eosinofilia, a veces con prurito, por lo que algunos autores recomiendan el cribado sistem\u00e1tico con estudio de microfilarias en sangre de los inmigrantes procedentes de las zonas end\u00e9micas 45 . Una lesi\u00f3n cut\u00e1nea frecuente en viajeros es la larva cut\u00e1nea migrans, producida por la penetraci\u00f3n a trav\u00e9s de la piel de larvas de uncinarias de animales dom\u00e9sticos (Ancylostoma braziliense, A. caninum), las cuales se encuentran con frecuencia en tierras arenosas o arcillosas embarradas que est\u00e1n contaminadas con las heces de perros y gatos 46 . Suele tratarse de una lesi\u00f3n \u00fanica eritematosa y serpiginosa, que avanza de forma caprichosa 1-2 mm al d\u00eda y provoca un prurito intenso. Otra parasitosis que cursa como un edema eritematoso migratorio e intermitente o un cord\u00f3n serpiginoso asociados a prurito intenso es la infestaci\u00f3n por larvas de Gnathostoma 47 , que se ha observado en pacientes a la vuelta de viajes por M\u00e9xico y Tailandia. Uno de estos pacientes present\u00f3 afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica medular 48 . La infecci\u00f3n se adquiere habitualmente por la ingesti\u00f3n de larvas infectivas con pescado poco cocinado, fermentado o marinado (ceviche), o carne cruda de reptiles, crust\u00e1ceos o anfibios, entre otros animales 48 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 376,
                    "end": 378,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1113,
                    "end": 1115,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 1462,
                    "end": 1464,
                    "text": "46",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 1926,
                    "end": 1928,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                },
                {
                    "start": 2139,
                    "end": 2141,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parasitosis con afectaci\u00f3n cut\u00e1nea"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por Entamoeba histolytica puede ser asintom\u00e1tica en los portadores intestinales o causar una diarrea hemorr\u00e1gica o un absceso hep\u00e1tico caracterizado por fiebre, leucocitosis y dolor en el hipocondrio derecho. El diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n intestinal se realiza habitualmente por microscopia, aunque para distinguir E. histolytica de la especie no pat\u00f3gena (E. dispar) es necesario realizar t\u00e9cnicas de PCR 49 o de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos espec\u00edficos. El absceso hep\u00e1tico se sospecha por la cl\u00ednica y la aparici\u00f3n de una lesi\u00f3n ocupante de espacio en la ecograf\u00eda, tomograf\u00eda computarizada o resonancia magn\u00e9tica, en un paciente con antecedentes de viaje a zonas end\u00e9micas o contacto sexual con personas procedentes de zonas end\u00e9micas. En los viajeros se confirma mediante la detecci\u00f3n de un \u00fanico t\u00edtulo elevado de anticuerpos frente a ant\u00edgenos amebianos (por t\u00e9cnicas de enzimoinmunoan\u00e1lisis, hemaglutinaci\u00f3n indirecta o inmunofluorescencia indirecta); en los inmigrantes, sin embargo, es necesario demostrar una seroconversi\u00f3n o realizar PCR en l\u00edquido del absceso para confirmar definitivamente el diagn\u00f3stico 49 . Aunque la mayor\u00eda de los casos de absceso hep\u00e1tico amebiano descritos en Espa\u00f1a son importados 50,51 , se ha publicado una revisi\u00f3n de 10 pacientes con absceso hep\u00e1tico amebiano que no hab\u00edan viajado a zonas end\u00e9micas, aunque en 2 casos hubo un contacto estrecho previo con otras personas infectadas 52 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1127,
                    "end": 1129,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Amebiasis"
        },
        {
            "text": "Los altos flujos de poblaci\u00f3n entre Espa\u00f1a y Latinoam\u00e9rica obligan a tener en cuenta la importaci\u00f3n de varias micosis sist\u00e9micas que son end\u00e9micas de Am\u00e9rica. La m\u00e1s frecuente es la histoplasmosis (Histoplasma capsulatum), que tambi\u00e9n se encuentra en \u00c1frica (variedad H. duboisii) y m\u00e1s raramente en Asia. Espa\u00f1a es uno de los pa\u00edses de Europa donde se han descrito m\u00e1s infecciones importadas por Histoplasma. Tambi\u00e9n hay casos aut\u00f3ctonos en Alemania, Turqu\u00eda e Italia 53 . La histoplasmosis en viajeros recientes se manifiesta como un cuadro agudo e inespec\u00edfico con fiebre y tos, que suele ser autolimitado, aunque en algunos casos el tratamiento antif\u00fangico puede ser beneficioso. El contacto con el hongo en viajeros que vuelven de Latinoam\u00e9rica es bastante frecuente, ya que hasta un 20% presenta una intradermorreacci\u00f3n con histoplasmina positiva, y son factores de riesgo el viaje a Centroam\u00e9rica, dormir al aire libre, una duraci\u00f3n del viaje mayor de un mes 54 o visitar cuevas 55 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 986,
                    "end": 988,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "Pueden aparecer brotes epid\u00e9micos en viajeros o cooperantes procedentes de la misma zona 56 y transmitirse a trav\u00e9s de \u00f3rganos trasplantados 53 . En inmigrantes o antiguos viajeros a \u00e1reas end\u00e9micas la histoplasmosis puede cursar como una infecci\u00f3n pulmonar cr\u00f3nica, mientras que en inmunodeprimidos -pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) con recuento de linfocitos CD4 < 150 c\u00e9lulas/ml o trasplantados-puede manifestarse como una infecci\u00f3n diseminada 57 y alta mortalidad a pesar del tratamiento. Esta \u00faltima se debe a la reactivaci\u00f3n de una infecci\u00f3n latente hasta 50 a\u00f1os despu\u00e9s del contacto con el hongo 53 . T\u00e9cnicas como la detecci\u00f3n de ant\u00edgenos, los hemocultivos, preferentemente por el procedimiento de lisiscentrifugaci\u00f3n, o la PCR pueden ayudar al diagn\u00f3stico 58 . Con los tratamientos antirretrovirales de gran actividad es previsible una disminuci\u00f3n de casos en los pacientes con infecci\u00f3n por el VIH. En inmunodeprimidos y en ancianos deber\u00edan incluirse medidas preventivas frente a la histoplasmosis en los consejos al viajero 54 . Los casos descritos de paracoccidiodomicosis (Paracoccidioides brasilienses), antes llamada \u00abblastomicois sudamericana\u00bb, suelen ser importados por pacientes que han vivido en zonas rurales de Venezuela, Brasil, Colombia, Per\u00fa, Ecuador o Argentina, muchos de ellos inmigrantes espa\u00f1oles en Latinoam\u00e9rica que regresaron a su tierra, como Galicia 59 o Canarias 60 . En la forma cr\u00f3nica del adulto suele presentarse con afectaci\u00f3n pulmonar o lesiones granulomatosas destructivas en piel y mucosas, sobre todo bucofaciales. M\u00e1s raramente produce adenopat\u00edas o diseminaci\u00f3n a otros \u00f3rganos. No suele tenerse en cuenta el antecedente epidemiol\u00f3gico para el diagn\u00f3stico diferencial y se confunde con otros procesos m\u00e1s frecuentes como tuberculosis, sarcoidosis o carcinomas epidermoides 59 . La coccidioidomicosis 61 y la blastomicosis son mucho menos frecuentes y de zonas geogr\u00e1ficas m\u00e1s localizadas. Tambi\u00e9n conviene considerar la infecci\u00f3n sist\u00e9mica por Penicillium marneffei en pacientes inmunodeprimidos por el VIH procedentes del sudeste asi\u00e1tico. Se han descrito tambi\u00e9n casos importados de dermatomicosis como la infecci\u00f3n por Scytalidium dimidiatum 62 o micetomas 63, 64 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 141,
                    "end": 143,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 642,
                    "end": 644,
                    "text": "53",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 807,
                    "text": "58",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                },
                {
                    "start": 1076,
                    "end": 1078,
                    "text": "54",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 1439,
                    "end": 1441,
                    "text": "60",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1860,
                    "end": 1862,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2247,
                    "end": 2250,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 2251,
                    "end": 2253,
                    "text": "64",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones f\u00fangicas"
        },
        {
            "text": "El descenso continuado que se ven\u00eda produciendo en la incidencia anual de enfermedad tuberculosa en Espa\u00f1a desde 1995 se est\u00e1 frenando por la incorporaci\u00f3n de nuevos casos en inmigrantes 65 que, en algunas comunidades como Madrid, representan hasta el 35% del total 66 . Sin embargo, el impacto ha sido menor que en otros pa\u00edses desarrollados porque la incidencia previa era mayor en Espa\u00f1a. La enfermedad tuberculosa en inmigrantes tiene un mayor \u00edndice de afectaci\u00f3n extrapulmonar, aunque la mayor\u00eda de los casos son pulmonares, y suele tener su origen en reactivaciones de infecciones latentes, especialmente en los primeros a\u00f1os tras su llegada. Las resistencias primarias a f\u00e1rmacos antituberculosos son m\u00e1s frecuentes, ya que muchos pacientes proceden de PRB donde ya existen altas tasas de resistencias 67 . El \u00edndice de multirresistencia es tambi\u00e9n mayor, y en Espa\u00f1a estos casos proceden principalmente de Hispanoam\u00e9rica y \u00c1frica, sin olvidar a las antiguas rep\u00fablicas sovi\u00e9ticas 68 . El antecedente de tratamiento antituberculoso previo es el mayor determinante de multirresistencia y debe aumentar la sospecha 67 . Las cepas resistentes, sobre todo las extremadamente resistentes, que incluyen quinolonas, complican los tratamientos, aumentan la toxicidad y dificultan la curaci\u00f3n, sobre todo en pacientes con infecci\u00f3n por el VIH. Las pautas de tratamiento en estos pacientes deben comenzar siempre con 4 f\u00e1rmacos hasta conocer los resultados de la sensibilidad 69, 70 . Otro problema son las cepas importadas que se han asociado a brotes m\u00e1s importantes y a multirresistencia, como las del genotipo Beijing, que ya han demostrado su capacidad de diseminaci\u00f3n en Gran Canaria 71 . Es necesario facilitar el acceso de los inmigrantes al sistema sanitario 70 para realizar un diagn\u00f3stico temprano y completar un tratamiento correcto; incluso se recomienda un cribado sistem\u00e1tico de tuberculosis a todos los inmigrantes que incluya prueba de la tuberculina, radiograf\u00eda de t\u00f3rax y el tratamiento de la infecci\u00f3n latente 69 . La infecci\u00f3n por Mycobacterium africanum representa hasta la mitad de los casos de tuberculosis en algunos pa\u00edses de \u00c1frica Occidental y se est\u00e1 importando a nuestro pa\u00eds. Pertenece al complejo M. tuberculosis y el cuadro cl\u00ednico, la epidemiolog\u00eda y el tratamiento son similares a los de la infecci\u00f3n por M. tuberculosis. En los \u00faltimos 10 a\u00f1os la incidencia declarada de lepra en Espa\u00f1a se ha mantenido estable entre 6 y 18 pacientes al a\u00f1o. En 2005 hubo 6 casos aut\u00f3ctonos y 8 importados. Su baja incidencia, la dificultad diagn\u00f3stica y su apariencia polimorfa conducen con frecuencia a diagn\u00f3sticos err\u00f3-neos. Se recomienda descartarla en pacientes, especialmente inmigrantes de PRB, que presenten lesiones cut\u00e1neas cr\u00f3nicas, anest\u00e9sicas e hipopigmentadas o eritematosas con afectaci\u00f3n del sistema nervioso perif\u00e9rico 72 . En nuestro pa\u00eds hay grupos de investigaci\u00f3n en t\u00e9cnicas moleculares para el diagn\u00f3stico y seguimiento de la infecci\u00f3n por M. leprae 73 . En otro tipo de lesiones cut\u00e1neas ulcerosas y cr\u00f3nicas, especialmente en ni\u00f1os africanos de zonas rurales h\u00famedas, hay que pensar en la \u00falcera de Buruli, producida por M. ulcerans. Se relaciona con ecosistemas acu\u00e1ticos, afecta sobre todo a los miembros inferiores y precisa tratamiento quir\u00fargico y antibi\u00f3tico durante 6 meses.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 266,
                    "end": 268,
                    "text": "66",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 812,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 989,
                    "end": 991,
                    "text": "68",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 1121,
                    "end": 1123,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 1474,
                    "end": 1477,
                    "text": "69,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 1478,
                    "end": 1480,
                    "text": "70",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2031,
                    "text": "69",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 2855,
                    "end": 2857,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 2992,
                    "end": 2994,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por micobacterias"
        },
        {
            "text": "En viajeros que vuelven con fiebre despu\u00e9s de realizar safaris o cacer\u00edas en pa\u00edses del sur de \u00c1frica (Sud\u00e1frica, Botsuana o Zimbabue) hay que tener en cuenta la fiebre botonosa africa-na, producida por Rickettsia africae. Es m\u00e1s leve que la fiebre botonosa mediterr\u00e1nea por R. conorii, frecuente en muchas zonas de Espa\u00f1a. El diagn\u00f3stico se basa en el antecedente epidemiol\u00f3gico, la picadura de garrapatas y las manifestaciones cl\u00ednicas de fiebre, escara (con frecuencia m\u00faltiple) y exantema, con o sin adenopat\u00edas. Para su confirmaci\u00f3n se precisa el cultivo del microorganismo, la amplificaci\u00f3n de su ADN y/o la presencia de anticuerpos espec\u00edficos 74 . En los \u00faltimos a\u00f1os ha aumentado la incidencia de infecciones de transmisi\u00f3n sexual (ITS) en Espa\u00f1a 75 . Entre otros factores influyen el incremento de las conductas sexuales de riesgo y el aumento de la incidencia de s\u00edfilis y gonococia en pa\u00edses del este de Europa y del \u00c1frica subsahariana, con una importante emigraci\u00f3n. El linfogranuloma ven\u00e9reo, producido por Chlamydia trachomatis, y el chancroide o chancro blando, por Haemophilus ducreyi, son ITS ulcerativas frecuentes en pa\u00edses tropicales, aunque muy raras en zonas templadas. En los \u00faltimos a\u00f1os se han confirmado varios brotes en Europa 76 y Espa\u00f1a: el linfogranuloma ven\u00e9reo entre varones homosexuales con s\u00edndrome anorrectal 77 y el chancroide en colectivos de inmigrantes, especialmente de origen africano 78, 79 . Al igual que otras ITS ulcerativas, el linfogranuloma ven\u00e9reo y el chancroide facilitan la transmisi\u00f3n del VIH y la hepatitis B y C. La infecci\u00f3n por Bartonella bacilliformis es end\u00e9mica en los valles interandinos de Per\u00fa, Ecuador y Colombia entre los 500 y 3.200 m sobre el nivel del mar. Produce un cuadro cl\u00ednico bif\u00e1sico con fiebre y anemia hemol\u00edtica grave (fiebre de Oroya) y, posteriormente, lesiones cut\u00e1neas cr\u00f3nicas de car\u00e1cter benigno (verruga peruana). Se transmite de persona a persona por la picadura de mosquitos del g\u00e9nero Lutzomya, como la leishmaniasis en Am\u00e9rica. Es muy importante el antecedente de haber visitado o ser oriundo de estas zonas, ya que su diagn\u00f3stico precisa de t\u00e9cnicas s\u00f3lo disponibles en laboratorios de referencia 80 . Una bacteria com\u00fan como Staphylococcus aureus puede comportarse de forma m\u00e1s agresiva en la piomiositis tropical, que afecta sobre todo a m\u00fasculos de las piernas en personas j\u00f3venes y sanas que provienen del tr\u00f3pico 81 . En su patogenia podr\u00edan tener un papel importante las enfermedades parasitarias, los d\u00e9ficit nutricionales o los traumatismos repetidos. Dado el incremento de viajes de turismo al extranjero para hacer deportes de riesgo y aventura, cuando \u00e9stos se realizan en contacto con agua dulce, adem\u00e1s de la esquistosomiasis hay que tener presente la importaci\u00f3n de leptospirosis. En el a\u00f1o 2000 ya hubo un brote epid\u00e9mico en el rally Eco-challenge, donde se infectaron al menos 80 participantes 82 . En pacientes con riesgo de sufrir rickettsiosis o leptospirosis que necesiten profilaxis antimal\u00e1rica, la doxiciclina ser\u00eda una buena opci\u00f3n para cubrir las 3 infecciones. 88 , por lo que se recomienda vigilar los patrones de resistencia para mejorar los tratamientos y evitar su extensi\u00f3n. Conviene recordar que las vacunas disponibles s\u00f3lo protegen parcialmente frente a S. typhi y que en Asia tambi\u00e9n se ha detectado una frecuencia mayor de fiebre ent\u00e9rica por S. paratyphi, una especie no cubierta por las vacunas. Aunque excepcional, conviene descartar la infecci\u00f3n por Vibrio cholerae en pacientes con diarrea que regresan de zonas con brotes de c\u00f3lera.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 651,
                    "end": 653,
                    "text": "74",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 756,
                    "end": 758,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 1428,
                    "end": 1431,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 1432,
                    "end": 1434,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 2190,
                    "end": 2192,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 2411,
                    "end": 2413,
                    "text": "81",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2903,
                    "end": 2905,
                    "text": "82",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 3080,
                    "end": 3082,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones bacterianas"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los virus importados precisan vectores y reservorios que no existen en nuestro medio y tienen un per\u00edodo de incubaci\u00f3n relativamente corto. Por este motivo se diagnostican m\u00e1s viriasis importadas en viajeros que en inmigrantes y no han supuesto hasta ahora un riesgo importante para la salud p\u00fablica en Espa\u00f1a. Sin embargo, esta situaci\u00f3n puede cambiar con la posibilidad de importar viriasis de transmisi\u00f3n directa persona a persona y por la llegada de los vectores o animales que sirven de reservorio. Hay que destacar que algunas de estas viriasis est\u00e1n presentes en Europa (hantavirus, virus productores de encefalitis y fiebre de Crimea-Congo, entre otros) 89,90 y que el mosquito Aedes albopictus, vector de varias arbovirosis, contin\u00faa expandi\u00e9ndose en Europa 17 . Por otro lado, es muy posible que las condiciones sociosanitarias de nuestro entorno supongan un importante freno para la extensi\u00f3n de estas enfermedades 17 . En nuestro pa\u00eds s\u00f3lo se han descrito algunas de ellas, principalmente el dengue, y el resto plantea un riesgo potencial de importaci\u00f3n que requiere una vigilancia permanente. El diagn\u00f3stico de la mayor\u00eda de estas infecciones puede realizarse mediante determinaci\u00f3n de anticuerpos antiinmunoglobulinas M y G, t\u00e9cnicas de PCR en el suero o en la orina del paciente, an\u00e1lisis de seroneutralizaci\u00f3n y cultivos celulares en centros de referencia como el Laboratorio de Enfermedades V\u00edricas Importadas del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda (Majadahonda, Madrid).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 940,
                    "end": 942,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecciones por virus"
        },
        {
            "text": "Desde los a\u00f1os ochenta se ha producido una important\u00edsima expansi\u00f3n del dengue a partir del sudeste asi\u00e1tico hacia el oc\u00e9ano Pac\u00edfico, el Caribe y Latinoam\u00e9rica, que ha afectado tambi\u00e9n a otras partes del mundo [91] [92] [93] [94] [95] [96] [97] [98] [99] [100] . Adem\u00e1s, las modificaciones medioambientales producidas por el cambio clim\u00e1tico est\u00e1n posibilitando la llegada de mosquitos del g\u00e9nero Aedes (vector de la enfermedad) a pa\u00edses fuera de su entorno habitual 17 , como EE.UU. 92 y algunos pa\u00edses europeos, como Francia e Italia, y m\u00e1s recientemente Espa\u00f1a 94, 95 . Esto a\u00f1ade un potencial de expansi\u00f3n de incalculables proporciones. En la \u00faltima d\u00e9cada se han descrito numerosos casos de dengue en Espa\u00f1a 96,97 , pero no es posible estimar su incidencia al no ser de declaraci\u00f3n obligatoria. Es una enfermedad t\u00edpica de viajeros, fundamentalmente turistas, con una estancia media de unas 3 semanas en pa\u00edses end\u00e9micos. En inmigrantes adultos es menos frecuente y en estos casos suele coincidir con viajes de visita a familiares y amigos en sus pa\u00edses de origen. En Europa el n\u00famero de casos registrados en la red de vigilancia TropNetEurop desde 1999 a 2007 es de 1.117. En los \u00faltimos 5 a\u00f1os se han registrado de 100 a 150 cada a\u00f1o, la mayor\u00eda de ellos en turistas que visitaron la India, sudeste asi\u00e1tico, Centroam\u00e9rica, Sudam\u00e9rica, \u00c1frica y Australia, por este orden 99, 100 . En 2007 se comunicaron 103 casos, con un ligero aumento porcentual de pacientes procedentes de Centroam\u00e9rica. La presentaci\u00f3n fue la habitual, es decir, un cuadro febril con cefalea, mialgias y erupci\u00f3n cut\u00e1nea que apareci\u00f3 en el 38% de los pacientes. Cabe destacar la atenci\u00f3n de un mayor n\u00famero de casos con diarrea. Aunque la cifra de ingresos fue mayor que en a\u00f1os anteriores, s\u00f3lo en 6 casos hubo alguna complicaci\u00f3n y \u00fanicamente en un paciente se observ\u00f3 un s\u00edndrome de shock por dengue hemorr\u00e1gico. Esto podr\u00eda explicarse por una mayor concienciaci\u00f3n y la toma de precauciones por parte de los profesionales sanitarios. La confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de la infecci\u00f3n por dengue habitualmente se realiza con serolog\u00eda espec\u00edfica, ya que la PCR es positiva s\u00f3lo en los primeros d\u00edas. Los pacientes con plaquetopenia grave (< 100.000 \u03eb 10 9 /l), aumento de la hemoconcentraci\u00f3n, hemorragia espont\u00e1nea o signos de encefalopat\u00eda deben ingresar bajo estricta vigilancia. No existe vacuna, por lo que debe advertirse a los viajeros a zonas end\u00e9micas para que extremen las medidas antivector.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 211,
                    "end": 215,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 216,
                    "end": 220,
                    "text": "[92]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 221,
                    "end": 225,
                    "text": "[93]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 235,
                    "text": "[95]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 240,
                    "text": "[96]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 241,
                    "end": 245,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 251,
                    "end": 255,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[100]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 568,
                    "text": "94,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 569,
                    "end": 571,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                },
                {
                    "start": 1379,
                    "end": 1382,
                    "text": "99,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 1383,
                    "end": 1386,
                    "text": "100",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dengue"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por este virus se describi\u00f3 en 1953 en la frontera entre la antigua Tanganica y Mozambique. En la India, apareci\u00f3 en Calcuta en 1963 y desde entonces se han producido peque\u00f1os brotes. Sin embargo, en los \u00faltimos 2 a\u00f1os el aumento de la incidencia y de la extensi\u00f3n geogr\u00e1fica de la enfermedad ha sido muy notable [101] [102] [103] . Los brotes epid\u00e9micos m\u00e1s importantes de la historia de esta enfermedad se han descrito en la isla de La Reuni\u00f3n, en otras islas del oc\u00e9ano \u00cdndico y, m\u00e1s recientemente, en la India y Sri Lanka. 121, 122 . En 1966 se declar\u00f3 extinguida la rabia en Espa\u00f1a gracias al \u00e9xito de la vacunaci\u00f3n animal generalizada 123 . Sin embargo, se han sucedido brotes de la enfermedad por la introducci\u00f3n en el pa\u00eds de animales enfermos, como el de M\u00e1laga de 1977 124 . Desde ese a\u00f1o tambi\u00e9n se est\u00e1n detectando casos anuales de rabia en mam\u00edferos terrestres en Ceuta y Melilla 124,125 , hasta sumar cerca de un centenar, probablemente por la proximidad del reino de Marruecos, en el que esta enfermedad sigue presente. A pesar de que persiste el riesgo de reintroducci\u00f3n de la rabia salvaje a trav\u00e9s de los Pirineos y de la rabia callejera por el Estrecho 125 , algunas comunidades (Galicia, Catalu\u00f1a y Pa\u00eds Vasco) han suspendido la obligatoriedad de la vacuna antirr\u00e1bica canina. Adem\u00e1s de la rabia transmitida por mam\u00edferos terrestres, est\u00e1 adquiriendo especial importancia la transmitida por murci\u00e9lagos hemat\u00f3fagos (principalmente del g\u00e9nero Desmosus) 125 . En Espa\u00f1a se han descrito varios casos, pero todos han sido aut\u00f3ctonos 124, 126 . El s\u00edndrome respiratorio agudo grave (SARS) est\u00e1 producido por un coronavirus previamente desconocido (coronavirus asociado al SARS). Los casos acumulados desde el brote inicial rondan los 8.400, con unos 800 muertos 127, 128 . Su reservorio animal est\u00e1 relativamente localizado (un tipo de murci\u00e9lago asi\u00e1tico y las civetas, que parecen desempe\u00f1ar un papel amplificador), y el hecho de que los s\u00edntomas prece-dan a la fase m\u00e1s contagiosa del proceso ha posibilitado que las medidas epidemiol\u00f3gicas, sobre todo la cuarentena, fueran \u00fatiles para controlar la extensi\u00f3n de la enfermedad 129 . En Espa\u00f1a no se ha comunicado ning\u00fan caso. El tratamiento es fundamentalmente de soporte. Despu\u00e9s de la experiencia del SARS, una epizootia sin precedentes de gripe aviar altamente pat\u00f3gena del tipo A, subtipo H5N1, est\u00e1 produciendo en los \u00faltimos a\u00f1os casos de enfermedad en humanos (369 hasta el 1 de marzo de 2008) con una alta mortalidad (63%), sobre todo en pacientes j\u00f3venes, y plantea la amenaza de una pandemia de graves consecuencias 130 . Si el virus llegara a transmitirse con eficacia entre humanos, habr\u00eda que tener en cuenta 2 variables que diferenciar\u00edan esta pandemia del SARS: en primer lugar, el reservorio de aves dom\u00e9sticas y silvestres es inmenso, y las segundas est\u00e1n sujetas a constantes migraciones, por lo que el confinamiento de las aves dom\u00e9sticas y el cierre de los mercados de aves en los focos de aparici\u00f3n de la infecci\u00f3n ser\u00edan insuficientes y deber\u00edan extenderse a lo largo de todas las rutas migratorias de las aves, de las que Espa\u00f1a es un lugar de paso importante. La segunda diferencia radica en que el per\u00edodo de m\u00e1xima infectividad en cada individuo preceder\u00eda al de los s\u00edntomas, por lo que la eficacia de la cuarentena ser\u00eda previsiblemente menor que en el SARS. Hasta ahora en Espa\u00f1a s\u00f3lo se ha detectado el virus en un ave silvestre (un somormujo), localizada muerta en un humedal de \u00c1lava (http://www. gripeaviar.es/esp/index.html).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 331,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 332,
                    "end": 337,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 338,
                    "end": 343,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 540,
                    "end": 544,
                    "text": "121,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 545,
                    "end": 548,
                    "text": "122",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 654,
                    "end": 657,
                    "text": "123",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 792,
                    "end": 795,
                    "text": "124",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1562,
                    "end": 1566,
                    "text": "124,",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 1567,
                    "end": 1570,
                    "text": "126",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 1790,
                    "end": 1794,
                    "text": "127,",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 1795,
                    "end": 1798,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF126"
                },
                {
                    "start": 2158,
                    "end": 2161,
                    "text": "129",
                    "ref_id": "BIBREF127"
                },
                {
                    "start": 2607,
                    "end": 2610,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus Chikungunya"
        },
        {
            "text": "En los pr\u00f3ximos a\u00f1os es previsible que sigan aumentando en Espa\u00f1a el n\u00famero y la variedad de infecciones importadas, en paralelo con el incremento de la inmigraci\u00f3n y de los viajes internacionales. La experiencia recogida en la bibliograf\u00eda de autores espa\u00f1oles representa un importante cuerpo de conocimiento que puede aprovecharse para mejorar nuestra preparaci\u00f3n cl\u00ednica, microbiol\u00f3gica y epidemiol\u00f3gica, adapt\u00e1ndolo a las caracter\u00edsticas de nuestra poblaci\u00f3n local. El riesgo que para la salud p\u00fablica suponen las infecciones importadas es peque\u00f1o 78, 131 . El m\u00e1s reconocido procede de infecciones cosmopolitas, como la tuberculosis, o rar\u00edsimas, como algunas fiebres hemorr\u00e1gicas. La transmisi\u00f3n fecal-oral en nuestro medio est\u00e1 limitada por las buenas infraestructuras de saneamiento. Para las infecciones cr\u00f3nicas transmisibles, como la enfermedad de Chagas, se necesitan nuevas medidas de cribado y tratamiento como las que existen para el VIH, la s\u00edfilis o la hepatitis B y C 22, 132 . Otras infecciones tropicales no cuentan con vectores eficientes para propagarse, aunque el cambio clim\u00e1tico y la introducci\u00f3n de nuevos insectos como A. albopictus pue-den cambiar este panorama. El reciente brote de fiebre de Chikungunya importada en Italia ha sido un serio aviso en este sentido, aunque nuestros sistemas sanitarios, hasta ahora, parecen capaces de diagnosticar y controlar su extensi\u00f3n. A escala nacional deben incentivarse las medidas preventivas y potenciar las consultas de consejos al viajero, incluidos los extranjeros residentes que visitan sus pa\u00edses de origen. Tambi\u00e9n debemos defender el acceso universal a la asistencia sanitaria y unas condiciones sociosanitarias dignas para toda la poblaci\u00f3n, a fin de mantener unos indicadores de salud adecuados. Sin embargo, el control global de estas infecciones es imposible desde instancias locales o nacionales, por lo que son necesarias iniciativas internacionales como la Roll Back Malaria, la campa\u00f1a para la erradicaci\u00f3n de la polio o los Objetivos del Milenio de Naciones",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "78,",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "131",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 989,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 990,
                    "end": 993,
                    "text": "132",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Unidas. El \u00e9xito de estas campa\u00f1as disminuir\u00e1 la morbimortalidad global y aumentar\u00e1 la seguridad sanitaria para todos nosotros, al disminuir la posibilidad de importaci\u00f3n de estas enfermedades. Un paso m\u00e1s supone la entrada en vigor del nuevo Reglamento Sanitario Internacional en julio de 2007, que pretende mejorar los mecanismos de vigilancia epidemiol\u00f3gica y la coordinaci\u00f3n de la respuesta sanitaria internacional frente a nuevos riesgos de brotes epid\u00e9micos o pandemias. Nuestra responsabilidad como profesionales sanitarios es exigir un mayor esfuerzo de inversi\u00f3n y coordinaci\u00f3n internacional para el control de las enfermedades infecciosas, incluidas las clasificadas como olvidadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusiones"
        },
        {
            "text": "Queremos agradecer la inestimable colaboraci\u00f3n de Rosa Trueba G\u00f3mez en la obtenci\u00f3n de documentos bibliogr\u00e1ficos y expresar nuestra gratitud al Dr. Jos\u00e9 Sanz Moreno por la revisi\u00f3n del manuscrito.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimiento"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The basic principles of migration health: population mobility and gaps in disease prevalence",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Gushulak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Macpherson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Themes Epidemiol",
            "volume": "3",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Las enfermedades tropicales en el mundo occidental",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Valerio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sabri\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabregat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "508--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "GeoSentinel Surveillance Network. Spectrum of disease and relation to place of exposure among ill returned travelers",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "354",
            "issn": "",
            "pages": "119--149",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Infectious diseases in immigrants from the perspective of a tropical medicine referral unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Huerga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Turrientes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "115--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Illness after international travel",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ryan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kain",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "505--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Etiology and outcome of fever after a stay in the tropics",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottieau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerinx",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Schrooten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Enden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Wouters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Esbroeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1642--1650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Arcos-Pereda P. Paludismo importado en un hospital general de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo-Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuadros-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gete-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto-R\u00edos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "168--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Hospitalizaci\u00f3n por paludismo en Espa\u00f1a durante el per\u00edodo 1999-2002",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aneg\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Valc\u00e1rcel",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bastero",
                    "middle": [],
                    "last": "Gil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "De Miguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "172--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Paludismo importado: una enfermedad emergente",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartolom\u00e9 Regue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Balanz\u00f3",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Roca",
                    "middle": [],
                    "last": "Saumell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ferrer",
                    "middle": [],
                    "last": "Argeles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Roure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Daza",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "372--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Clinicoepidemiological study of imported malaria in travelers and immigrants to Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Viana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Aresti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Turrientes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Camacho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "81--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Paludismo importado por inmigrantes en Catalu\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabezos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Duran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "45--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "An\u00e1lisis de 149 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Parellada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cayl\u00e0",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Batalla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Plasencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paludismo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "An outbreak of Plasmodium vivax malaria among heroin users in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Arnalich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Alegr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Herr\u00e1ez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Trans R Soc Trop Med Hyg",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "549--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Malaria infection through multiorgan donation: an update from Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Tom\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Vizca\u00edno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Castroagud\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Otero-Ant\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Molina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Liver Transpl",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1302--1306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Plasmodium ovale malaria acquired in central Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuadros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Calvente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ar\u00e9valo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Calero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Segura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "1506--1514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Cambio clim\u00e1tico en Espa\u00f1a y riesgo de enfermedades infecciosas y parasitarias transmitidas por artr\u00f3podos y roedores",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Molina",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Rev Esp Salud Publica",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "177--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Malaria diagnosis by NOW ICT and expert microscopy in comparison with multiplex polymerase chain reaction in febrile returned travellers",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuadros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn-Rabad\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Delgado-Irribarren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bujalance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "671--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Ineffectiveness of the Binax NOW malaria test for diagnosis of Plasmodium ovale malaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bigaillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Font\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cavallo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Usefulness of seminested multiplex PCR in surveillance of imported malaria in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Berzosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Subirats",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "3260--3264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Imported Falciparum malaria in Europe: sentinel surveillance data from the European network on surveillance of imported infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jelinek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Behrens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grobusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Coulaud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Bisoffi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "572--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Grupo de Trabajo del Taller \u00abEnfermedad de Chagas importada: \u00bfun nuevo reto de salud p\u00fablica?\u00bb. Diagn\u00f3stico y tratamiento de la enfermedad de Chagas importada",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "230--235",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Chagas disease in a recipient of cord blood transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanju\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Portero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Regidor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "127--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Acute Chagas disease in a recipient of a bone marrow transplant in Spain: case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Villalba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Forn\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "594--599",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Congenital transmission of Trypanosoma cruzi in Europe (Spain): a case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Riera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kassab",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jorba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Angrill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "1078--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Diagn\u00f3stico de laboratorio de la enfermedad de Chagas importada",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Flores-Ch\u00e1vez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ca\u00f1avate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "29--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Development of a real-time PCR assay for Trypanosoma cruzi detection in blood samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pir\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fisa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Casamitjana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Chejade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Verges",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Acta Trop",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "195--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Increasing incidence of imported schistosomiasis in Mallorca, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00e1rdenas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Morey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "855--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Brote de esquistosomiasis en un grupo de viajeros procedentes de Burkina Fasso",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Elcuaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Armas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Noguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bola\u00f1os",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Qui\u00f1ones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "367--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Fiebre de Katayama en turistas espa\u00f1oles: an\u00e1lisis de 25 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eugenia",
                    "middle": [],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "220--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Esquistosomiasis importada por viajeros espa\u00f1oles: estudio cl\u00ednico epidemiolgico de 80 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Almeda",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Vinuesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mej\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "721--726",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Castells Reiz\u00e1bal I, \u00c1lvarez Castells A, Ricart y De Mesones A",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3 Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bada",
                    "middle": [],
                    "last": "Ainsa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Garc\u00eda-Mil\u00e1 Lloveras M. Esquistosomiasis (bilharziasis)",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "139--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Comparative, cl\u00ednico-epidemiologic study of Schistosoma mansoni infections in travellers and immigrants in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Roure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinuesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "219--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Ocho casos de localizaci\u00f3n ect\u00f3pica de la esquistosomiasis en viajeros espa\u00f1oles",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mallart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vilana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Puig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "338--378",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Clinical presentation of Schistosoma intercalatum infestation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Escosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Campo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1139--1179",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Growing frequency of neurocysticercosis in Madrid (Spain)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquivel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Otero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gim\u00e9nez-Rold\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Neurolog\u00eda",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "116--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Neurocysticercosis and population movements: analysis of 23 imported cases in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Font",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "382--386",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Intervention for the control of soil-transmitted helminthiasis in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Albonico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Montresor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Crompton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Savioli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Adv Parasitol",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "311--359",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Parasitosis intestinales en poblaci\u00f3n inmigrante subsahariana asintom\u00e1tica. Gran Canaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mart\u00edn",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Afonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Hern\u00e1ndez",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "204",
            "issn": "",
            "pages": "14--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Uncinariasis importada por inmigrantes africanos: estudio de 285 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Roure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Boixeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballester",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "139--180",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Helminth-related eosinophilia in African immigrants",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carranza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Muro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1ngel-Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1587--1596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Estrongiloidiasis: epidemiolog\u00eda, manifestaciones cl\u00ednicas y diagn\u00f3stico",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Igual Adell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dom\u00ednguez",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1rquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "25",
            "issn": "3",
            "pages": "38--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "High prevalence of Strongyloides stercoralis among farm workers on the Mediterranean coast of Spain: analysis of the predictive factors of infection in developed countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1n-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pastor-Guzm\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno-Guill\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Igual-Adell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Suner-Generoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tornero-Estebanez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Trop Med Hyg",
            "volume": "69",
            "issn": "",
            "pages": "336--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Reduction in the prevalence and intensity of infection in Onchocerca volvulus microfilariae according to ethnicity and community after 8 years of ivermectin treatment on the island of Bioko, Equatorial Guinea",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ascaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Escaramis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abellana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Dur\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Trop Med Int Health",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "1082--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Cribaje de microfilariasis sangu\u00ednea (Loa loa) en la poblaci\u00f3n inmigrante de zonas end\u00e9micas",
            "authors": [
                {
                    "first": "Carrillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Iglesias",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez I Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guinovart",
                    "middle": [],
                    "last": "Florensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cabezos",
                    "middle": [],
                    "last": "Ot\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Esp Salud Publica",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "623--653",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Larva migrans cut\u00e1nea en viajeros",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "224--230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Two cases of imported gnathostomiasis in Spanish women",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Grobusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Janitschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "617--637",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Cutaneous and medullar gnathostomiasis in travelers to Mexico and Thailand",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3rgolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "-O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Unz\u00fa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Guerrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1rate",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Troyas",
                    "middle": [],
                    "last": "Guarch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "358--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Absceso hep\u00e1tico amebiano aut\u00f3ctono: diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico por PCR. Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Padin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ormaechea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Corripio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "493--497",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Absceso hep\u00e1tico amebiano: revisi\u00f3n de 13 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Forcada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "537--577",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Absceso hep\u00e1tico amebiano: observaciones sobre siete pacientes",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz De Gopegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leyes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delibes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Salva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "526--534",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Absceso hep\u00e1tico amebiano aut\u00f3ctono: caso cl\u00ednico y revisi\u00f3n de la literatura m\u00e9dica",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Gonz\u00e1lvez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzanedo-Ter\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dronda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "179--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Histoplasmosis in Europe: report on an epidemiological survey from the European Confederation of Medical Mycology Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ashbee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Viviani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chryssanthou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Surmont",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Mycol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Histoplasmosis infection in Spanish travelers to Latin America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mej\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Trivi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gobbi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "839--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Imported histoplasmosis in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Luburich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Ayuso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Travel Med",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "89--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Infecci\u00f3n por Histoplasma capsulatum en un grupo de cooperantes en Guatemala",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mej\u00edas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Torres-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "274--280",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Histoplasmosis diseminada en pacientes con sida. Estudio de 2 casos y revisi\u00f3n de la bibliograf\u00eda espa\u00f1ola",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "De G\u00f3rgolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gadea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Escalonilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "316--337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Evaluaci\u00f3n de una t\u00e9cnica de PCR cuantitativa para el diagn\u00f3stico cl\u00ednico de la histoplasmosis importada",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Buitrago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Monz\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez-Tudela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cuenca-Estrella",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "16--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Paracoccidioidomicosis importada. A prop\u00f3sito de dos casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Migu\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Amerigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Perera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosquete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Atypical coccidioidomycosis in an AIDS patient successfully treated with fluconazole",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Valtuille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mazorra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Salesa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "592--596",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Dermatomicosis de importaci\u00f3n por Scytalidium dimidiatum: a prop\u00f3sito de tres casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Enr\u00edquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Toro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Buhigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Iberoam Micol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "102--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Mujer de origen filipino con tumoraci\u00f3n en un pie",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ramos",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Salas",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ram\u00edrez",
                    "middle": [],
                    "last": "Feito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez-Vegazo",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "305--311",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Tumoraci\u00f3n subcut\u00e1nea en pie tras traumatismo con espina de acacia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Santiago",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moreno",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrillo",
                    "middle": [],
                    "last": "Gij\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ja\u00e9n",
                    "middle": [],
                    "last": "Olasolo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "527--536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Tuberculosis trends in Madrid, 1994-2003: impact of immigration and HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "I\u00f1igo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Arce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "De Viedma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Palenque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ruiz",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Int J Tuberc Lung Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "550--553",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Inmigraci\u00f3n e incidencia de la tuberculosis en la Comunidad de Madrid. Rev Esp Salud Publica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ordob\u00e1s Gav\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ca\u00f1ellas",
                    "middle": [],
                    "last": "Llabr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Comas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Guti\u00e9rrez",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodero",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardu\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "597--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Risk factors for multidrug resistant tuberculosis in Europe: a systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Faustini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Perucci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "158--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Vigilancia molecular de la tuberculosis multirresistente en Europa. Proyecto MR-TB",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "Bol Epidemiol Semanal",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "97--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Prevenci\u00f3n y control de las tuberculosis importadas",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "549--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Situaci\u00f3n actual de las resistencias de Mycobacterium tuberculosis en la poblaci\u00f3n inmigrante de la Comunidad de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "Sanz",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blasco",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "324--357",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Epidemiological evidence of the spread of a Mycobacterium tuberculosis strain of the Beijing genotype on Gran Canaria Island",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Caminero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Campos-Herrero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "164",
            "issn": "",
            "pages": "1165--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Lepra simulando otras enfermedades",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1ez",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaquero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco Ar\u00e9valo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mampaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Clin Esp",
            "volume": "199",
            "issn": "",
            "pages": "369--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Comparison of PCR mediated amplification of DNA and the classical methods for detection of Mycobacterium leprae in different types of clinical samples in leprosy patients and contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Camarena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nogueira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gimeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lepr Rev",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "18--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Infecci\u00f3n por Rickettsia africae. Tres casos confirmados por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Oteo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Portillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibarra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Santib\u00e1\u00f1ez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "786--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Vigilancia epidemiol\u00f3gica de las infecciones de transmisi\u00f3n sexual",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz-Franco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Noguer-Zambrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cano-Portero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "529--559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Lymphogranuloma venereum proctitis: an emerging sexually transmitted disease in HIV-positive men in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Perenboom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Drugs Today (Barc)",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "First case of LGV confirmed in Barcelona",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vall Mayans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sanz",
                    "middle": [],
                    "last": "Colomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ossewaarde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Enfermedades importadas en inmigrantes africanos: estudio de 1.321 pacientes",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Roca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanz\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Roure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Savall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "616--625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Chancro blando y Haemophilus ducreyi: \u00bfuna enfermedad y un microorganismo en aumento en Espa\u00f1a?",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "G\u00f3mez-Garc\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Barros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Rivilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamoneda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "La enfermedad de Carri\u00f3n, dos siglos despu\u00e9s",
            "authors": [
                {
                    "first": "Blanco",
                    "middle": [],
                    "last": "Badillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Telenti",
                    "middle": [],
                    "last": "Asensio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Anda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Figueroa",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00e1bregas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Leptospirosis in \u00abEco-Challenge\u00bb athletes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sejvar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bancroft",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Winthrop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Bettinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bajani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bragg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "702--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Etiology of traveller's diarrhea in Spanish travellers to developing countries",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Valls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Eur J Epidemiol",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "217--240",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Trends in antimicrobial resistance in Campylobacter spp. causing traveler's diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "APMIS",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "218--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Quinolone resistance among Shigella spp. isolated from travellers returning from India",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "279--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Mechanism of resistance to several antimicrobial agents in Salmonella clinical isolates causing traveler's diarrhea. Antimicrob Agents Chemother",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabrera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Oliveira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arroyo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Aladue\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "3934--3943",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Susceptibility patterns of enteroaggregative Escherichia coli associated with traveller's diarrhoea: emergence of quinolone resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vila",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Espasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pujol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "996--1000",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Salmonella enterica serovar typhi: antimicrobial drug resistance in Asia and the molecular mechanism of reduced susceptibility to the fluoroquinolones",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Chau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Galindo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Minh Hoang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Diep",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nga",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "4315--4338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Emerging and re-emerging viral infections in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugliese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Beltramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Torre",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Cell Biochem Funct",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Infecciones por el virus de Toscana, el virus del Nilo occidental y otros arbovirus de inter\u00e9s en Europa",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "560--568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Dengue in travelers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilder-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "924--956",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Dengue and hemorrhagic fever: a potential threat to public health in the Unites States",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "299",
            "issn": "",
            "pages": "214--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "European Network on Surveillance of Imported Infectious Diseases. Severe dengue virus infection in travelers: risk factors and laboratory indicators",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Wichmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schunk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Siikamaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gj\u00f8rup",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "195",
            "issn": "",
            "pages": "1089--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Llegada de Aedes albopictus a Espa\u00f1a, un nuevo reto para la salud p\u00fablica",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barahona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gavagnach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "First record and establishment of the mosquito Aedes albopictus in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aranda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Eritja",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Roiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Vet Entomol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "150--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Dengue: una enfermedad reemergente. Estudio clinicoepidemiol\u00f3gico en 57 viajeros espa\u00f1oles",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Giner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Corach\u00e1n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "583--589",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Dengue importado en viajeros. XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Torr\u00fas",
                    "middle": [],
                    "last": "Tendero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Segu\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Azkarreta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Abad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Diagn\u00f3stico y caracterizaci\u00f3n de las infecciones importadas por dengue en viajeros. XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Puente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00e9llez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "147--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Diseases of Environmental and Zoonotic Origin Team, ECDC. Dengue worldwide: an overview of the current situation and the implications for Europe",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "TropNetEurop. Cases of dengue fever reported so far in 2007. Disponible en",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Chikungunya risk assessment for Europe: recommendations for action",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Depoortere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Coulombier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "An outbreak of chikungunya fever in the province of",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Finarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Angelini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Po",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Petropulacos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Macini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Chikungunya fever diagnosed among internacional travellers. United States",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1040--1042",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Infecci\u00f3n por virus de Chikungunya en una viajera espa\u00f1ola",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Amador Prous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Perezagua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Arjona",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaragoz\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Peinado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "129",
            "issn": "",
            "pages": "118--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "A single mutation in Chikungunya virus affects vector specificity and epidemic potential",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tsetsarkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vanlandingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Mcgee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Higgs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "PLoS Pathog",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1371/journal.ppat.0030201"
                ]
            }
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "West Nile virus: a reemerging global pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Roehrig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "611--615",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Respuesta ante la alerta de circulaci\u00f3n del virus West Nile en Espa\u00f1a. XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC) Abstract 420",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fedele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Two linked cases of West Nile virus acquired by an Irish tourist in Algarve",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Connell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckeown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garvey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Cotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;flannagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": ":040805. Disponible en",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Human West Nile virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bofill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Carde\u00f1osa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaragoza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Minguell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1163--1167",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "West Nile virus in Spain: report of the first diagnosed case (in Spain) in a human with aseptic meningitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaptoul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Niub\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Y\u00e9lamos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "70--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Anticuerpos a virus West Nile y otros flavivirus transmitidos por artr\u00f3podos en la poblaci\u00f3n del Delta del Ebro",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Filipe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Esp Salud Publica",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "245--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Seroprevalencia de infecciones por el virus del Nilo Occidental en la poblaci\u00f3n general del sur de Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernabeu-Wittel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Toro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aznar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Muniain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "561--566",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Nefropat\u00eda epid\u00e9mica en Espa\u00f1a: primer caso importado",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lled\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Geg\u00fandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sanfeliu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Hantavirus infections in Spain: analysis of sera from the general population and from patients with pneumonia, renal disease and hepatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lled\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Geg\u00fandez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plyusnina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Vapalahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Saz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "296--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Infecciones importadas por hantavirus en viajeros con fracaso renal agudo. XI Congreso de la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Domingo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fedele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Varela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mara\u00f1\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Modeling the spatial distribution of crimean-congo hemorrhagic fever outbreaks in Turkey. Vector Borne Zoonotic Dis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Estrada-Pe\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zatansever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gargili",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aktas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ergonul",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "667--78",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Japanese encephalitis information for travellers. CDC Travel Information",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "OMS. Fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Las fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas en Europa: su control eficaz exige una respuesta coordinada",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Crowcroft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "31--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Programa de Vigilancia y Control de las Fiebres Hemorr\u00e1gicas Virales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "WHO. The WHO Expert Consultation on Rabies",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Oms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabnet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Estado actual de la rabia animal, con especial referencia a Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Veterinaria de la Salud P\u00fablica",
            "volume": "IV",
            "issn": "",
            "pages": "65--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "\u00bfCu\u00e1l es el riesgo real de rabia en Espa\u00f1a?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "135--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Rabia transmitida por murci\u00e9lagos insect\u00edvoros en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Bol Epidemiol Semanal",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "149--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Oehler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lorenzo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome coronavirus as an agent of emerging and reemerging infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Woo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "660--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Zoonotic viral diseases and the frontier of early diagnosis, control and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heeney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "260",
            "issn": "",
            "pages": "399--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Writing Committee of the Second World Health Organization Consultation on Clinical Aspects of Human Infection with Avian Influenza A (H5N1) Virus. Update on avian influenza A (H5N1) virus infection in humans",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "358",
            "issn": "",
            "pages": "261--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Communicable diseases in the immigrant population attended to in a tropical medicine unit: epidemiological aspects and public health issues",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Manzardo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabezos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mongu\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Travel Med Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "4--11",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "ROJO MARCOS G ET AL. ENFERMEDADES INFECCIOSAS IMPORTADAS EN ESPA\u00d1AInfecciones importadas de distribuci\u00f3n preferentemente tropical y subtropical, seg\u00fan las zonas de origen del pacientea Amebiasis, giardiasis, ciclosporidiasis, isosporidiasis y balantidiasis.Am\u00e9rica Central, Am\u00e9rica del Sur y Caribe",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": ",43 , la mayor\u00eda de los casos que se diagnostican son importados y su detecci\u00f3n es ROJO MARCOS G ET AL. ENFERMEDADES INFECCIOSAS IMPORTADAS EN ESPA\u00d1A Infecciones importadas seg\u00fan el per\u00edodo de incubaci\u00f3n VIH: virus de la inmunodeficiencia humana.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "los estudios de seroprevalencia indican la pr\u00e1ctica ausencia de anticuerpos en la poblaci\u00f3n espa\u00f1ola114 . La encefalitis japonesa es importante epidemiol\u00f3gicamente por el gran n\u00famero de casos que produce y puede prevenirse mediante una vacuna de virus inactivado117 . La encefalitis por el virus Toscana puede considerarse aut\u00f3ctona17,90 .Otras zoonosis de transmisi\u00f3n directa Algunas fiebres hemorr\u00e1gicas, como las producidas por arenavirus (fiebre de Lassa, fiebres hemorr\u00e1gicas de Argentina, Bolivia, Brasil o Venezuela) y filovirus (Marburg y \u00c9bola), son motivo de gran atenci\u00f3n como posibles enfermedades importadas por su elevada mortalidad y transmi-sibilidad118,119 . Hoy d\u00eda, sin embargo, se considera que estas infecciones no son tan altamente contagiosas entre humanos119 . Suelen transmitirse por inoculaci\u00f3n accidental tras un pinchazo con agujas infectadas, o por la contaminaci\u00f3n de heridas o mucosas con sangre y fluidos corporales de animales o personas infectados, por lo que el personal sanitario y de laboratorio, y las personas en contacto estrecho con pacientes son los grupos de mayor riesgo. En el caso de los virus \u00c9bola y Marburg, se desconoce cu\u00e1l es su reservorio natural. La fiebre de Lassa y, menos probablemente, \u00c9bola y Marburg pueden transmitirse tambi\u00e9n por inhalaci\u00f3n de aerosoles. Por fortuna, en Europa se han detectado pocos casos y en general se trata de infecciones en laboratorio (como ocurri\u00f3 con la fiebre de Marburg)118 , turistas o cooperantes que han visitado regiones end\u00e9micas, sobre todo en zonas poco accesibles o en campos de refugiados con unas condiciones de vida dif\u00edciles. No se dispone de vacuna ni de tratamiento espec\u00edfico, si bien hay l\u00edneas de investigaci\u00f3n en marcha muy prometedoras. Por su especial impacto en la salud p\u00fablica, la Comisi\u00f3n Europea ha incluido la vigilancia de estas infecciones entre las competencias de la Red de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica y de Control de las Enfermedades Transmisibles 119 . Como apoyo a la vigilancia se ha constituido la Red Europea para el Diagn\u00f3stico de las Enfermedades V\u00edricas Importadas (http://www.enivd.de/ index.htm), que integra a laboratorios especializados de diferentes pa\u00edses europeos, entre ellos el Laboratorio de Arbovirus y Enfermedades V\u00edricas Importadas del Centro Nacional de Microbiolog\u00eda y el Laboratorio de Microbiolog\u00eda del Hospital Cristal Pi\u00f1or, de Orense. En Espa\u00f1a se ha puesto en marcha un programa de vigilancia y control que incluye un manual de manejo ante la sospecha de un caso de infecci\u00f3n por estos virus 120 . El diagn\u00f3stico s\u00f3lo debe realizarse en laboratorios de bioseguridad 3 o 4. La rabia transmitida por mam\u00edferos terrestres se hab\u00eda eliminado pr\u00e1cticamente de los pa\u00edses de Europa Occidental, aunque persist\u00eda en zonas de Europa del Este. Desde ah\u00ed se ha producido una reemergencia de la enfermedad hacia el oeste, transmitida por el zorro rojo, que se ha detenido en Francia y el norte de Italia por razones desconocidas. Aproximadamente la mitad de los casos se detectan en zorros (rabia salvaje) y, el resto, en perros y gatos (rabia dom\u00e9stica o callejera)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}