{
    "paper_id": "ebfb82dc30e34f2b8a69aa1a1b4cccc369f81f11",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Betrachtet man das Berufskrankheitengeschehen der letzten beiden Jahrzehnte, so wird deutlich, dass im Gesundheitsdienst bei den angezeigten Berufskrankheiten (BK) Dermatosen, bandscheibenbedingte Wirbels\u00e4ulenerkrankungen und Infektionskrankheiten zahlenm\u00e4\u00dfig die wichtigste Rolle spielen. In der Reihe der erstmals entsch\u00e4digten BK r\u00fccken die Infektionskrankheiten mit einem Anteil von etwa einem Viertel sogar auf den 2. Platz. Will man also in der Akutmedizin effizienten Arbeitsschutz betreiben, muss man sich in erster Linie auf diese drei Hauptprobleme konzentrieren. In diesem Beitrag sollen zun\u00e4chst die wichtigsten Infektionskrankheiten, die hier eine Rolle spielen, kurz portr\u00e4tiert werden, bevor auf Dermatosen und Wirbels\u00e4ulenerkrankungen eingegangen wird. Anschlie\u00dfend werden die wichtigsten Ma\u00dfnahmen der Pr\u00e4vention von Arbeitsunf\u00e4llen und Berufskrankheiten vorgestellt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich kommen alle mikrobiell hervorgerufenen Krankheiten der Patienten, mit denen im Rahmen von Diagnostik und Therapie umgegan-gen wird, als arbeitsmedizinisches Risiko f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst in Betracht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionskrankheiten -Risiken f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten"
        },
        {
            "text": "In der Praxis sind es aber heutzutage im Wesentlichen die Virushepatitiden und die Tuberkulose, die die wichtigste Rolle spielen. Weiterhin sindauch gem\u00e4\u00df Berufskrankheitenstatistik -Infektionskrankheiten wie Masern, Mumps, R\u00f6teln und Varizellen von Bedeutung, wobei anzunehmen ist, dass hier eine hohe Dunkelziffer an nicht angezeigten Krankheiten die Statistik verf\u00e4lscht, da diese vier Infektionen h\u00e4ufig als \"harmlose Kinderkrankheiten\" der h\u00e4uslichen und nicht der beruflichen Sph\u00e4re zugeordnet werden. Als neue arbeitsmedizinische Risiken scheinen sich in neuerer Zeit die Ringelr\u00f6teln und AIDS zu etablieren, wobei das letztgenannte Problem nicht in erster Linie als infektiologische Gef\u00e4hrdung zu betrachten ist (w\u00e4hrend der letzten beiden Jahrzehnte sind weltweit weniger als 300 F\u00e4lle einer Patienten-Besch\u00e4ftigten-\u00dcbertragung bekannt geworden), sondern vor allem wegen des erh\u00f6hten Arbeitsaufwands und der psychischen Belastung eine immer gr\u00f6\u00dfere Bedeutung erlangen wird. Die \"alten\" Infektionskrankheiten wie Poliomyelitis (trotz der 2002 von der WHO festgestellten Freiheit von autochthoner Poliomyelitis in Europa) und Diphtherie sollten nat\u00fcrlich ebenso wie die bereits genannten Erkrankungen als pr\u00e4ventivmedizinische Herausforderung f\u00fcr die Arbeitsmedizin im Gesundheitsdienst verstanden werden. [Grady et al. 1978] , kann aber bei hoher Viruslast (HBeAg-positive Patienten) auch bis 100 % gehen [Hofmann u. Berthold 1998 ].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1313,
                    "end": 1332,
                    "text": "[Grady et al. 1978]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1438,
                    "text": "[Hofmann u. Berthold 1998",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infektionskrankheiten -Risiken f\u00fcr die Besch\u00e4ftigten"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4vention der Virushepatitiden A, B (und D) bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst ist durch die Einf\u00fchrung von Impfstoffen im Verlauf der letzten Dekade in starkem Ma\u00dfe erleichtert worden. Noch auf lange Sicht d\u00fcrfte aber eine Verh\u00fctung der Hepatitis C (HC), hervorgerufen durch Hepatitis-C-Virus (HCV), nicht m\u00f6glich sein, da noch kein erfolgversprechender Weg zur Impfstoffproduktion beschrieben werden konnte. Grunds\u00e4tzlich infekti\u00f6s sind alle Patienten mit einer positiven HCV-RNA. In der Regel sind all diese akut oder chronisch Infizierten auch anti-HCV-positiv. Umgekehrt ist bei einigen anti-HCV-positiven Personen keine HCV-RNA nachweisbar. Dennoch sollten (wie im Fall von AIDS anti-HIV-positive Personen) alle anti-HCV-positiven Personen als infekti\u00f6s betrachtet werdenderzeit in Deutschland bis zu 1 % der Wohnbev\u00f6lkerung. Das \u00dcbertragungsrisiko f\u00fcr eine Infektion im Gefolge einer Kan\u00fclenstichverletzung liegt -je nach HCV-Genotyp -bei bis zu 4,4 % [Hofmann et al. 1997 ], wobei ein Mittelwert von fektiosit\u00e4t auszugehen ist (bis zu 1 % der deutschen Wohnbev\u00f6lkerung [Kralj et al. 1998 ]. Gelegentlich sind auch isoliert anti-HBc-positive Personen (geringgradig) infekti\u00f6s. Obwohl einzig und allein der Nachweis von HBV-DNA einen positiven Infektiosit\u00e4tsbeweis liefert, sollten doch alle HBsAg-positiven Personen als infekti\u00f6s eingestuft werden.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 968,
                    "end": 988,
                    "text": "[Hofmann et al. 1997",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1104,
                    "text": "[Kralj et al. 1998",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis C"
        },
        {
            "text": "Abb. 34-1 Gesch\u00e4tzte Anti-HBs-/Anti-HBc-Pr\u00e4valenz nach T\u00e4tigkeit /Beruf und Alter bei Besch\u00e4ftigten des Universit\u00e4tsklinikums Freiburg 1995 (n = 1517) [Kralj N, Inauguraldissertation, Universit\u00e4t Freiburg 1996] . etwa 2 % anzunehmen ist [Puro et al. 1995] . Das relative Risiko f\u00fcr eine chronische HCV-Infektion bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst liegt in derselben Gr\u00f6\u00dfenordnung wie f\u00fcr die HBV-Infektion Hepatitis D 1977 wurden erstmals im Zusammenhang mit chronischen Hepatitis-B-Infektionen im Serum von Patienten Antik\u00f6rper beobachtet, die mit einem Antigen reagierten, das in Leberbiopsien anderer, ebenfalls an chronischer HB erkrankter Personen auftrat. In der Folge konnte gezeigt werden, dass es sich bei diesem Antigen weder um das HBcAg noch um das HBsAg oder ein sonstiges mit dem HBV assoziiertes Antigen handelte. Die genauen Untersuchungen dieses Antigens und der mit ihm assoziierten Krankheitsbilder f\u00fchrten zur Entdeckung der Delta-Hepatitis, die neuerdings nur noch mit \"Hepatitis D\" bezeichnet wird. Der Erreger der Hepatitis D (HDV) ist ein defektes hepatotropes RNA-Virus, das auf die Helferfunktion des HBV angewiesen ist. Es ist daher nur in Gegenwart des HBV infekti\u00f6s und vermehrungsf\u00e4hig. Da die \u00dcbertragung von HDV eng mit der HBV-Infektion assoziiert ist, gibt es zwischen der HB-und der HD-Epidemiologie zahlreiche Parallelen. In Deutschland hat sich der Erreger in den letzten Jahren bei HBs-Ag-Positiven aber auch immer mehr ausgebreitet, wie Berthold et al. 1992 zeigen konnten [Berthold et al. 1993 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 210,
                    "text": "[Kralj N, Inauguraldissertation, Universit\u00e4t Freiburg 1996]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 237,
                    "end": 255,
                    "text": "[Puro et al. 1995]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 1480,
                    "end": 1500,
                    "text": "Berthold et al. 1992",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1516,
                    "end": 1537,
                    "text": "[Berthold et al. 1993",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hepatitis C"
        },
        {
            "text": "Die Pr\u00e4vention von Infektionskrankheiten beim Personal in der Akutmedizin st\u00fctzt sich auf immunologische (z.B. Schutzimpfung) und technische Ma\u00dfnahmen. Dabei sollten die M\u00f6glichkeiten der Immunologie voll ausgesch\u00f6pft werden; denn insbesondere die Gef\u00e4hrdung durch die Hepatitis B kann (neben dem Einsatz der pers\u00f6nlichen Schutzausr\u00fcstung) am effektivsten so minimiert werden. Vorschriften hinsichtlich des Screenings und der immunologischen M\u00f6glich-keiten finden sich in der Biostoffverordnung und im Berufsgenossenschaftlichen Grundsatz G 42 sowie in den Empfehlungen der St\u00e4ndigen Impfkommission am Robert-Koch-Institut (STIKO).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e4vention von Infektionskrankheiten beim Personal"
        },
        {
            "text": "Ein aktueller Impfplan kann Tabelle 34-1 entnommen werden. Dabei sind die Vorstellungen der STIKO eingeflossen. Allerdings ist h\u00e4ufig in der Akutmedizin keine Unterscheidung in Abteilungen mit oder ohne Kinderbelegung m\u00f6glich. Des-halb werden beispielsweise Masern-Mumps-R\u00f6teln-Impfungen f\u00fcr alle Besch\u00e4ftigten empfohlen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Schutzimpfung"
        },
        {
            "text": "In der Akutmedizin ist das richtige Vorgehen nach Kan\u00fclenstichverletzungen von gr\u00f6\u00dfter Bedeutung, k\u00f6nnen doch im Rahmen von solchen Verletzungen vermeidbare Berufskrankheiten entstehen. B-Impfung beim (nicht immunen) Besch\u00e4ftigten ist aber selbstverst\u00e4ndlich indiziert. b. Aufgrund der Immunit\u00e4tsdaten ist der Empf\u00e4nger (Besch\u00e4ftigte) als immun anzusehen. Es er\u00fcbrigen sich s\u00e4mtliche weitere Ma\u00dfnahmen. c. Nicht selten wird der Fall eintreten, dass die Immunit\u00e4tslage beim Spender (Patienten) nicht bekannt ist und dass auch beim Empf\u00e4nger zweifelhaft ist, ob die Impfung wirklich vollst\u00e4ndig vorgenommen wurde und eine Kontrolle des Impferfolgs ein Anti-HBs > 100 IU/l erbracht hat (Impferfolg). Hier muss gehandelt werden, damit eine HBV-Infektion vermieden werden kann. M\u00f6glichst umgehend wird der Besch\u00e4ftigte aufgefordert, jeweils 5 ml eigenes und Patientenblut ins Labor zu bringen, in dem die Hepatitis-B-Serologie mit Hilfe eines Schnelltests bestimmt werden kann. Dieser Schnelltest kann grob qualitativ Auskunft dar\u00fcber geben, ob: -der Spender HBsAg-positiv ist und -der Empf\u00e4nger anti-HBs-positiv ist. M\u00f6gliche Befundkonstellationen und das Vorgehen sind in Tabelle 34-2 zusammengestellt. d. Der Besch\u00e4ftigte hat sich mit einer unbekannten, gebrauchten Kan\u00fcle gestochen. Ist nichts \u00fcber seine Immunit\u00e4tslage bekannt, muss bei ihm ein Anti-HBs-Schnelltest durchgef\u00fchrt werden. Vorgehen: Ist der Besch\u00e4ftigte nicht immun, besteht ebenfalls die Indikation zur passiv-aktiven Immunisierung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Postexpositionsprophylaxe -Vorgehen nach Kan\u00fclenstichverletzungen"
        },
        {
            "text": "Grunds\u00e4tzlich sollte der Blutfluss durch Druck auf das umliegende Gewebe gef\u00f6rdert und eine intensive Sp\u00fclung mit n\u00e4chstm\u00f6glich erreichbarem Wasser oder NaCl-(ggf. PVP-Jod-)L\u00f6sung vorgenommen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Krankheit"
        },
        {
            "text": "Patient ist HBsAg-und anti-HBs-negativ Es besteht keine Infektiosit\u00e4t, der (nicht immune) Besch\u00e4ftigte sollte dennoch zur Vermeidung \u00e4hnlicher Zwischenf\u00e4lle in der Zukunft schutzgeimpft werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Patient ist HBsAg negativ und anti-HBs-positiv, damit immun identisch Patient ist HBsAg-positiv und daher als infekti\u00f6s anzusehen Auch wenn die Stichverletzung bis zu 48 Stunden zur\u00fcckliegt, sollte in diesem Fall der nicht immune Besch\u00e4ftigte simultan aktiv (Oberarm) und passiv (Glutaeus) mit dem HB-Impfstoff und mit HBIG immunisiert werden. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Befund Vorgehen"
        },
        {
            "text": "Mit j\u00e4hrlichen Steigerungen von 10 % bei den im Gesundheitsdienst gemeldeten Hauterkrankungen w\u00e4hrend des vergangenen Jahrzehnts sind die Berufsdermatosen mittlerweile zu einem der wichtigsten arbeitsmedizinischen Probleme bei den Besch\u00e4ftigten in der Akutmedizin geworden. In 80 % der F\u00e4lle kommen als Ursache Desinfektionsmittel infrage, bei weiteren 20 % Arzneimittel, Gummi und Gummiinhaltsstoffe. Daher muss die vorberufliche Beratung als die wichtigste Pr\u00e4vention von Dermatosen betrachtet werden, wobei der atopischen Disposition ein hoher Stellenwert zukommt. Eine der wichtigsten Pr\u00e4ventionsma\u00dfnahmen der letzten Jahre war neben der Propagierung von verbessertem Hautschutz, Hautreinigung und Hautpflege der Ersatz von gepuderten Latexhandschuhen durch ungepuderte [Heese et al. 1995] . Im Hinblick auf die Komplexit\u00e4t des Themas sei an dieser Stelle auf entsprechende dermatologische Spezialwerke verwiesen.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 774,
                    "end": 793,
                    "text": "[Heese et al. 1995]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dermatosen"
        },
        {
            "text": "Erkrankungen des R\u00fcckens und der Wirbels\u00e4ule spielen seit mehreren Jahrzehnten eine zunehmend wichtige Rolle im Morbidit\u00e4tsgeschehen. Bei den chronischen Erkrankungen in den USA nehmen sie bei den Personen unter 45 Jahren den Spitzenplatz ein und bei den 45-60-J\u00e4hrigen ist die Zahl der Erkrankten nach den Diagnosen \"Herz-Kreislauf-Erkrankungen\" und \"rheumatische Erkrankungen\" immer noch so gro\u00df, dass dies Platz 3 in der Krankheitsstatistik bedeutet. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wirbels\u00e4ulenerkrankungen"
        },
        {
            "text": "Psychomentale Belastungen haben in den letzten Jahren einen immer gr\u00f6\u00dferen Stellenwert in der Arbeitsmedizin gewonnen. Insbesondere in der Akutmedizin sind folgende Belastungen an der Tagesordnung:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere arbeitsmedizinische Risiken in der Akutmedizin"
        },
        {
            "text": "-Nacht-und Schichtarbeit -zu wenig Personal -Zeitdruck abends und morgens -Konfrontation mit leidenden Patienten -fehlende Kontaktm\u00f6glichkeiten mit anderen Kollegen -starke Konzentrationsanforderungen -Personalkonflikte u.a.m.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere arbeitsmedizinische Risiken in der Akutmedizin"
        },
        {
            "text": "Diese Belastungen k\u00f6nnen im schlimmsten Fall zum Burnout (\"Ausbrennen\") [Ruhwandl 2003 ] oder zur Sucht (Alkohol, Medikamente u. \u00c4.) f\u00fchren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 72,
                    "end": 86,
                    "text": "[Ruhwandl 2003",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Weitere arbeitsmedizinische Risiken in der Akutmedizin"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Hepatitis-C-Risiko f\u00fcr Besch\u00e4ftigte im Gesundheitsdienst? In: Hofmann, Reschauer, St\u00f6\u00dfel (Hrsg.): Arbeitsmedizin im Gesundheitsdienst",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumann-Haefelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Steinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "W\u00f6lfle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "62--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Berufsgenossenschaftliche Grunds\u00e4tze f\u00fcr arbeitsmedizinische Vorsorgeuntersuchungen. Hauptverband der gewerblichen Berufsgenossenschaften",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "St. Augustin. Gentner",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Case-Control Study of HIV Seroconversion in Health-Care Workers After Percutaneous Exposure to HIV-Infected Blood -France, United Kingdom, and United States",
            "authors": [],
            "year": 1988,
            "venue": "Centers for Disease Control",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "929--933",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiologische Auswirkungen von Schutzimpfungen gegen Masern, Mumps und R\u00f6teln",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schenzle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Spiess H. (Hrsg.): Schutzimpfungen. Die Medizinische Verlagsgesellschaft",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "219--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Empfehlungen zur Verh\u00fctung der \u00dcbertragung von Hepatitis B-Virus durch infiziertes Personal im Gesundheitsdienst",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "222--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Empfehlungen zur Verh\u00fctung der \u00dcbertragung von Hepatitis C-Virus durch infiziertes Personal im Gesundheitsdienst",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "Epid Bull",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "15--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hepatitis B immune globulin for accidental exposures among medical personnel: final report of a multicenter controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Prince",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gitnick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1978,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "625--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Dokumentationsband \u00fcber die 38. Jahrestagung der DGAUM. Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hbv-",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hcv-Und",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiv-\u00dcbertragungsrisiko Bei Verletzungen An Gebrauchten Kan\u00fclen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "369--372",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Tuberkulose im Arbeitsleben -Infektionsrisiko und Morbidit\u00e4t bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitswesen. Dokumentationsband \u00fcber die 38. Jahrestagung der DGAUM. Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Glatzner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Pietsch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "464--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Europ\u00e4ische Hepatitis A-Seropr\u00e4valenzstudie bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst. Dokumentationsband \u00fcber die 36. Jahrestagung der DGAUM. Rindt-Druck",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fcbling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-W",
                    "middle": [],
                    "last": "Tiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "503--507",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Technischer Infektionsschutz im Gesundheitsdienst II -Verwendung doppelter Handschuhe",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Chirurgische Handschuhewie gut sch\u00fctzen sie vor Infektionen?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Beie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Gesundheitswes",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "398--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Zur gegenw\u00e4rtigen Hepatitis-B-Epidemiologie in Deutschland",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Gesundheitswes",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "450--455",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Hepatitis-B-und Hepatitis-C-Epidemiologie bei Besch\u00e4ftigten im Gesundheitsdienst",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kralj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rieger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Selmair H, Manns MP (Hrsg.): Virushepatitis als Berufskrankheit",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "71--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Neutral zone cuts sharps injuries",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "OR Manager",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Bandscheibenprolaps und berufliche Belastungen unter besonderer Ber\u00fccksichtigung des Krankenpflegeberufs. Ergebnisse einer Fall-Kontroll-Studie. Hessisches Sozialministerium: Bandscheibenbedingte Erkrankungen",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Michaelis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "St\u00f6ssel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "62--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Occupational hepatitis C virus infection in Italian health care workers. Italian Study Group on Occupational Risk of Blood-borne Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Puro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrosillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ippolito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Aloisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolumis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Pub Health",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1272--1275",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Burnout-Pr\u00e4vention in der Arbeitsmedizin. In: Hofmann F, Reschauer G, St\u00f6\u00dfel U (Hrsg.): Arbeitsmedizin im Gesundheitsdienst 16. edition FFAS",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruhwandl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "166--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "): Occupational health for health care workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "T-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "J\u00e4ger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wehrle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Weilandt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Parvovirus B 19 infections -occupational risk in the nursing profession? In: Hagberg M",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "211--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Survival of Hepatitis-A-Virus in Food and Water",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sobsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hauchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Viral Hepatitis and Liver Disease",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "121--124",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Verordnung \u00fcber Sicherheit und Gesundheitsschutz bei T\u00e4tigkeiten mit biologischen Arbeitsstoffen (Biostoffverordnung -BioStoffV) vom 27. Januar",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "50--60",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "16 18 20 22 24 26 28 30 32 34 36 38 40 42 44 46 48 50 52 54 56 58 60 62 64 66 68",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "]: Von 625 HBs-positiven Seren waren 4,3 % auch anti-HDV-IgG-positiv. Rechnet man diese Zahlen auf das Vorkommen von HBs (derzeit ca. 1 % Pr\u00e4valenz in Deutschland) hoch, so ergibt sich bei einem Kan\u00fclenstich ein Risiko von 0,043 %.Die fr\u00fcher enterale Non-A-Non-B-Hepatitis genannte Erkrankung wird seit 1989 als Hepatitis E bezeichnet. Bei der Infektion handelt es sich um eine Krankheit, die in der Infektiologie seit Mitte des 20. Jahrhunderts bekannt ist. F\u00fcr Schwangere besteht ein erh\u00f6htes Mortalit\u00e4tsrisiko, sie heilt aber ansonsten in der Regel folgenlos aus. Infekti\u00f6s sind Patienten mit positiver HEV-RNA. Die Zahl der Antik\u00f6rpertr\u00e4ger d\u00fcrfte hierzulande bei weniger als 5 % liegen. Arbeitsmedizinische Risiken lie\u00dfen sich im Bereich \"Chirurgie/ Endoskopie\" darstellen, was auf eine erh\u00f6hte Infektionsgefahr beim Umgang mit Stuhl hinweisen d\u00fcrfte. Jahre alt. Damit ergibt sich ein zunehmendes Risiko vor allem in der Akutmedizin.Die erstmals von Tschamer beschriebenen Ringelr\u00f6teln galten bis vor kurzem noch als harmlose Erkrankung des Kindesalters. Erst w\u00e4hrend der 1980er Jahre konnte gezeigt werden, dass das 1974 entdeckte Parvovirus B19 der Erreger der Krankheit ist. Wie schwerwiegend die Komplikationen sein k\u00f6nnen, die das DNA-Virus hervorrufen kann (z.B. Hydrops fetalis mit Fruchttod",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "-Eine sichere Entsorgung von spitzen/scharfen Gegenst\u00e4nden in geeigneten Beh\u00e4ltnissen. -Arbeitsorganisatorische Ma\u00dfnahmen, die zur Senkung der Infektionsgefahr f\u00fchren (z.B. Schaffung von gut ausgeleuchteten \u00dcbergabezonen bei OP [Mathias 2001]. -Verwendung von Instrumenten und anderen Bedarfsgegenst\u00e4nden, die nach sicherheitstechnischen Prinzipien gestaltet sind. Bei den Venenverweilkan\u00fclen unterscheidet man zwischen aktiven (der Anwender aktiviert das System) und passiven (automatische Aktivierung durch normale Handhabung) Sicherheitssystemen. Hierzu einige Beispiele: Beim Sicherheitsvenenverweilkatheter BD Safelon wird der Sicherheitsmechanismus automatisch aktiviert. Die Kan\u00fcle rastet dabei in einen Schutzschild ein, wobei der Korpus von einer flexiblen Schutzh\u00fclle abgedeckt wird (was den Kontakt mit residualen Blutbestandteilen ausschlie\u00dftpassives System). Beim Protectiv-Acuvance-Sicherheitskatheter wird die Nadel nach der Punktion durch einen innen liegenden Stift entsch\u00e4rft (passives System). Bei der BD-Eclipse-Sicherheitskan\u00fcle wird ein Kan\u00fclenschutzschild nach erfolgter Punktion mit der Hand aktiviert (aktives System). In der Technischen Regel zur Biostoffverordnung (TRBA) 250, die seit kurzem gilt, wird der Einsatz von solchen Sicherheitssystemen gem\u00e4\u00df dem \"Stand der Technik\" gefordert, so dass in Zukunft kaum noch ein Betrieb im Gesundheits-dienst auf die Verwendung solcher Hilfsmittel verzichten k\u00f6nnen wird, die das Risiko von Nadelstichverletzungen signifikant senken helfen k\u00f6nnen. Eine \u00dcbersicht \u00fcber den gegenw\u00e4rtigen Stand der Dinge gibt ein k\u00fcrzlich erschienenes Standardwerk zum Thema[Hofmann 2003].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Hierzulande fallen ca. 30 % der Arbeitsunf\u00e4higkeitstage in die \"Erkrankungen des Bewegungs-und St\u00fctzapparates\". Das Personal in der Akutmedizin ist insbesondere durch langj\u00e4hriges Heben und Tragen in ung\u00fcnstiger K\u00f6rperhaltung sowie das Umlagern von Patienten gef\u00e4hrdet. Das belastet die Bandscheiben besonders im Lendenwirbels\u00e4ulenbereich. Zahlreiche Studien belegen, dass mit einem relativen Risiko von etwa 3 gerechnet werden kann [Michaelis et al. 2001]. Die wichtigsten Pr\u00e4ventionsm\u00f6glichkeiten bestehen in: -einer angemessenen Ausr\u00fcstung mit Hebehilfen (Deckenlifter bevorzugt, aber auch Bodenlifter) -kleinen technischen Hilfen wie Drehscheiben, Gehg\u00fcrtel, Gleitmatten, Hebekissen etc. -der regelm\u00e4\u00dfig durchgef\u00fchrten R\u00fcckenschule",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}