{
    "paper_id": "ec1793bb1811d89e49521e9c79d75915d23c90d2",
    "metadata": {
        "title": "L'apn\u00e9e du sommeil : une maladie ou un syndrome ?",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Remmers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University of Calgary",
                    "location": {
                        "settlement": "Calagary",
                        "country": "Canada"
                    }
                },
                "email": "jeremmer@ucalgary.ca"
            },
            {
                "first": "Tir\u00e9s",
                "middle": [
                    "\u00c0"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University of Calgary",
                    "location": {
                        "postCode": "T2N 4N1",
                        "settlement": "Calgary",
                        "region": "Alberta",
                        "country": "Canada"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Pr",
                "middle": [
                    "J E"
                ],
                "last": "Remmers",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "University of Calgary",
                    "location": {
                        "postCode": "T2N 4N1",
                        "settlement": "Calgary",
                        "region": "Alberta",
                        "country": "Canada"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "fait partie d'un petit nombre de sp\u00e9cialistes mondialement reconnus de la physiologie et de la physiopathologie du contr\u00f4le de la ventilation. Ses travaux neurophysiologiques chez le chat font r\u00e9f\u00e9rence dans le domaine depuis plusieurs d\u00e9cennies. Dans le domaine clinique, J.E. Remmers a \u00e9t\u00e9, au milieu des ann\u00e9es 1970, l'un des premiers \u00e0 identifier l'importance des apn\u00e9es obstructives du sommeil et son nom est indissociable de l'essor des connaissances de cette pathologie. Dans cet \u00e9ditorial que la Revue des Maladies Respiratoires a l'honneur de publier, le Pr Remmers s'interroge sur un point majeur de s\u00e9mantique, en soulignant que l'utilisation du mot \u00ab syndrome \u00bb pour qualifier les apn\u00e9es du sommeil peut \u00eatre trompeuse et induire des attitudes cliniques et \u00e9pid\u00e9miologiques inappropri\u00e9es. En effet, un syndrome est en toute rigueur un ensemble de signes sans cause d\u00e9finie, par opposition \u00e0 une maladie, qui correspond \u00e0 une anomalie physiopathologique d\u00e9finie et dont l'expression clinique peut-\u00eatre variable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Au cours du sommeil, les voies a\u00e9riennes peuvent, anormalement, se fermer en tout ou partie, induisant un arr\u00eat de la ventilation (apn\u00e9e) ou une diminution de son amplitude (hypopn\u00e9e). Ceci d\u00e9finit une entit\u00e9 physiopathologique appel\u00e9e \u00ab apn\u00e9es obstructives du sommeil \u00bb. La fr\u00e9quence horaire de survenue de ces \u00e9v\u00e8nements d\u00e9finit l'index d'apn\u00e9eshypopn\u00e9es, qui est un marqueur de gravit\u00e9. Une autre cons\u00e9quence du r\u00e9tr\u00e9cissement de la voie a\u00e9rienne au niveau du pharynx pendant le sommeil est la survenue non plus d'une apn\u00e9e ou d'une hypopn\u00e9e, mais d'une limitation du d\u00e9bit inspiratoire, d\u00e9finie comme l'absence d'augmentation du d\u00e9bit malgr\u00e9 une augmentation persistante de sa pression motrice. Il s'agit d'un trouble apparent\u00e9, que l'on d\u00e9nomme \u00ab augmentation de r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures \u00bb. La pr\u00e9valence des anomalies respiratoires li\u00e9es au sommeil dans la population g\u00e9n\u00e9rale est beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e que l'on aurait os\u00e9 l'imaginer ne serait-ce qu'il y a quelques ann\u00e9es. En effet, en utilisant un crit\u00e8re de d\u00e9finition prudent (index d'apn\u00e9es-hypopn\u00e9es sup\u00e9rieur \u00e0 10 \u00e9v\u00e8nements par heure), on arrive \u00e0 conclure que 4 % des femmes et 9 % des hommes pourraient \u00eatre concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique m\u00e9dicale. Apn\u00e9es, hypopn\u00e9es, et \u00e9pisodes de limitation du d\u00e9bit inspiratoire r\u00e9sultent d'anomalies pharyng\u00e9es, structurelles et fonctionnelles, conduisant \u00e0 une instabilit\u00e9 des voies a\u00e9riennes pendant le sommeil. Les anomalies ventilatoires qui en r\u00e9sultent perturbent l'architecture du sommeil et en diminuent l'efficacit\u00e9, ce qui peut entra\u00eener une somnolence diurne. Pr\u00e9sente, celle-ci fait g\u00e9n\u00e9ralement parler de syndrome des apn\u00e9es obstructives du sommeil ou de syndrome de haute r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Ce n'est le cas que chez la moiti\u00e9 des patients chez lesquels existent des anomalies physiologiques des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. Il existe donc, a contrario, dans la population g\u00e9n\u00e9rale, un grand nombre de patients qui souffrent d'apn\u00e9es du sommeil ou d'\u00e9v\u00e8nements apparent\u00e9s mais ne se plaignent pas du sympt\u00f4me cardinal et handicapant qu'est la somnolence diurne. Dans la mesure o\u00f9 l'indication reconnue \u00e0 la mise en route d'un traitement est, classiquement, l'existence de celle-ci (avec son retentissement sur la qualit\u00e9 de vie), le clinicien se trouve plac\u00e9 devant une curieuse anomalie : en effet, il traite un syndrome, et non la maladie responsable de ce syndrome, ce qui n'est pas usuel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Notre terminologie actuelle dans le domaine des troubles respiratoires li\u00e9s au sommeil lance donc un int\u00e9ressant d\u00e9fi aux lexicographes m\u00e9dicaux. Est-il justifi\u00e9 d'utiliser, pour d\u00e9signer une anomalie symptomatique, une terminologie diff\u00e9rente de celle que l'on utilise pour d\u00e9signer la m\u00eame anomalie en l'absence de sympt\u00f4mes ? En d'autres termes, une pathologie \u00ab bruyante \u00bb parce qu'alt\u00e9rant la qualit\u00e9 de vie doit-elle \u00eatre distingu\u00e9e de la forme \u00ab silencieuse \u00bb de cette pathologie (et ce m\u00eame si cette pathologie est un v\u00e9ritable \u00ab tueur silencieux \u00bb) ? Ou bien, au contraire, faut-il utiliser la m\u00eame d\u00e9nomination g\u00e9n\u00e9rique pour les formes symptomatiques ou a-symptomatiques ?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans le cas de la pathologie respiratoire du sommeil, il semble que l'utilisation \u00ab diff\u00e9rentielle \u00bb du mot syndrome pour qualifier les formes symptomatiques soit devenu la r\u00e8gle et constitue une pratique largement accept\u00e9e (par analogie, par exemple, avec la terminologie de \u00ab syndrome de Pickwick \u00bb qui renvoyait \u00e0 l'origine \u00e0 l'association \u00e0 une ob\u00e9sit\u00e9 morbide, d'une somnolence et d'une d\u00e9faillance cardio-respiratoire). Ceci semble inutilement complexe. Cet \u00e9ditorial se veut donc un appel \u00e0 l'aide, un plaidoyer pour une simplification s\u00e9mantique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La question essentielle pos\u00e9e ici est celle de la signification du mot syndrome dans le langage m\u00e9dical courant. Signifie-t-il \u00ab maladie symptomatique \u00bb ? Apparemment pas \u00e0 ses origines. Le mot syndrome (du Grec syn, avec et drome, avancer, courir) correspond \u00e0 un groupe de sympt\u00f4mes ou de signes typiques d'une maladie, d'une perturbation ou d'une l\u00e9sion, chez les animaux ou chez les plantes. Classiquement, il implique qu'un patient souffre d'une combinaison de signes et/ou de sympt\u00f4mes dont la cause ou la nature du processus pathologique sous-jacent ne sont pas comprises. Par exemple, nous faisons r\u00e9f\u00e9rence au syndrome de fatigue chronique et pas \u00e0 la maladie du m\u00eame nom, parce que nous sommes confront\u00e9s \u00e0 une constellation de signes cliniques caract\u00e9ristiques mais nous n'en comprenons pas la cause. Inversement, nous parlons de coronaropathie symptomatique en pr\u00e9sence d'angor, et pas de syndrome coronarien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La tournure \u00ab syndrome de Pickwick \u00bb \u00e9tait appropri\u00e9e dans la p\u00e9riode 1950-1960, lorsque l'association d'une ob\u00e9sit\u00e9, d'une d\u00e9faillance cardio-respiratoire et d'une somnolence \u00e9tait cliniquement identifi\u00e9e mais que le processus pathologique sous-jacent, responsable de cette triade, n'\u00e9tait pas connu. Ainsi, parler \u00e0 cette \u00e9poque de maladie de Pickwick aurait fait supposer un niveau de compr\u00e9hension physiopathologique qui n'existait alors pas. Le mot \u00ab syndrome \u00bb \u00e9tait utilis\u00e9 pour faire r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00ab ph\u00e9nom\u00e9nologie \u00bb, pas \u00e0 une \u00e9tiologie. Avec la clarification ult\u00e9rieure du m\u00e9canisme physiopathologique sous-jacent, le terme de \u00ab syndrome de Pickwick \u00bb a perdu sa pertinence. Nous disons maintenant que de tels patients souffrent d'apn\u00e9es du sommeil compliqu\u00e9es d'hypoventilation alv\u00e9olaire et d'insuffisance cardiaque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les apn\u00e9es et les hypopn\u00e9es obstructives du sommeil rel\u00e8vent d'un processus pathologique clairement identifi\u00e9, qui est, de fait, tr\u00e8s similaire au processus en cause au cours de la coronaropathie. En effet, dans les deux cas, l'anomalie primaire est un obstacle au transport convectif d'un fluide riche en oxyg\u00e8ne. Utiliser \u00ab syndrome \u00bb pour identifier les patients porteurs de formes symptomatiques (somnolentes) d'apn\u00e9es obstructives du sommeil et d'augmentations de r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures implique \u00e0 tort que nous ne comprenons pas la cause primaire de la somnolence de ces patients. Alors que ceci \u00e9tait vrai en 1950 lorsque le syndrome de Pickwick a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9, ce n'est plus le cas aujourd'hui. Par contre, la raison pour laquelle seuls certains patients pr\u00e9sentant des troubles ventilatoires du sommeil ressentent une somnolence diurne alors que d'autres ne l'\u00e9prouvent pas demeure un myst\u00e8re, d'ailleurs analogue \u00e0 notre incapacit\u00e9 \u00e0 comprendre pourquoi certains patients atteint de pathologie coronarienne souffrent d'angor et d'autres non.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Si l'on prend pour r\u00e8gle s\u00e9mantique de r\u00e9server \u00ab syndrome \u00bb \u00e0 des tableaux cliniques de m\u00e9canisme incompris ou \u00e0 des associations physio-cliniques imparfaitement \u00e9lucid\u00e9es, il faut imm\u00e9diatement reconna\u00eetre qu'il y a des exceptions \u00e0 cette r\u00e8gle. Deux nous sont famili\u00e8res. Il s'agit du Syndrome d'Immuno-D\u00e9ficience Acquise (SIDA) et du Syndrome Respiratoire Aigu S\u00e9v\u00e8re (SRAS). Dans ces deux cas, l'usage du mot \u00ab syndrome \u00bb est actuellement inappropri\u00e9, puisque l'on conna\u00eet l'\u00e9tiologie, virale, des tableaux cliniques et biologiques en cause. Il s'agit en fait d'une survivance de la p\u00e9riode ou la cause fondamentale de ces affections \u00e9tait obscure, et o\u00f9, donc, \u00ab syndrome \u00bb \u00e9tait la terminologie correcte. L'identification de leurs pathog\u00e9nies aurait du conduire \u00e0 un changement de nom, refl\u00e9tant le passage du statut de \u00ab syndrome \u00bb \u00e0 celui de \u00ab maladie \u00bb. Cependant, en raison de leur s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 et de leur nouveaut\u00e9, les deux \u00ab syndromes \u00bb ainsi que leurs acronymes sont devenus rapidement c\u00e9l\u00e8bres, tant via la litt\u00e9rature m\u00e9dicale que via la grande presse et les m\u00e9dias grand public, et ce bien avant que leurs agents \u00e9tiopathog\u00e9niques (virus de l'immunod\u00e9ficience humaine et coronavirus, respectivement) ne soient identifi\u00e9s. Changer la nomenclature aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9routant et inutile, et l'usage du mot syndrome est rest\u00e9. \u00c0 mon avis, ces deux exemples devraient \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme des exceptions \u00e0 la r\u00e8gle, qui proviennent d'accidents historiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Utiliser \u00ab syndrome \u00bb pour d\u00e9nommer les formes symptomatiques des troubles ventilatoires du sommeil (\u00ab syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil \u00bb, \u00ab syndrome d'augmentation de r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures \u00bb) pr\u00e9sente un risque. En effet, la physiopathologie de la somnolence diurne est imparfaitement comprise, ce qu'illustre, par exemple, la faible corr\u00e9lation entre somnolence et fr\u00e9quence des \u00e9v\u00e8nements respiratoires anormaux pendant le sommeil ou entre somnolence et fr\u00e9quence des \u00e9veils corticaux. En bref, nous ne savons pas pourquoi certains patients apn\u00e9iques sont symptomatiques et d'autres non. De plus, d'autres anomalies que les troubles ventilatoires du sommeil peuvent aussi \u00eatre source de somnolence, comme les mouvements p\u00e9riodiques des jambes, la narcolepsie, ou une privation de sommeil \u00ab comportementale \u00bb 1 . L'incapacit\u00e9 dans laquelle nous sommes actuellement d'identifier les d\u00e9terminants de la somnolence diurne n'implique en aucun cas que nous n'avons aucune id\u00e9e de la physiopathologie des apn\u00e9es obstructives du sommeil ou de la limitation du d\u00e9bit inspiratoire des situations de haute r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes. Nous comprenons la cause des apn\u00e9es obstructives du sommeil \u00e0 un niveau assez fondamental 2 , en fait bien mieux que nous ne comprenons les m\u00e9canismes \u00e0 l'oeuvre dans la narcolepsie et les mouvements p\u00e9riodiques des jambes. Pourtant, nous ne parlons pas de \u00ab syndrome de narcolepsie \u00bb, ni de \u00ab syndrome des mouvements p\u00e9riodiques des jambes \u00bb. Restons simples et clairs. De nombreux patients ont des apn\u00e9es obstructives du sommeil et une augmentation des r\u00e9sistances des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures. A peu pr\u00e8s la moiti\u00e9 d'entre eux sont symptomatiques. Oublions donc les \u00ab syndromes \u00bb d'apn\u00e9es obstructives du sommeil et de haute r\u00e9sistance des voies a\u00e9riennes, et raisonnons en termes de \u00ab maladies \u00bb 3",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "un patient apn\u00e9ique et somnolent fait l'hypoth\u00e8se d'un lien de causalit\u00e9 entre les deux anomalies. 2. NDLR : bien qu'il demeure des incertitudes sur les processus, peut-\u00eatre centraux, qui causent ou promeuvent les troubles ventilatoires du sommeil. 3. NDLR : il nous semble important de souligner l'importance de l'enjeu de cette discussion linguistique et du plaidoyer du Pr Remmers ; en effet, s'il est \u00e0 peu pr\u00e8s clair qu'il est utile de traiter ceux des patients pr\u00e9sentant des troubles ventilatoires du sommeil qui sont somnolents, parce que cela am\u00e9liore leur qualit\u00e9 de vie, il reste \u00e0 d\u00e9montrer qu'il est raisonnable de ne pas traiter les malades (et le terme est ici choisi sciemment) qui pr\u00e9sentent ces troubles mais ne sont pas somnolents",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "NDLR : ce qui signifie, en toute rigueur, que de dire \u00ab syndrome d'apn\u00e9es obstructives du sommeil \u00bb pour \u00ab \u00e9tiqueter",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {},
    "back_matter": []
}