{
    "paper_id": "ec47a24d94ce4ac0ac85b9b0f598f056a3007bb1",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le bilan d'\u00e9tape de l'Interniste s'adresse dans cette r\u00e9flexion, \u00e0 une s\u00e9rie de \u00ab nouvelles maladies \u00bb, dont la gravit\u00e9 et l'extension ne sont pas toujours syst\u00e9matiquement r\u00e9\u00e9valu\u00e9es : ainsi, malgr\u00e9 les efforts conjugu\u00e9s du corps m\u00e9dical, des moyens de diffusion et d'\u00e9ducation \u00e9largis aupr\u00e8s du public, une maladie aussi grave que le Sida continue \u00e0 s'\u00e9tendre. Mais d'autres exemples nous montreront qu'il n'en est pas toujours ainsi et que probablement l'exp\u00e9rience du Sida a conduit les autorit\u00e9s m\u00e9dicales, scientifiques, politiques \u00e0 savoir d\u00e9cider et prendre des mesures d'extr\u00eame urgence efficaces face \u00e0 des dangers \u00e9pid\u00e9miques r\u00e9cents. La situation actuelle de l'infection VIH est contrast\u00e9e. Si la trith\u00e9rapie, depuis plus de dix ans, a transform\u00e9 le pronostic de la maladie dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, la maladie ne peut pas \u00eatre aujourd'hui gu\u00e9rie et de nouvelles difficult\u00e9s surviennent. En Europe, un nouveau plan de lutte contre le VIH/SIDA a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis 1996 par le Comit\u00e9 Permanent des M\u00e9decins Europ\u00e9ens (CPME). Alors qu'avec la diffusion des m\u00e9dicaments antir\u00e9troviraux, la chute des d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 spectaculaire, le nombre de cas d\u00e9clar\u00e9s en Europe a doubl\u00e9 entre 1995 et 2004, en raison de la reprise de comportements \u00e0 risque, et l'usage de seringues IV non st\u00e9riles. Au niveau des 25 pays de l'Union Europ\u00e9enne, il est propos\u00e9 une relance de la pr\u00e9vention (\u00e9ducation, rapports prot\u00e9g\u00e9s et utilisation de seringues st\u00e9riles) et une lutte contre toute discrimination, avec en particulier un acc\u00e8s \u00e0 tous aux traitements antir\u00e9troviraux. Une participation active de la soci\u00e9t\u00e9 civile se d\u00e9veloppe, comportant les malades eux-m\u00eames, les ONG, l'industrie pharmaceutique et ce, depuis la conf\u00e9rence de Dublin. Il importe en particulier d'harmoniser les strat\u00e9gies en direction des jeunes (MST, pr\u00e9servatifs), mais aussi de la population \u00e0 risque (prostitu\u00e9es, populations migrantes, d\u00e9tenus) avec distribution de seringues, de pr\u00e9servatifs et programme de substitution [1] . Le conseil national du SIDA souligne qu'il faut donner une image plus r\u00e9aliste de ce qu'est l'infection par le VIH. Par exemple, si le nombre de s\u00e9ropositifs est \u00e0 nouveau en progression, on peut aussi souligner qu'il y a moins de transmission de m\u00e8re \u00e0 enfant et que, si la pr\u00e9vention faiblit dangereusement, la prise en charge reste bonne. La dimension sociale est un sujet d'actualit\u00e9 avec le risque de discrimination envers les patients dans le milieu professionnel et social [2] . Le statut s\u00e9rologique est dissimul\u00e9 et le corps m\u00e9dical lib\u00e9ral s'investit peu (l'anonymat est accessible par le m\u00e9decin dans les six premiers mois mais pas au-del\u00e0). En pratique, c'est l'intrication du suivi de ville et du suivi hospitalier qui est la meilleure solution pour la prise en charge au long cours [ [14] serait le premier virus \u00e0 prov o q u e r u n e m a l a d i e g r a v e c h e z l'homme. Le g\u00e9nome a \u00e9t\u00e9 s\u00e9quenc\u00e9 en 2003. Le virus \u00e0 une grande capacit\u00e9 de mutation. Il pourrait \u00eatre issu d'un coronavirus humain jusqu'ici non pathog\u00e8ne, ou d'un virus animal ayant franchi la barri\u00e8re d'esp\u00e8ce [15] . Le SRAS est une nouvelle maladie infectieuse apparue en 2002 dans la province de Guangdong en Chine, puis \u00e0 Hong Kong. La diffusion est rest\u00e9e limit\u00e9e \u00e0 des groupes familiaux, \u00e0 des h\u00f4tels et h\u00f4pitaux, sugg\u00e9rant une faible contagiosit\u00e9 du virus. Il convient de souligner la rapidit\u00e9 de la diffusion de la maladie jusqu'au Canada par les voyages a\u00e9riens, mais aussi l'efficacit\u00e9 des mesures pr\u00e9ventives prises par les autorit\u00e9s sanitaires \u00e0 l'\u00e9chelon mondial, alors que parall\u00e8lement l'agent causal \u00e9tait identifi\u00e9 en quelques mois et le r\u00e9servoir de virus suspect\u00e9. L'isolement du virus chez la civette en Chine, ne permet pas de bien comprendre le passage \u00e0 l'homme. La civette est un animal sauvage captur\u00e9 par l'homme, mais peut-\u00eatre lui-m\u00eame infect\u00e9 par d'autres animaux sauvages. En tout cas, la contamination humaine \u00e0 partir de l'animal n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e. La symptomatologie ressemble \u00e0 celle d'une pneumopathie atypique associ\u00e9e \u00e0 une lymphop\u00e9nie initiale et surtout persistante, une thrombop\u00e9nie, moins fr\u00e9quente, l'\u00e9l\u00e9vation de diverses enzymes (LDH, transaminases, CPK). Les signes d'imagerie m\u00e9diastinale sont importants et souvent d\u00e9cal\u00e9s, avec possibilit\u00e9 \u00e0 la troisi\u00e8me semaine de survenue d'une d\u00e9tresse respiratoire qui fait la gravit\u00e9 de la maladie chez les personnes de plus de 65 ans [16] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1994,
                    "end": 1997,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2480,
                    "end": 2483,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2796,
                    "end": 2797,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2798,
                    "end": 2802,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3096,
                    "end": 3100,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 4411,
                    "end": 4415,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En 2006, il importe de souligner que l'\u00e9pid\u00e9mie semble contr\u00f4l\u00e9e gr\u00e2ce aux mesures prises par l'OMS et aucun nouveau cas n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 depuis 2004. Cependant, une nouvelle \u00e9pid\u00e9mie est toujours possible et les mesures de surveillance doivent rester en alerte, d'autant que le traitement, m\u00eame des formes s\u00e9v\u00e8res, n'est que symptomatique [17] . L'\u00e9pid\u00e9mie de chikungunya \u00e0 la R\u00e9union a surpris par son caract\u00e8re massif et prolong\u00e9. Elle a aussi surpris par la survenue de formes graves et prolong\u00e9es de type enc\u00e9phalite ou h\u00e9patite chez les personnes \u00e2g\u00e9es et d'infections du nourrisson par transmission foeto-maternelle [18] . La R\u00e9union est un pays de climat tropical ou subtropical \u00e0 infrastructure d\u00e9velopp\u00e9e : l'\u00e9mergence subite d'une maladie \u00e0 transmission vectorielle n'est pas en soi surprenante, mais elle survient pour la premi\u00e8re fois dans cette partie du monde, le sud-ouest de l'Oc\u00e9an Indien.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 339,
                    "end": 343,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 626,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Cet arbovirus de type alpha, isol\u00e9 en 1953 et transmis par le moustique Aedes albopictus, a \u00e9t\u00e9, jusqu'\u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de la R\u00e9union, un peu oubli\u00e9 et les inconnues \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques et immunologiques ont \u00e9t\u00e9 brusquement mises en lumi\u00e8re [19] . Surtout, il appara\u00eet que la difficult\u00e9 la plus importante reste le contr\u00f4le effectif des vecteurs m\u00eame dans un pays d\u00e9velopp\u00e9. Enfin, il peut \u00eatre utile de reprendre les recherches vaccinales puisque aucun traitement antiviral n'est efficace \u00e0 ce jour. \u00c0 la fin du mois L'\u00e9pid\u00e9mie de chikungunya comme \u00e0 l'int\u00e9rieur, en ville comme \u00e0 la campagne [20] . En dehors de l'homme, le r\u00e9servoir, hors p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie, est constitu\u00e9 par des singes, rongeurs, oiseaux, avec possibles \u00e9pizooties, c'est dire la difficult\u00e9 d'\u00e9radiquer la maladie [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 245,
                    "end": 249,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 598,
                    "end": 602,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 790,
                    "end": 794,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Si l'infection peut passer totalement inaper\u00e7ue, elle peut aussi garder un caract\u00e8re sporadique ou encore devenir \u00e9pid\u00e9mique, symptomatique et urbaine, comme \u00e0 la R\u00e9union [22] . Il y a eu des \u00e9pid\u00e9mies massives et soudaines en Inde, avec une extension au fur et \u00e0 mesure de l'immunisation de la population. Bien d'autres pays d'Asie ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s durant le 20 e si\u00e8cle, sans que le d\u00e9veloppement sanitaire ne puisse mettre les populations \u00e0 l'abri de ces maladies vectorielles. Au contraire, les modifications de l'\u00e9cosyst\u00e8me et l'urbanisation pourraient \u00eatre des facteurs favorisants\u2026 La pr\u00e9vention se limite \u00e0 la protection individuelle et la lutte antivectorielle, lutte permanente, co\u00fbteuse, parfois mal accept\u00e9e de la population dont la collaboration est pourtant n\u00e9cessaire. Le retentissement \u00e9conomique et social (ch\u00f4mage, absent\u00e9isme) reste une pr\u00e9occupation des autorit\u00e9s sanitaires mais aussi politiques [23] . L'agent de la dengue est un arbovirus flavivirus, pr\u00e9sent de fa\u00e7on end\u00e9mo-\u00e9pid\u00e9mique dans les Antilles, la Polyn\u00e9sie et la Nouvelle Cal\u00e9donie [24] . Il existe quatre s\u00e9rotypes distincts, sans immunit\u00e9 crois\u00e9e. La forme s\u00e9v\u00e8re (dengue h\u00e9morragique ou syndrome de choc) survient davantage au terme d'infections par plusieurs s\u00e9rotypes [25] . La transmission se fait d'homme \u00e0 homme par des moustiques du genre aedes (Aedes aegypti, Aedes albopictus) qui piquent au d\u00e9but et en fin de journ\u00e9e, comme nous l'avons \u00e9voqu\u00e9 avec le chikungunya. Depuis plusieurs d\u00e9cades, les \u00e9pid\u00e9mies de dengue sont impressionnantes par le taux d'attaque (40 \u00e0 50 % de la population), la fr\u00e9quence de l'atteinte des enfants non immunis\u00e9s, l'extension de la r\u00e9partition g\u00e9ographique, et la rapidit\u00e9 de la progression.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 175,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 916,
                    "end": 920,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1065,
                    "end": 1069,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1260,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La fi\u00e8vre, associ\u00e9e \u00e0 des c\u00e9phal\u00e9es, courbatures, asth\u00e9nie, annonce la maladie qui peut durer plusieurs semaines apr\u00e8s la piq\u00fbre d'insecte. Il n'existe ni [26] . Un renforcement de la d\u00e9moustication, une mobilisation des professionnels de sant\u00e9 et une communication aux organisations internationales ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s. Le risque de contamination peut \u00eatre r\u00e9duit par la protection individuelle contre les moustiques : moustiquaires (bien que l'aedes ne pique pas la nuit) port de v\u00eatements longs, utilisation d'insecticides et de r\u00e9pulsifs, mais aussi \u00e9limination de tous les lieux de reproduction des mousti-ques\u2026 Il ne s'agit plus v\u00e9ritablement de maladies \u00e9mergentes, mais nombre d'infections bact\u00e9riennes posent aussi des probl\u00e8mes d'urgence, de prise en charge pr\u00e9coce, de suivi \u00e9pid\u00e9miologique et de mesures administratives multiples. Signalons aussi qu'il s'agit dans bien des cas d'une prise en charge initiale par le m\u00e9decin Interniste qui re\u00e7oit le malade en premier. Le sujet est si vaste qu'il peut para\u00eetre pr\u00e9somptueux d'\u00e9baucher seulement un \u00ab point d'actualit\u00e9 \u00bb. Il s'agit ici de mettre en exergue quelques faits r\u00e9cents. De fa\u00e7on arbitraire, nous \u00e9voquons bri\u00e8vement des sujets pr\u00e9occupants en pleine \u00e9volution.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 155,
                    "end": 159,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En mati\u00e8re de traitement des \u00e9tats infectieux graves, au moyen des antibiotiques \u00e0 notre disposition, la mise en route rapide d'une antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e au germe responsable est la meilleure fa\u00e7on de gu\u00e9rir le patient. H\u00e9las ! Un tel sch\u00e9ma n'est pas fr\u00e9quent, notamment en r\u00e9animation, o\u00f9 la mortalit\u00e9 des \u00e9tats septiques graves est de l'ordre de 30 %, parce que l'on ne poss\u00e8de pas la bact\u00e9rie ou parce qu'elle est r\u00e9sistante d'embl\u00e9e aux antibiotiques propos\u00e9s [27] et que divers facteurs de risque sont associ\u00e9s au ph\u00e9nom\u00e8ne infectieux. C'est donc le plus souvent une antibioth\u00e9rapie empirique qui est d\u00e9but\u00e9e, c'est \u00e0 dire dans l'heure qui suit le d\u00e9clenchement du sepsis grave. Cette antibioth\u00e9rapie empirique doit tenir compte de la clinique, de la pr\u00e9sence (ou de la suspicion) d'une infection communautaire ou nosocomiale, des effets secondaires des m\u00e9dicaments avec l'espoir d'assurer au plus vite la bact\u00e9ricidie. L'utilisation d'embl\u00e9e d'une association permettra de pr\u00e9venir la survenue d'une r\u00e9sistance, mais sans certitude dans ce domaine, sauf peut-\u00eatre chez les neutrop\u00e9niques trait\u00e9s par deux antibiotiques de principe [28] . Les modalit\u00e9s de d\u00e9livrance per os, ou par voie veineuse, en bolus ou en continu, sont l'objet de discussions, ainsi que les s\u00e9quences d'administration de plusieurs antibiotiques et enfin la dur\u00e9e du traitement [29] . Rappeler ces mesures empiriques de prescriptions des antibiotiques (traitements \u00ab probabilistes \u00bb), c'est souligner combien chaque situation de r\u00e9animation est complexe et combien est important le dialogue entre cliniciens et microbiologistes [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 467,
                    "end": 471,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1144,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1358,
                    "end": 1362,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1608,
                    "end": 1612,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9TATS INFECTIEUX GRAVES"
        },
        {
            "text": "Les infections nosocomiales constituent toujours un probl\u00e8me de sant\u00e9 publique dans les h\u00f4pitaux et la vigilance reste de mise. Qu'il s'agisse de staphylocoques r\u00e9sistants \u00e0 la m\u00e9ticilline, de Pseudomonas aeruginosa, d'ent\u00e9rocoques r\u00e9sistants ou d'autres bact\u00e9ries difficiles \u00e0 \u00e9radiquer, leur diminution puis leur contr\u00f4le passe par l'am\u00e9lioration des pratiques professionnelles [31] du personnel chirurgical, m\u00e9dical et param\u00e9dical. Le d\u00e9veloppement de protocoles et r\u00e9f\u00e9rentiels th\u00e9rapeutiques, tenant compte de l'\u00e9cologie bact\u00e9rienne locale, est une r\u00e9alit\u00e9 et un progr\u00e8s dans beaucoup de centres hospitaliers [32] . Le programme national de lutte contre les infections nosocomiales (LIN) vise \u00e0 am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de la prise en charge du patient infect\u00e9. Des protocoles d'antibioth\u00e9rapie de premi\u00e8re intention et d'antibio-prophylaxie chirurgicale,",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INFECTIONS NOSOCOMIALES"
        },
        {
            "text": "Actualit\u00e9s en infectiologie bact\u00e9rienne sont en place depuis 2004 [33] . Les comit\u00e9s du m\u00e9dicament et les CLIN collaborent \u00e9troitement. Des \u00e9tudes r\u00e9trospectives, mais surtout de plus en plus prospectives, sont r\u00e9alis\u00e9es au niveau d'\u00e9tablissements de sant\u00e9, de r\u00e9gions, mais aussi au niveau national [34] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 66,
                    "end": 70,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 304,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La dengue"
        },
        {
            "text": "Le polymorphisme g\u00e9n\u00e9tique trouve ici sa place. L'in\u00e9galit\u00e9 face au risque infectieux est une notion ancienne mais rest\u00e9e longtemps impr\u00e9cise [35] . Quelques notions sont bien connues : ainsi, le risque d'atteinte par la m\u00eame maladie est plus \u00e9lev\u00e9 chez les jumeaux homozygotes que chez les jumeaux h\u00e9t\u00e9rozygotes. Une plus grande susceptibilit\u00e9 au choc septique serait li\u00e9e \u00e0 une mutation ponctuelle (avec blocage de la r\u00e9ponse aux lipoprot\u00e9ines bact\u00e9riennes). Des polymorphismes g\u00e9n\u00e9tiques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts chez des nourrissons de moins de deux ans avec risque accru de m\u00e9ningites, de bronchiolites s\u00e9v\u00e8res \u00e0 virus respiratoire syncitial. Ou encore, un polymorphisme du g\u00e8ne du r\u00e9cepteur TLR5 peut induire une l\u00e9gionellose s\u00e9v\u00e8re [36, 37] . Les anomalies g\u00e9n\u00e9tiques concernent les g\u00e8nes de prot\u00e9ines impliqu\u00e9es dans la reconnaissance de l'agent infectieux, ou bien les g\u00e8nes en relation avec le processus inflammatoire ou la coagulation. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 733,
                    "end": 737,
                    "text": "[36,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 738,
                    "end": 741,
                    "text": "37]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "POLYMORPHISME G\u00c9N\u00c9TIQUE"
        },
        {
            "text": "Concernant la grippe aviaire, pour laquelle on ne peut \u00e0 ce jour parler de contr\u00f4le de l'\u00e9pid\u00e9mie, \u00e0 la suite de l'analyse de Jean-Philippe Derenne et Fran\u00e7ois Bricaire [13] , le gouvernement a \u00e9labor\u00e9 un plan de lutte \u00ab anti pand\u00e9mie \u00bb et Emmanuel Hirsch a cr\u00e9\u00e9 la revue \u00ab Pand\u00e9miques \u00bb de fa\u00e7on \u00e0 susciter un d\u00e9bat concernant la d\u00e9mocratisation des choix de sant\u00e9 publique [42] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 375,
                    "end": 379,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "GRIPPE AVIAIRE"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 OMS",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Refusal to share\" leaves agency struggling monitor bird flu",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Butler D",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Nature",
            "volume": "435",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "La grande menace. Grippe aviaire. 500 000 morts en France ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Derenne",
                    "middle": [],
                    "last": "Jp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bricaire",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pand\u00e9mie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Colonisation of severe acute respiratory syndromeassociated coronavirus among health-care workers screened by naso pharyngeal swab",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chang",
                    "middle": [],
                    "last": "Ht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wei",
                    "middle": [],
                    "last": "Ms",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Chest",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "95--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Virus respiratoires \u00e9mergents. Virus du SRAS et virus influenza A (H 5 N 1 ) hautement pathog\u00e8ne",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Goffard A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lazrek M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schanen C",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Ann Biol Clin",
            "volume": "64",
            "issn": "3",
            "pages": "195--208",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "H5N1 out breaks and enzootie influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster Rg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chen",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "3--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Les antir\u00e9troviraux ont-ils une place dans le traitement du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah Y",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "105--112",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Meningo-enc\u00e9phalites dues au virus Chikungunya : \u00e0 propos d'un cas \u00e0 la R\u00e9union",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras G",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Bull Soc Patho Exot",
            "volume": "99",
            "issn": "",
            "pages": "73--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Information pr\u00e9sent\u00e9e le 21 f\u00e9vrier 2006 \u00e0 l'Acad\u00e9mie de M\u00e9decine. Le virus Chikungunya : son extension r\u00e9cente dans le sud de l'Oc\u00e9an Indien et \u00e0 la R\u00e9union",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastel Cl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Infection a virus Chikungunya : revue g\u00e9n\u00e9rale par temps d'\u00e9pid\u00e9mie",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gauzere",
                    "middle": [],
                    "last": "Pialoux G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Strobel M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "253--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Infection par le virus Chikungunya \u00e0 la R\u00e9union BEH hors s\u00e9rie",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Cellule interr\u00e9gionale d'\u00e9pid\u00e9miologie. La R\u00e9union-Mayotte. Epid\u00e9mie de Chikungunya \u00e0 la R\u00e9union. Document Internet 16 mars",
            "authors": [
                {
                    "first": "Veille",
                    "middle": [],
                    "last": "Institut De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanitaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Situation et enjeux sanitaires \u00e0 la R\u00e9union",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Catteau C",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gauzere",
                    "middle": [],
                    "last": "Sissoko D",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Trop",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "515--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Dengue : point sur les connaissances",
            "authors": [],
            "year": 2006,
            "venue": "Juillet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Tropical infectious diseases: principles, pathogens and practice",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gubler Dj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dengue",
                    "middle": [],
                    "last": "Dengue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hemorragie Fever",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Antibioth\u00e9rapie des \u00e9tats infectieux graves",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlet J",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tabah A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "299--303",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Systematic reviews and meta-analysis of febrile neutropenia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Mayo Clinic Proc",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "1122--1127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Continuous versus intermittent intravenous administration of antibiotics: a meta-analysis of randomised controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kasiakou",
                    "middle": [],
                    "last": "Sk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sermaides",
                    "middle": [],
                    "last": "Gj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Michalopou-Los A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "581--590",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Importance of adequate initial antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ranephol R",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Chemotherapy",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "171--177",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Combinaison antibiotic therapy for Pseudomonas aeruginosa bacteraemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovici L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "192--195",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Protocoles et antibiotiques. O\u00f9 en sont les \u00e9tablissements de sant\u00e9 en",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Salomon V",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "BMR et infections nosocomiales, impact d'un programme de contr\u00f4le de la transmission de staphylococcus aureus r\u00e9sistant \u00e0 la penicilline (SARM) sur le taux de bacteriemies nosocomiales",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kitzis",
                    "middle": [],
                    "last": "Chalfine A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Md",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Misset B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d mal infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Approche multidisciplinaire et consensuelle sur le bon usage des Fluoroquinolones en service de g\u00e9riatrie au CHU de Besan\u00e7on",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Patry I",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Henon T",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Polymorphismes g\u00e9n\u00e9tiques et infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Joram N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez E",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Texereau",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d mal infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "314--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Toll-Like receptor 4 polymorphisms are associated with resistance to legionnair's disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hawn Tr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Verbon A",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Janer M",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "2487--2496",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Single nucleotide polymorphisms of toll-like receptors and susceptibility to infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroder Nw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Schumann Br",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Lancet infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "156--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Association between mannose-binding lectin gene polymorphisms and susceptibility to severe acute respiratory syndrome coronavirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou G",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhi L",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Inf Dis",
            "volume": "192",
            "issn": "",
            "pages": "1355--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The Toll-Like receptors : analysis by forward genetic methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutler B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Immunogenetics",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "385--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "R\u00f4le du m\u00e9decin expert dans la communication en situation d'alerte \u00e9pid\u00e9mique : enjeux \u00e9thiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Choutet P",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemoine M",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Birmele B",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "M\u00e9d Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "399--400",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Il faut faire des citoyens des acteurs face \u00e0 la menace de grippe aviaire. Les Echos mercredi 15 novembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "Hirsch",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "d'avril 2006, on comptait plus de 244 000 cas, dont 205 d\u00e9c\u00e8s directs ou indirects. L'\u00e9pid\u00e9mie est apparue d'abord dans La Grande Comore et les premiers cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s \u00e0 la R\u00e9union en mars 2005. Le chikungunya (CHK) est un virus \u00e0 ARN lin\u00e9aire, mono cat\u00e9naire, poss\u00e9dant une enveloppe. Le groupe des alphavirus comprend 28 virus dont 6 provoquent des atteintes articulaires chez l'homme (dont le CHK). Les vecteurs appartiennent principalement au genre Aedes aegypti et Aedes albopictus dans l'Oc\u00e9an Indien et l'Asie ou l'Aedes africanus en Afrique. Aedes albopictus est d'une grande adaptabilit\u00e9 en milieu urbain. Ses oeufs sont tr\u00e8s r\u00e9sistants, il peut se maintenir dans la nature durant toute la saison s\u00e8che et les larves \u00e9closent \u00e0 la saison des pluies suivante. Il supporte des temp\u00e9ratures assez basses, pouvant \u00eatre aussi un vecteur de la dengue. La dur\u00e9e de vie de l'insecte adulte est de 4 \u00e0 8 semaines avec un rayon de vol de 400 \u00e0 600 m\u00e8tres. La piq\u00fbre est indolore, en d\u00e9but et fin de journ\u00e9e. Les adultes pondent leurs oeufs dans les r\u00e9servoirs d'eau douce et calme, en fait dans des g\u00eetes artificiels de tous genres. Cela explique les grandes difficult\u00e9s \u00e0 supprimer la pr\u00e9sence d'Aedes albopictus sur le littoral Le virus du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "3]. L'efficacit\u00e9 \u00e0 long terme des antir\u00e9troviraux est une r\u00e9alit\u00e9 et ce, d'autant que la baisse de la charge virale reste aussi profonde et soutenue que possible [4]. L'\u00e9mergence de r\u00e9sistance est li\u00e9e \u00e0 la persistance d'une r\u00e9plication virale en pr\u00e9sence du m\u00e9dicament. L'augmentation des lymphocytes CD4 a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e plus \u00e9lev\u00e9e chez les patients trait\u00e9s par trith\u00e9rapie comportant un IP (inhibiteur des prot\u00e9ases) amplifi\u00e9 par le retonavir (IP/RTV). La cohorte ANRS CO8 a mis l'accent sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en charge globale [5] prenant en compte les dimensions psychologiques et sociales Introduction Le VIH/SIDA de la r\u00e9ponse au traitement [6], et d'autre part sur l'\u00e9laboration des d\u00e9finitions de la r\u00e9ponse immunologique et virologique au traitement [7]. Il resterait \u00e0 souhaiter que le drame immense du sida \u00e0 l'Est, au Sud et au Sud-est du monde ait un d\u00e9but de r\u00e9ponse concert\u00e9 et solidaire de la part de la communaut\u00e9 internationale. Les v\u00e9t\u00e9rinaires pr\u00e9f\u00e8rent parler de \u00ab peste aviaire \u00bb plut\u00f4t que de grippe pour souligner la transmission \u00e0 l'homme, possible (et redout\u00e9e), par les oiseaux migrateurs. Il ne s'agit heureusement pour le moment que d'une \u00e9pizootie faisant l'objet d'une surveillance rapproch\u00e9e par l'organisation mondiale de la sant\u00e9 animale, l'OIE [8]. \u00c0 ce jour, plus de 40 pays, dont 16 pays europ\u00e9ens, ont d\u00e9clar\u00e9 des infections chez des animaux sauvages ou d'\u00e9levage. r\u00e9gional qui surveille l'\u00e9pizootie de fa\u00e7on tr\u00e8s pr\u00e9cise. Elle analyse tous les nouveaux cas d\u00e9clar\u00e9s, les foyers existants ou nouveaux, en proposant une aide pour leur \u00e9radication (abattage massif) [11]. Une surveillance des souches virales, en particulier du g\u00e9notype \u00ab Z \u00bb est assur\u00e9e. Parall\u00e8lement, l'OMS poss\u00e8de un r\u00e9seau de surveillance de tous les cas humains d\u00e9clar\u00e9s. L'Institut de Veille Sanitaire (InVS) en France fait la synth\u00e8se des donn\u00e9es animales et humaines et surveille l'\u00e9volution des souches virales [12]. Nous poss\u00e9dons d\u00e9sormais, en temps r\u00e9el, des informations qui ont permis la mise en place de mesures pr\u00e9ventives, et les modalit\u00e9s de la prise en charge en cas de suspicion d'infection humaine annon\u00e7ant une pand\u00e9mie [13] en France et en Europe. L'ouvrage : \u00ab Pand\u00e9mie la grande menace. Grippe aviaire, 500 000 morts en France ? \u00bb a contribu\u00e9 \u00e0 la prise de conscience du risque pand\u00e9mique par les autorit\u00e9s sanitaires qui, d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, ont \u00e9tabli des sc\u00e9narios pratiques de reconnaissance de la pand\u00e9mie et des mesures qui en d\u00e9couleront pour la population. La rapidit\u00e9 et l'efficacit\u00e9 des mesures prises pour enrayer l'extension du SRAS constituent un mod\u00e8le de prise en charge et de contr\u00f4le \u00e0 l'\u00e9chelon mondial d'une maladie virale \u00e9mergente s\u00e9v\u00e8re. Les coronavirus, dont fait partie le virus du SRAS, sont des virus envelopp\u00e9s \u00e0 ARN simple brin. On conna\u00eet 3 groupes dont deux infectent des mammif\u00e8res et le troisi\u00e8me exclusivement des oiseaux. Le coronavirus associ\u00e9 au SRAS (SRAS-Cor)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "traitement pr\u00e9ventif, ni traitement sp\u00e9cifique, ni vaccin. Il faut \u00e9viter aspirine et anti-inflammatoires qui, par leur pouvoir antiagr\u00e9gant, favorisent la survenue d'une dengue h\u00e9morragique ou dengue avec syndrome de choc. En Guyane, en Guadeloupe, nous sommes actuellement en phase inter-\u00e9pid\u00e9mique (en dehors de St Barth\u00e9lemy et Saint Martin o\u00f9 l'\u00e9pid\u00e9mie persiste).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Le SRAS \u00e0 la fin 2002, la grippe aviaire de type A/H5N1 en 2004 ont d\u00e9but\u00e9 en Asie. Le r\u00f4le de la communication et des transports a \u00e9t\u00e9 majeur, posant la question du r\u00f4le des m\u00e9decins experts [40]. Ces m\u00e9decins, malgr\u00e9 l'absence de certitude et le caract\u00e8re \u00e9volutif des connaissances, doivent transmettre des donn\u00e9es pr\u00e9cises, compr\u00e9hensibles par tous. La contagiosit\u00e9 impose des mesures d'isolement, de m\u00eame que l'abattage massif des volailles potentiellement atteintes, ce qui pose des probl\u00e8mes \u00e9conomiques redoutables. C'est la concertation entre l'OIE et l'OMS qui permet de diffuser des ordres justes et finalement accept\u00e9s par les Etats et les populations. Une d\u00e9marche coll\u00e9giale entre M\u00e9decins Internistes, M\u00e9decins Infectiologues et Experts (Microbiologistes, Hygi\u00e9nistes etc.), permet de faire reconna\u00eetre la cr\u00e9dibilit\u00e9 et la faisabilit\u00e9 des messages. On mesure alors l'importance d'une communication tr\u00e8s rapide, en particulier par internet, mais aussi le danger, dans certains cas, \u00e0 faire de la r\u00e9tention d'informations (par crainte de pr\u00e9judices \u00e9conomiques ou politiques), ce qui est inacceptable. Les m\u00e9decins experts, m\u00eame communicant de fa\u00e7on officielle et coll\u00e9giale, n'ont pas la responsabilit\u00e9 du d\u00e9clenchement des proc\u00e9dures nationales et internationales de pr\u00e9vention, de prophylaxie et de traitement. Le r\u00f4le des m\u00e9dias est si important et incontournable qu'il rend n\u00e9cessaire une concertation entre journalistes, acteurs de communication par excellence et m\u00e9decins \u00ab d\u00e9couvreurs \u00bb de l'\u00e9pid\u00e9mie et th\u00e9rapeutes[41]. L'exemple du SRAS, maladie jusqu'alors inconnue, est un bel exemple d'une alerte mondiale ayant permis de limiter, puis de contr\u00f4ler l'extension d'un virus jusque l\u00e0 inconnu.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "En conclusion, au terme de cette revue d'actualit\u00e9s infectiologiques, d\u00e9crites avec le regard de l'Interniste, il nous reste \u00e0 citer Charles Nicolle : \u00ab les maladies infectieuses, le\u00e7on de solidarit\u00e9 entre les hommes : la connaissance des maladies infectieuses enseigne aux hommes qu'ils sont fr\u00e8res et solidaires\u2026 parce que le m\u00eame danger nous menace \u00bb (extrait de \u00ab Destin des Maladies Infectieuses \u00bb, par Charles Nicolle, Editions Lafayette, Le\u00e7ons au Coll\u00e8ge de France, 1932-33) 1 DELFRAISSY JF. Prise en charge des personnes infect\u00e9es par le virus du SIDA 2004. Ed Medecine Sciences Flammarion. 2. Haute autorit\u00e9 de lutte contre les discriminations et pour l'\u00e9galit\u00e9 www.halde.fr 3. Sida Info service. www.sida-info-service.org 4. DAAR ES, RICHMAN DD. Confronting the emergence of drug resistant HIV type I : impact of antiretroviral on individual and population resistance. AIDS Res Hum Retroviruse 2005 ; 21 : 343-57. 5. LE MOINGV, LEWDEN C, CHENE G et al. R\u00e9sultats de la cohorte APROCO-COPILOTE (ANRS CO8) : contribution \u00e0 l'\u00e9volution de la prise en charge des patients infect\u00e9s par le VIH. M\u00e9d Mal Infect 2006 ; 36 : 578-580. 6. VILLES V, LE MOING V, LEWDEN C et al. Initial adherence and other psychosocial factors among predictors of clinical progression in HIV infection patients a PI containing regimen 13 th Conference on retrovirus and opportunistic infectious. Denver. United States 2006 ; poster 5. 7. TRT-5. Groupe de travail inter-associatif sur les traitements et recherches th\u00e9rapeutiques contre le SIDA www.survivreausida.net. 8. Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 Animale OIE http://www.oie.int/fr/fr_index.htm",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}