{
    "paper_id": "ed0ff96c24b65880c77285ac415b94c179fc171f",
    "metadata": {
        "title": "Hot topics 2010 en neumolog\u00eda Hot topics en infecciones respiratorias",
        "authors": [
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Luiza De Souza-Galvao",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Miguel",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1ngel Garc\u00eda-Mart\u00ednez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Francisco",
                "middle": [],
                "last": "Sanz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Consorcio Hospital General Universitario de Valencia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jos\u00e9",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Cl\u00ednic Universitari de Valencia",
                    "location": {
                        "settlement": "Valencia",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Introducci\u00f3n Novedades en asma: revisi\u00f3n de las publicaciones del \u00faltimo a\u00f1o en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA Circulaci\u00f3n pulmonar: \u00bfqu\u00e9 ha aportado el a\u00f1o 2010? Cirug\u00eda tor\u00e1cica videoasistida, trasplante pulmonar y mediastinitis, temas destacados de cirug\u00eda tor\u00e1cica en 2010 Publicaciones de enfermer\u00eda y fisioterapia respiratoria Enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA en el a\u00f1o 2010 El aire es nuestro: la importancia de mantener su calidad Tratamiento del c\u00e1ncer de pulm\u00f3n con invasi\u00f3n de la pared tor\u00e1cica Avances en salud respiratoria 2010: la visi\u00f3n a trav\u00e9s del \u00e1rea de tabaquismo Avances en salud respiratoria 2010: \u00e1rea de t\u00e9cnicas y trasplante Hot topics en infecciones respiratorias El s\u00edndrome de apnea del sue\u00f1o, la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y los cuidados cr\u00edticos en ARCHIVOS DE BRONCONEUMOLOG\u00cdA (diciembre 2009-diciembre 2010) 00 PORT SUPL.indd 1",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las infecciones respiratorias contin\u00faan siendo una de las principales causas de morbilidad y mortalidad en todo el mundo. A pesar de que hace 3 d\u00e9cadas se vivi\u00f3 un optimismo excesivo en los pa\u00edses desarrollados del hemisferio occidental al pensar que se hab\u00eda vencido en el combate contra las enfermedades infecciosas, la emergencia y la r\u00e1pida expansi\u00f3n del virus de la inmunodeficiencia humana/sida *Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: blanquer_jos@gva.es (J. Blanquer).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se efect\u00faa una revisi\u00f3n de los art\u00edculos m\u00e1s interesantes de infecciones respiratorias, publicados en el \u00faltimo trimestre del a\u00f1o 2009 y en 2010. En cuanto a las bronquiectasias, destacan las Guidelines de la British Thoracic Society, as\u00ed como diversos art\u00edculos de la evoluci\u00f3n natural del proceso y el impacto de las reagudizaciones de \u00e9sta, as\u00ed como del tratamiento inhalatorio antibi\u00f3tico de las bronquiectasias. Con respecto a la tuberculosis, es recomendable se\u00f1alar el documento de consenso SEPAR-SEIMC para el manejo de la tuberculosis, as\u00ed como las publicaciones sobre la utilizaci\u00f3n de interfer\u00f3n-gamma en el diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n tuberculosa. Las nuevas recomendaciones SEPAR de neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) se han publicado muy recientemente, y junto con ellas destacan estudios de etiolog\u00eda viral de las NAC, impacto del tratamiento corticoideo en las neumon\u00edas, duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico y medidas preventivas de neumon\u00edas, tanto comunitarias como nosocomiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E S U M E N"
        },
        {
            "text": "\u00a9 2010 SEPAR. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R E S U M E N"
        },
        {
            "text": "We review the most interesting articles on respiratory infections published in the last trimester of 2009 and in 2010. Notable publications in bronchiectasis were the Guidelines of the British Thoracic Society, as well as several articles on the natural course of the process, the impact of exacerbations on the course of the disease, and treatment with inhaled antibiotics. Other notable publications were the SEPAR-SEIMC consensus document for the management of tuberculosis and articles on the use of interferon-gamma in the diagnosis of tuberculosis infection. fueron un primer aviso de que las enfermedades v\u00edricas estaban muy lejos de ser controladas y erradicadas, confirmado posteriormente por la aparici\u00f3n de nuevas epidemias de procesos graves virales respiratorios como el s\u00edndrome agudo respiratorio severo, la amenaza latente durante varios a\u00f1os de la gripe aviar y la reciente pandemia por A/H1N1. Asimismo, la aparici\u00f3n de tasas altas de resistencias bac terianas han hecho problem\u00e1tico el tratamiento de neumococo, Staphylococcus aureus y, sobre todo, de Mycobacterium tuberculosis, incrementando el inter\u00e9s por el an\u00e1lisis y la b\u00fasqueda de posibles soluciones al dif\u00edcil tratamiento de estas infecciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Al revisar los estudios publicados en el presente a\u00f1o y en el \u00faltimo trimestre de 2009, hemos fraccionado su presentaci\u00f3n en 3 apartados, correspondientes a los grupos de trabajo comprendidos en el \u00c1rea de Tuberculosis e Infecciones Respiratorias de la SEPAR: a) bronquiectasias (BQ); b) tuberculosis, y c) neumon\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "El inter\u00e9s por las BQ ha ido creciendo en los \u00faltimos a\u00f1os cambiando la tendencia anterior de nihilismo y orfandad cient\u00edfica. Una b\u00fasqueda en Medline con el t\u00e9rmino bronchiectasis en el t\u00edtulo de art\u00edculos publicados durante los \u00faltimos 12 meses ofrece 73 manuscritos, de los que 20 tienen que ver con el tratamiento de la enfermedad. Otro tema importante, tratado en 4 estudios, ha sido el manejo y el impacto vital de las agudizaciones en pacientes con bronquiectasias, del que exist\u00eda una reducida evidencia cient\u00edfica hasta el momento. Todo ello, adem\u00e1s, ha sido coronado por la aparici\u00f3n de las segundas normativas, tras las espa\u00f1olas, sobre el manejo de pacientes con bronquiectasias, en este caso realizadas por la British Thoracic Society, enormemente exhaustivas y de lectura obligada 1 . En las siguientes l\u00edneas se analizar\u00e1n las conclusiones fundamentales de un grupo de estos art\u00edculos que, por su relevancia cient\u00edfica o aplicabilidad cl\u00ednica, han sido seleccionados para su comentario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Conocer la historia natural de las bronquiectasias desde la edad infantil hasta la edad adulta es sin duda un aspecto fundamental para entender esta enfermedad. Dos estudios durante el \u00faltimo a\u00f1o han analizado la progresi\u00f3n de la funci\u00f3n pulmonar en ni\u00f1os con bronquiectasias a lo largo de los a\u00f1os, alcanzando resultados dispares. Munro et al 2 siguieron durante algo m\u00e1s de 6,5 a\u00f1os de mediana a 96 ni\u00f1os neozelandeses (edad media de 7,3 a\u00f1os), observando una ca\u00edda acelerada de la funci\u00f3n pulmonar a pesar de los diferentes tratamientos implantados, que se relacion\u00f3 fundamentalmente con ser var\u00f3n, presentar una colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica por Haemophilus influenzae y tambi\u00e9n con haber pasado un mayor per\u00edodo desde el diagn\u00f3stico. Por su parte, Kapur et al 3 siguieron durante un quinquenio a 52 ni\u00f1os con una edad media de 3 a\u00f1os y no observaron una p\u00e9rdida significativa de funci\u00f3n pulmonar si se instauraba un tratamiento id\u00f3neo temprano, salvo que presentaran agudizaciones graves durante el seguimiento. Los resultados de ambos estudios refuerzan el hecho de la necesidad del diagn\u00f3stico temprano de las bronquiectasias con el fin de instaurar un tratamiento precoz que evite la progresi\u00f3n de la enfermedad, as\u00ed como del requerimiento de una prevenci\u00f3n de las agudizaciones, que tanto en ni\u00f1os como en adultos han demostrado acelerar la p\u00e9rdida de funci\u00f3n pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Otro de los aspectos importantes que han sido objeto de estudio durante el \u00faltimo a\u00f1o es el tema de las agudizaciones y su impacto vital en el paciente con bronquiectasias. Seitz et al 4 observaron en un amplio estudio en 12 estados de EE.UU. que, al contrario de lo que podr\u00eda pensarse, las hospitalizaciones por agudizaciones en pacientes con bronquiectasias aumentaron de forma significativa desde 1993 hasta 2006, m\u00e1s en mujeres (+ 3 % anual) que en varones (+ 2,4 % anual), y en especial en mayores de 60 a\u00f1os, con un coste medio por agudizaci\u00f3n cercano a los 8.000 d\u00f3lares. En este mismo sentido, Roberts et al 5 observaron un incremento anual del 3 % de muertes por bronquiectasias en Inglaterra y Gales, de forma semejante en ambos sexos pero con un incremento en edades avanzadas y un decremento en j\u00f3venes. De ambos estudios se puede deducir con claridad que las bronquiectasias son actualmente una enfermedad con una tasa de mortalidad no s\u00f3lo significativa, sino creciente, sobre todo en individuos de edad avanzada con enfermedades respiratorias o sist\u00e9micas cr\u00f3nicas, en los que la prevalencia de bronquiectasias es probablemente mucho mayor de la esperada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Con respecto al tratamiento, 2 estudios han valorado el papel de los antibi\u00f3ticos inhalados (gentamicina y colistina) en diferentes aspectos cl\u00ednico-funcionales de los pacientes con bronquiectasias. Murray et al 6 , en un ensayo cl\u00ednico controlado con placebo (suero fisiol\u00f3-gico al 0,9 %), observaron que el tratamiento con 80 mg/12 h de gentamicina inhalada durante 12 meses induc\u00eda una mejor\u00eda en la calidad de vida, disminu\u00eda el n\u00famero de exacerbaciones, la densidad de bacterias en el esputo (incluso consiguiendo un 30,8 % de erradicaciones de Pseudomonas aeruginosa [PA]) y la purulencia de \u00e9ste, sin generar un incremento en el grado de resistencia para PA a este antibi\u00f3tico ni cambios en la funci\u00f3n pulmonar. Por su parte, Dhar et al 7 analizaron el impacto del tratamiento con colistina inhalada al menos durante 4 semanas en un estudio retrospectivo en 19 pacientes, y apreciaron que este tratamiento consegu\u00eda una disminuci\u00f3n en el n\u00famero de agudizaciones, hospitalizaciones, del volumen del esputo y del n\u00famero de cultivos positivos para PA, sin impacto asimismo sobre la funci\u00f3n pulmonar. Ambos estudios enfatizan la importancia del tratamiento con antibi\u00f3ticos inhalados en pacientes con bronquiectasias no debidas a fibrosis qu\u00edstica y la clara urgencia en la realizaci\u00f3n de grandes ensayos cl\u00ednicos multic\u00e9ntricos que establezcan una indicaci\u00f3n clara de este tratamiento, as\u00ed como la necesidad de seguir con la b\u00fasqueda de alg\u00fan tratamiento que consiga reducir la ca\u00edda acelerada de la funci\u00f3n pulmonar que se observa en estos pacientes, objetivo a\u00fan no conseguido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, varios grupos espa\u00f1oles han publicado sobre otros aspectos importantes de las bronquiectasias. Palop et al 8 observaron que algunos marcadores de inflamaci\u00f3n analizados en aire exhalado (nitratos) se correlacionaban con una mayor probabilidad de colonizaci\u00f3n cr\u00f3nica y un mayor n\u00famero de exacerbaciones en 25 pacientes con bronquiectasias, mientras que Mart\u00ednez-Garc\u00eda et al 9 comunicaron muy recientemente que en pacientes con enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica (EPOC) moderada-grave, especialmente en aquellos con hospitalizaciones previas y colonizaci\u00f3n bronquial por microorganismos potencialmente pat\u00f3genos, existe un elevado porcentaje de bronquiectasias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bronquiectasias"
        },
        {
            "text": "Durante el a\u00f1o 2009, seg\u00fan datos de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) 10 , 9,4 millones de nuevos casos estimados de tuberculosis (TB) han ocasionado la muerte de 1,7 millones de personas, la mayor\u00eda en pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo. Afortunadamente, en Europa y Am\u00e9rica ha habido un inter\u00e9s creciente por esta enfermedad en los \u00faltimos a\u00f1os, mostrado en la aparici\u00f3n de nuevas t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas de diagn\u00f3stico r\u00e1pido de la enfermedad y en el estudio de la resistencia a f\u00e1rmacos 11 , as\u00ed como en el aumento de la producci\u00f3n cient\u00edfica, con un importante n\u00famero de consensos, revisiones y metaan\u00e1lisis publicados a lo largo del a\u00f1o 2010.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La Sociedad Espa\u00f1ola del Aparato Respiratorio y la Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica han publicado conjuntamente un documento de consenso 12 con recomendaciones clasificadas seg\u00fan la potencia (A, B, C) y el grado de calidad cient\u00edfica (I, II, III). Como novedades que debemos destacar, se introducen las nuevas t\u00e9cnicas de determinaci\u00f3n del interfer\u00f3n gamma (IGRA) en el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n tuberculosa (ITB), que estar\u00edan indicadas para descartar falsos positivos de la prueba de la tuberculina (PT) en individuos vacunados con BCG y falsos negativos en inmunodeprimidos, mientras que en los dem\u00e1s casos la PT sigue siendo la t\u00e9cnica de base (AIII). Asimismo, se recomienda emplear siempre los medios de cultivo l\u00edquidos automatizados, a\u00f1adiendo tambi\u00e9n un medio s\u00f3lido (AIII), as\u00ed como las t\u00e9cnicas de amplificaci\u00f3n gen\u00e9tica \u00fanicamente en casos con sospecha moderada o alta de TB, para evitar resultados falsos positivos (BIII). Otras recomendaciones son la detecci\u00f3n gen\u00e9tica de mutaciones de resistencia a isoniacida y rifampicina en situaciones cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas concretas (AIII), y el antibiograma a f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea a todos los aislamientos iniciales de M. tuberculosis y a f\u00e1rmacos de segunda l\u00ednea ante la aparici\u00f3n de resistencias a rifampicina e isoniacida. En todos los casos nuevos de TB sin contraindicaciones a los f\u00e1rmacos, la pauta recomendada es la que incluye rifampicina, isoniacida, pirazinamida y etambutol duran-te 2 meses e isoniazida y rifampicina durante 4 meses m\u00e1s (BIII), alargando el tratamiento hasta los 12 meses en la meningitis (AII), y hasta los 9 meses en la TB raqu\u00eddea con afectaci\u00f3n neurol\u00f3gica (AII), as\u00ed como cuando se acompa\u00f1a de silicosis (BIII). En todos los casos, siempre utilizando dosis \u00fanica en formulaciones combinadas que impidan la monoterapia (AIII). En pacientes de especial riesgo de abandono temprano de la medicaci\u00f3n, y siempre que se sospeche incumplimiento, se debe aplicar un sistema de tratamiento directamente observado (AI). Se considera pauta est\u00e1ndar para el tratamiento de la ITB los 6 meses con isoniacida (AI), y como pauta alternativa los 4 meses con rifampicina (BII).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n Erkens et al 13 han publicado un documento basado en la revisi\u00f3n de las normativas existentes, la investigaci\u00f3n bibliogr\u00e1fica y la opini\u00f3n de expertos, que pretende ser una base para la elaboraci\u00f3n de gu\u00edas nacionales en el estudio de contactos, as\u00ed como para la prevenci\u00f3n y el control de los brotes de TB en los pa\u00edses de la regi\u00f3n europea de la OMS. El consenso hace recomendaciones sobre los diferentes dinteles de positividad de la PT cuando los IGRA no est\u00e1n disponibles, recalca la importancia de la organizaci\u00f3n y priorizaci\u00f3n del estudio de contactos seg\u00fan el grado de infectividad del caso \u00edndice, la intensidad de la exposici\u00f3n y las condiciones que incrementan el riesgo de los individuos infectados a desarrollar la TB. Por \u00faltimo, recuerda la importancia de ofrecer tratamiento preventivo a las personas en las que los beneficios superen a los riesgos del mismo. Para ello, propone las pautas con isoniacida de 6, 9 y 12 meses de duraci\u00f3n; la de rifampicina 4 meses y la combinaci\u00f3n de rifampicina e isoniacida durante 3 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "Los IGRA han sido el tema de TB que m\u00e1s bibliograf\u00eda ha generado, incluida la publicaci\u00f3n de 2 nuevos metaan\u00e1lisis. Diel et al 14 revisan los estudios sobre diagn\u00f3stico de la ITB y concluyen que los IGRA son t\u00e9cnicas precisas para diagnosticar la infecci\u00f3n, que se presentan como una alternativa v\u00e1lida a la PT. Su mayor especificidad y buen valor predictivo negativo los convierten en t\u00e9cnica de primera elecci\u00f3n, especialmente en individuos vacunados, pero la evidencia a\u00fan es limitada para determinar si los IGRA son superiores a la PT en la predicci\u00f3n del riesgo de desarrollo de la enfermedad tuberculosa a lo largo de la vida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "El segundo metaan\u00e1lisis, de Sester et al 15 , revisa los estudios relacionados con el uso de los IGRA en la TB activa y concluye que, aunque la sensibilidad de quantiferon y T-SPOT.TB es superior a la de la PT para el diagn\u00f3stico de la enfermedad, no es suficientemente alta para descartar TB activa. Seg\u00fan esta revisi\u00f3n, la especificidad de los IGRA en el diagn\u00f3stico de la enfermedad es muy inferior a la publicada previamente, e inadecuada para distinguir entre TB activa e infecci\u00f3n latente. Y, por \u00faltimo, los datos indican que el T-SPOT.TB es el mejor de los IGRA para diagnosticar la enfermedad activa en muestras extrasangu\u00edneas, pero a\u00fan se necesitan m\u00e1s estudios para su recomendaci\u00f3n, ya que el n\u00famero de pacientes incluidos en los trabajos publicados es a\u00fan limitado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 43,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La generalizaci\u00f3n del uso de las t\u00e9cnicas de interfer\u00f3n en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica y la ampliaci\u00f3n constante de su conocimiento obligan a una actualizaci\u00f3n peri\u00f3dica de las recomendaciones sobre su uso. En la \u00faltima normativa del Centers of Disease Control and Prevention 16 se han introducido algunas novedades con respecto a la previa. Se aprob\u00f3 el uso del quantiferon-TB gold In-tube y del T-SPOT.TB. Con esta \u00faltima prueba se ha establecido un nuevo criterio de interpretaci\u00f3n con la creaci\u00f3n de una categor\u00eda borderline para respuestas de 4,5 o 6 spots a los ant\u00edgenos espec\u00edficos, mientras se considera el resultado positivo a partir de los 8 spots, y negativo para respuestas \u2265 4 spots. Tambi\u00e9n hace menci\u00f3n a las situaciones en que ambas t\u00e9cnicas se pueden utilizar de manera conjunta. Por otro lado, la actualizaci\u00f3n de la normativa canadiense 17 sigue recomendando la estrategia two-steps para diagnosticar ITB: realizaci\u00f3n de la PT y, en funci\u00f3n del resultado, confirmaci\u00f3n con una t\u00e9cnica IGRA. No recomienda el uso de los IGRA para el diagn\u00f3stico de TB activa en adultos, pero s\u00ed como complementaria en ni\u00f1os con sospecha de TB. La normativa propone un algorit-mo para la interpretaci\u00f3n conjunta de PT e IGRA, seg\u00fan el riesgo alto o bajo de desarrollo de TB de los infectados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tuberculosis"
        },
        {
            "text": "La investigaci\u00f3n centrada en la neumon\u00eda es un proceso din\u00e1mico con avances cient\u00edficos progresivos en todos sus campos de conocimiento (etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n), por lo que las gu\u00edas de manejo de esta enfermedad deben actualizarse frecuentemente. Hace escasos meses, Men\u00e9ndez et al 18 publicaron la nueva normativa SEPAR para el manejo de la neumon\u00eda comunitaria, que se aleja de los t\u00e9rminos cl\u00e1sicamente utilizados de neumon\u00eda \"t\u00edpica\" y \"at\u00edpica\", relegados por su baja sensibilidad, y preconiza el empleo de nuevas herramientas pron\u00f3sticas que predicen el ingreso en una unidad de cuidados intensivos como la escala de la ATS/IDSA de 2007, SMART-COP y SCAP, aunque estas 2 \u00faltimas necesitan ser validadas en distintas cohortes de pacientes. Por otra parte, se sugiere que los marcadores biol\u00f3gicos (prote\u00edna C reactiva y procalcitonina, principalmente) podr\u00edan aumentan la capacidad predictiva de la escala de Fine y el CURB-65. En los \u00faltimos 5 a\u00f1os ha habido avances considerables en las t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular aplicadas al diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico de la neumon\u00eda, como la detecci\u00f3n mediante la reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) de ADN de neumococo en l\u00edquido pleural y sangre, as\u00ed como de ARN de virus influenza en aspirado nasofar\u00edngeo, de especial utilidad en per\u00edodos epid\u00e9micos gripales, como se constat\u00f3 durante la pandemia del virus influenza AH1N1 en 2009. Las recomendaciones de tratamiento antibi\u00f3tico se han actualizado eliminando de la anterior gu\u00eda a la telitromicina por sus efectos t\u00f3xicos hep\u00e1ticos. El tratamiento recomendado para pacientes ambulatorios es una fluoroquinolona de tercera o cuarta generaci\u00f3n (levofloxacino o moxifloxacino) en monoterapia, o bien la combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico y un macr\u00f3lido, similar a la recomendaci\u00f3n para pacientes que precisan ingreso hospitalario. No existe una recomendaci\u00f3n expl\u00edcita respecto al momento de la administraci\u00f3n de la antibioterapia tras el diagn\u00f3stico de la neumon\u00eda, aunque deber\u00eda efectuarse de la forma m\u00e1s temprana posible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La importancia de los virus como agentes etiol\u00f3gicos de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) se manifiesta en el trabajo de Lieberman et al 19 , que llevaron a cabo un estudio prospectivo planteado con el objetivo de identificar virus como agentes etiol\u00f3gicos de la NAC hospitalizada, mediante el uso de 3 m\u00e9todos de recogida de muestras (escobillado orofar\u00edngeo, escobillado nasofar\u00edngeo y lavado nasofar\u00edngeo) y la detecci\u00f3n de material gen\u00e9tico por t\u00e9cnicas de PCR de 12 virus respiratorios. Esta serie alcanz\u00f3 el diagn\u00f3stico virol\u00f3gico m\u00e1s elevado hasta el momento en la NAC (25 %), y los m\u00e1s frecuentes fueron coronavirus, virus sincitial respiratorio e influenza. El estudio presenta algunas limitaciones, ya que fue realizado durante 2 per\u00edodos invernales, y adem\u00e1s encontraron virus en el 7,1 % de los pacientes asintom\u00e1ticos del grupo control, hallazgo de significado incierto.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os, se han comunicado diversos trabajos que apoyan la mayor incidencia de neumon\u00edas comunitarias en pacientes con EPOC tratados con corticoides inhalados. Por ello, cobra especial inter\u00e9s el estudio de Malo de Molina et al 20 , que plante\u00f3 valorar la posible asociaci\u00f3n de la corticoterapia inhalada en estos pacientes con la presencia de mayor mortalidad en las NAC que requirieron ingreso hospitalario. Los autores encontraron menor mortalidad, tanto a los 30 d\u00edas (odds ratio [OR] = 0,76; 0,70-0,83) como a los 90 d\u00edas (OR = 0,80; 0,75-0,86), aunque reconoc\u00edan diversas limitaciones, como el car\u00e1cter retrospectivo del estudio y la falta de pruebas funcionales previas que confirmaran los diagn\u00f3sticos cl\u00ednicos de EPOC. Estos resultados abren nuevas perspectivas sobre el papel inmunomodulador de los corticoides en la NAC, que no se vieron confirmadas por el estudio reciente de Snijders et al 21 , que plantearon un estudio aleatorizado, doble ciego, en 213 pacientes con NAC (de los que s\u00f3lo el 43,7 % eran PSI IV o V) a los que se valoraba la tasa de curaci\u00f3n cl\u00ednica a los 7 d\u00edas de recibir junto con los antibi\u00f3ticos, de forma aleatoria, 40 mg de prednisolona o bien un placebo. No encontraron diferencias significativas entre los 2 grupos, aunque s\u00ed hubo una defervescencia cl\u00ednica y descenso de PCR m\u00e1s r\u00e1pido en los pacientes que recibieron corticoides. A diferencia del art\u00edculo citado previamente, se excluy\u00f3 del an\u00e1lisis a los pacientes con EPOC, por lo que quiz\u00e1s no se podr\u00edan extender sus conclusiones a la pr\u00e1ctica habitual, y adem\u00e1s, ante la escasa cantidad de pacientes con PSI IV o V, no se podr\u00eda excluir su beneficio en pacientes con NAC de mayor gravedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La pandemia por gripe A (H1N1) ha condicionado la aparici\u00f3n de casos de extrema gravedad, que provoc\u00f3 ocasionalmente el uso de t\u00e9cnicas de soporte de rescate que hab\u00edan perdido protagonismo, como ocurri\u00f3 con la utilizaci\u00f3n con buenos resultados del soporte pulmonar extracorp\u00f3reo (ECMO) en Nueva Zelanda y Australia, descrita por Davies et al 22 . Lo utilizaron desde junio a agosto de 2009 en 68 pacientes con gripe A(H1N1) y distr\u00e9s respiratorio agudo de suma gravedad en pacientes sometidos a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, con una mediana de pO 2 /FiO 2 de 56, y requerimientos de 18 cm de presi\u00f3n positiva telespiratoria para mantener la oxigenaci\u00f3n a duras penas, pese a sedaci\u00f3n y relajaci\u00f3n correctas. Fallecieron hasta octubre 14 de los 68 pacientes (21 %) y fueron dados de alta del hospital 32 de los 68 enfermos, y de la unidad de cuidados intensivos 48/68 (71 %), creando expectativas muy esperanzadoras ante los resultados alcanzados, dada la extrema gravedad del proceso en el momento de iniciar como \u00faltimo recurso la utilizaci\u00f3n de ECMO en estos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 343,
                    "end": 345,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos meses, han surgido publicaciones que hacen referencia al tratamiento antibi\u00f3tico y que aportan planteamientos interesantes. Actualmente, la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en la NAC no est\u00e1 claramente definida y se basa principalmente en la opini\u00f3n de los expertos. Aliberti et al 23 analizaron en un estudio multic\u00e9ntrico la duraci\u00f3n de la antibioterapia en pacientes hospitalizados as\u00ed como los factores de los que depend\u00eda. Los autores hallaron que los reg\u00edmenes m\u00e1s frecuentes fueron los de 10-14 d\u00edas de duraci\u00f3n, que no pudieron relacionar, al contrario de las recomendaciones de algunas sociedades, con la gravedad inicial de la neumon\u00eda ni con el tiempo que transcurr\u00eda hasta alcanzar la estabilidad cl\u00ednica; describieron una mayor duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en pacientes con algunos diagn\u00f3sticos etiol\u00f3gicos de la neumon\u00eda, como Legionella pneumophila y Klebsiella pneumoniae 23 . Otro asunto controvertido con respecto al tratamiento antibi\u00f3tico es si debe ser puramente etiol\u00f3gico, con f\u00e1rmacos adecuados al microorganismo cultivado, o bien emp\u00edrico de amplio espectro. Falguera et 24 analizaron, en un estudio aleatorizado, la utilidad del uso de la antigenuria neumoc\u00f3ccica y/o de Legionella en la elecci\u00f3n adecuada del tratamiento antibi\u00f3tico en pacientes con neumon\u00eda y observaron un mayor porcentaje de reca\u00eddas tras 2-6 d\u00edas de estabilidad cl\u00ednica en el grupo de pacientes con tratamiento guiado por la antigenuria frente al tratamiento emp\u00edrico de amplio espectro (monoterapia con amoxicilina o azitromicina frente a betalact\u00e1micos m\u00e1s macr\u00f3lidos o levofloxacino). En la revisi\u00f3n sobre el manejo de la NAC publicado por Waterer y Rello 25 , dada la evidencia acumulada existente, los autores recomiendan la adici\u00f3n obligatoria de macr\u00f3lidos a cualquier pauta antibi\u00f3tica (betalact\u00e1micos o fluoroquinolonas) en pacientes con neumon\u00edas graves, con riesgo de shock o de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, por su efecto beneficioso en la supervivencia.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 915,
                    "end": 917,
                    "text": "23",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, la prevenci\u00f3n de la neumon\u00eda mediante una vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica efectiva es fundamental para la poblaci\u00f3n de edad avanzada. Johnstone et al 26 realizan una llamada urgente para mejorar la estrategia de vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica, sobre todo en la poblaci\u00f3n mayor de 65 a\u00f1os con comorbilidades y polimedicada; en este grupo de pacientes que sobrevive a un episodio de neumon\u00eda, la vacuna polisac\u00e1rida de 23 serotipos no modifica las probabilidades de un nuevo ingreso por neumon\u00eda en los 5 a\u00f1os siguientes ni tiene impacto en reducir la mortalidad. El efecto preventivo con vacunas conjugadas y con ampliaci\u00f3n de los serotipos (tanto el 10 como el 13) deber\u00eda estudiarse especialmente en esta poblaci\u00f3n de pacientes, seg\u00fan los autores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda asociada al ventilador (NAV) es la primera causa de mortalidad entre las infecciones nosocomiales, con una incidencia que oscila ampliamente entre el 9 y el 67 % de los pacientes ventilados seg\u00fan las distintas series, que provoca adem\u00e1s un aumento de la estancia y de los costes; por ello, cobra especial importancia el an\u00e1lisis realizado por D\u00edaz et al 27 , en una revisi\u00f3n realizada con claridad expositiva, de las medidas no farmacol\u00f3gicas de prevenci\u00f3n de la NAV, que comprenden desde aquellas generales de control de infecciones (como higiene de las manos del personal sanitario, evitar traslados hospitalarios innecesarios, desconexi\u00f3n temprana de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y mayor uso de ventilaci\u00f3n no invasiva), junto con otras medidas relacionadas con el tubo endotraqueal (TE) (evitar intubaci\u00f3n o colocaci\u00f3n de sonda nasog\u00e1strica por v\u00eda nasal, drenaje de secreciones subgl\u00f3ticas, prevenir la formaci\u00f3n de biocapas en TE, control de la presi\u00f3n de neumotaponamiento de TE), o bien con el ventilador (evitar cambios o manipulaci\u00f3n de sus tubuladuras), hasta otras dirigidas a evitar la posible aspiraci\u00f3n de nutrici\u00f3n enteral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 368,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "on behalf of the British Thoracic Society Bronchiectasis (non-CF) Guidelines Group. British Thoracic Society for non-CF bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pasteur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Milton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Hill",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "1--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Do New Zeland children with non-cystic fibrosis bronchiectasis show disease progression? Pediatr Pneumol",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Munro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Joyce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Longitudinal growth and lung function in pediatric non-cystic fibrosis bronchiectasis. What influencies lung function stability?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kapur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Masters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "158--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Trends and burden of bronchiectasis-associated hospitalizations in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Seits",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Steiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Montes De Oca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Prevots",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "944--953",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Trends in bronchiectasis mortality in England and Wales",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hubbard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "981--986",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A randomized controlled trial of nebulized gentamicin in non cystic fibrosis bronchiectasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jrw",
                    "middle": [],
                    "last": "Govan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doherty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Efficacy of nebulised colomycin in patients with non-cystic fibrosis bronchiectasis colonised with Pseudomonas aeruginosa",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Anwar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bourke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Estudio de marcadores de inflamaci\u00f3n en el aire exhalado de pacientes con bronquiectasias no asociadas a fibrosis qu\u00edstica",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Palop-Cervera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Diego",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez-Morag\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cortijo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fullana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "597--602",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Factors associated with bronchiectasis in chronic obstructive pulmonary disease patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Soler-Catalu\u00f1a",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Donat-Sanz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Catal\u00e1n",
                    "middle": [],
                    "last": "Agramunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ballest\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Rapid molecular detection of tuberculosis and rifampin resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nabeta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hillemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nicol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Shenai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Krapp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "363",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1020",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Documento de consenso sobre diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de la tuberculosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Anibarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "255--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Tuberculosis contact investigation in low prevalence countries: a European consensus",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cgm",
                    "middle": [],
                    "last": "Erkens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kamphorst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Abubakar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bothamley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chemtob",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Haas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Resp J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "925--974",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Interferon-gamma release assays for the diagnosis of latent M. tuberculosis infection: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Diel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goletti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Bothamley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cirillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kampmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Interferon-gamma release assays for the diagnosis of active tuberculosis: A systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sester",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sotgiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Giehl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Migliori",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Updated Guidelines for Using Interferon Gamma Release Assays to Detect Mycobacterium tuberculosis Infection, United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Mazurek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jereb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vernon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Lobue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "MMWR Recomm Rep",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Updated recommendations on interferon gamma release assays for latent tuberculosis infection. An Advisory Committee Statement (ACS)",
            "authors": [],
            "year": 2008,
            "venue": "Can Commun Dis Rep",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. Nueva normativa de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Capelastegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "543--551",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Respiratory viruses in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shimoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shemer-Avni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Keren-Naos",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Shtainberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "811--817",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Inhaled corticosteroids use is associated with lower mortality for subjects with COPD and hospitalised with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Malo De Molina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Copeland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mjv",
                    "middle": [],
                    "last": "Pugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "751--758",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Efficacy of corticosteroids in community-acquired pneumonia. A randomized double-blinded clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Snijders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Daniels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Graaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der Werf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "975--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Extracorporeal membrane oxygenation 2009 influenza A (H1N1) acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bailey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Beca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellomo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "302",
            "issn": "",
            "pages": "1888--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Duration of antibiotic therapy in hospitalised patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aliberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Zanaboni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyrani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tarsia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "128--162",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prospective, randomised study to compare empirical treatment versus targeted treatment on the basis of the urine antigen results in hospitalised patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schoenenberger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Touz\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Galindo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "65",
            "issn": "",
            "pages": "101--107",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Management of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "DOI10.1164/rccm.201002-0272CI"
                ]
            }
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Impact of the pneumococcal vaccine on long-term morbidity and mortality of adults at high risk for pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnstone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Eurich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Minhas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Majumdar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "15--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Prevenci\u00f3n no farmacol\u00f3gica de la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Llaurad\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "188--95",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "The new recommendations of the Spanish Society of Pneumology and Thoracic Surgery on community-acquired pneumonia have recently been published. Equally important are studies on the viral etiology of community-acquired pneumonia, the impact of corticosteroid treatment in pneumonia, the duration of antibiotic therapy and preventive measures in both community-acquired and nosocomial pneumonia.\u00a9 2010 SEPAR. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}