{
    "paper_id": "ed344fa4250b398132e3066793aadfa9a305cf78",
    "metadata": {
        "title": "GUIDELINES FOR THE MANAGEMENT OF COMMUNITY PNEUMONIA IN ADULT WHO NEEDS HOSPITALIZATION",
        "authors": [
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1lvarez-Rocha",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "I"
                ],
                "last": "Al\u00f3s",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Blanquer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "\u00c1lvarez-Lerma",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Garau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Guerrero",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Torres",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Cobo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Jord\u00e1",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Men\u00e9ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "P",
                "middle": [],
                "last": "Olaechea",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Rodr\u00edguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [
                    "E"
                ],
                "last": "Castro",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Universitario Juan Canalejo. Xubias de Arriba, 84. 15006 A Coru\u00f1a",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) sigue siendo un problema sanitario de primer orden. En Espa\u00f1a, la incidencia de este tipo de infecci\u00f3n es de 162 casos por cada 100.000 habitantes, lo que supone 53.000 hospitalizaciones al a\u00f1o y un coste de 115 millones de euros. Adem\u00e1s, en los \u00faltimos a\u00f1os se han producido avances significativos en el conocimiento de la etiolog\u00eda y el diagn\u00f3stico de la enfermedad. Al mismo tiempo se est\u00e1 consiguiendo una mejor comprensi\u00f3n del problema derivado del aumento de las resistencias bacterianas, y han aparecido nuevas alternativas terap\u00e9uticas para el manejo de esta enfermedad. Por todo ello, un grupo de expertos pertenecientes a tres sociedades cient\u00edficas de nuestro pa\u00eds (Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias -SEMIC-YUC; Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica -SEIMC; Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica -SE-PAR) se han reunido para, tras una revisi\u00f3n cr\u00edtica de la literatura, elaborar las presentes Gu\u00edas para el manejo de la NAC. En ellas se abordan as-pectos de epidemiolog\u00eda, \u00edndices pron\u00f3sticos, etiolog\u00eda, diagn\u00f3stico, tratamiento y prevenci\u00f3n de la enfermedad. El objetivo que se persigue es ayudar a los cl\u00ednicos en la toma de decisiones, sin olvidar destacar la importancia que tiene el conocer las caracter\u00edsticas particulares de la NAC en cada zona.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "PALABRAS CLAVE: infecci\u00f3n adquirida en la comunidad, neumon\u00eda, etiolog\u00eda, diagnosis, terapia farmacol\u00f3gica, prevenci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "ce is 162 cases per 100,000 inhabitants with 53,000 hospital admission costing 115 millions of euros per year. In the last years there have been significant advances in the knowledge of: aetiology, diagnostic tools, treatment alternatives and antibiotic resistance. The Spanish Societies of Intensive and Critical Care (SEMICYUC), Infectious Diseases and Clinical Microbiology (SEIMC) and Pulmonology and Thoracic Surgery (SEPAR) have produced these evidence-based Guidelines for the management of community acquired pneumonia in Adults. The main objective is to help physicians to make decisions about this disease. The different points that have been developed 00 Med Intensiva 2005;29(1):21-62 21 Art\u00edculo especial",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Gu\u00edas para el manejo de la neumon\u00eda comunitaria del adulto que precisa ingreso en el hospital",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las presentes gu\u00edas para el manejo de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) han sido elaboradas gracias a la colaboraci\u00f3n de expertos de las siguientes Sociedades Cient\u00edficas: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC), Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC), y Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Su \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n se ci\u00f1e exclusivamente a aquellas NAC que se presentan en sujetos inmunocompetentes, de 18 o m\u00e1s a\u00f1os de edad y que requieren ingreso hospitalario. Por tanto, en ning\u00fan momento se referir\u00e1n a aquellas neumon\u00edas que no precisan hospitalizaci\u00f3n, ni a las infecciones no neum\u00f3nicas del tracto respiratorio inferior. Tampoco abarcan a las neumon\u00edas que afectan a ni\u00f1os, ni a pacientes con c\u00e1ncer o inmunodeprimidos, que consideramos tienen caracter\u00edsticas particulares bien definidas que las sit\u00faan fuera del objetivo de este documento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Como m\u00e9todo de trabajo, las personas participantes fueron asignadas a uno de los tres grupos (Definici\u00f3n, Epidemiolog\u00eda e \u00cdndices Pron\u00f3sticos; Etiolog\u00eda y Diagn\u00f3stico; Tratamiento y Prevenci\u00f3n) en los que, por su importancia, se consider\u00f3 oportuno dividir el documento. Tras una revisi\u00f3n bibliogr\u00e1fica y un proceso de debate interno, cada uno de los grupos elabor\u00f3 un borrador que fue sometido a posteriores discusiones en grupos cada vez m\u00e1s amplios, hasta llegar a un documento conjunto. La elaboraci\u00f3n final fue precedida por una revisi\u00f3n cr\u00edtica por parte de asesores que no hab\u00edan participado en las discusiones previas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones que se hacen a lo largo del presente documento se han graduado en tres niveles de evidencia, de acuerdo con lo publicado en las Gu\u00edas de la American Thoracic Society 1 : Nivel I (trabajos prospectivos controlados, aleatorizados, bien dise\u00f1ados y con metodolog\u00eda correcta), Nivel II (trabajos prospectivos, controlados, bien dise\u00f1ados, pero sin aleatorizar, que incluyen cohortes de pacientes, estudios caso-control y series de pacientes), Nivel III (casos retrospectivos y opini\u00f3n de expertos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, con el objetivo de facilitar su lectura, el documento ha sido dividido en dos partes. En la Parte I el lector encontrar\u00e1, a modo de resumen, los comentarios y recomendaciones que los autores han considerado fundamentales en las presentes Gu\u00edas de Manejo de la NAC que precisa ingreso en el hospital. En la Parte II, de forma amplia, se describen las bases y razonamientos que respaldan las recomendaciones hechas en el documento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Resulta complicado definir mediante unos criterios un\u00edvocos las NAC que ulteriormente requieren ingreso hospitalario. Distintas sociedades nacionales e internacionales trataron de se\u00f1alar los diversos factores que, si estaban presentes en los enfermos, nos permitieran identificar este grupo de infecciones (tablas 1, 2 y 3). Edad 100 .000 habitantes, lo que determina un total de 53.000 hospitalizaciones anuales, y un coste estimado de 115 millones de euros. La tasa global de hospitalizaci\u00f3n secundaria a NAC, comunicada en series publicadas en nuestro pa\u00eds, es del 22%. Si se analiza en funci\u00f3n del n\u00famero de pacientes que acuden a los Servicios de Urgencias hospitalarias por este tipo de infecci\u00f3n, el porcentaje que precisa ingreso en el hospital es del 61,4%, mientras que en los Servicios de Medicina Intensiva (UCI) lo hace el 8,7%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "Edad",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE I DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los principales factores de riesgo que se han asociado con la adquisici\u00f3n de una neumon\u00eda comunitaria que requiere ingreso hospitalario son la edad avanzada y la presencia de diversas comorbilidades (alcoholismo, enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica [EPOC] , cardiopat\u00eda cr\u00f3nica, diabetes y tabaquismo) (tablas 4 y 5).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 259,
                    "text": "[EPOC]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE I DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Existen diversos \u00edndices pron\u00f3sticos que se pueden aplicar en la toma de decisiones, especialmente en lo que concierne al ingreso hospitalario de la NAC. Aunque otros autores han publicado otros m\u00e1s sencillos, uno de los m\u00e1s empleados es el Prognostic Severity Index (PSI) de Fine (tabla 6). De todas formas, s\u00f3lo han de ser considerados como una ayuda a un correcto juicio cl\u00ednico del m\u00e9dico responsable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE I DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de los agentes responsables de la NAC que precisa ingreso en el hospital es importante para poder instaurar tratamientos emp\u00edricos ade-cuados. La gran mayor\u00eda de episodios de NAC van a estar causados por un n\u00famero peque\u00f1o de pat\u00f3genos (tabla 7). Tanto a nivel de planta de hospitalizaci\u00f3n como de UCI, Streptococcus pneumoniae es el principal agente responsable, aunque su porcentaje de implicaci\u00f3n var\u00eda ampliamente (Nivel I). Legionella spp. suele ser el segundo o tercer microorganismo identificado. En los enfermos que precisan ingreso en UCI, se encuentra cada vez con mayor frecuencia NAC por Staphylococcus aureus y bacilos gramnegativos. En torno a un 5% de los pacientes presenta neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n, y en el 40%-60% de los casos no se encuentra el agente etiol\u00f3gico. Existen diversos factores dependientes del hu\u00e9sped, ambientales o laborales que pueden modificar la etiolog\u00eda de la NAC (tablas 8, 9 y 10).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La radiograf\u00eda simple de t\u00f3rax (RxT) es la exploraci\u00f3n de imagen inicial obligada ante la sospecha de NAC. La presencia de un nuevo infiltrado es el ha- llazgo radiol\u00f3gico caracter\u00edstico de neumon\u00eda. La sintomatolog\u00eda cl\u00ednica, los resultados anal\u00edticos y la radiograf\u00eda \u00fanicamente nos permiten realizar un diagn\u00f3stico de sospecha. Ni el cuadro cl\u00ednico ni la imagen radiol\u00f3gica nos permiten predecir de manera fiable la etiolog\u00eda de la NAC (Nivel II). La tomograf\u00eda axial computarizada (TAC) tor\u00e1cica tiene una sensibilidad mayor que la RxT para el diagn\u00f3stico de NAC. Pero, no obstante, su uso ha de reservarse a aquellas situaciones en las que interesa un diagn\u00f3stico diferencial preciso, o ante un fracaso en la respuesta terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "En todo paciente con NAC se ha de intentar conseguir el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Sin embargo, nunca deber\u00e1 retrasarse el inicio del tratamiento antibi\u00f3tico para obtener una muestra adecuada en caso de que sea dif\u00edcil (Nivel II). El diagn\u00f3stico de certeza requiere el aislamiento del microorganismo, la detecci\u00f3n de sus ant\u00edgenos o de su genoma en muestras no TABLA 6. Escala de Riesgo de Fine: Prognostic Severity Index (PSI) TA contaminadas como sangre, orina, l\u00edquido pleural o tejido pulmonar, o bien la detecci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos en niveles significativos. La cuantificaci\u00f3n de los aislamientos en diversas muestras respiratorias ayuda a distinguir colonizaci\u00f3n de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 425,
                    "end": 427,
                    "text": "TA",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "La tinci\u00f3n de Gram y el cultivo de una muestra de calidad (< 10 c\u00e9lulas escamosas/campo y > 25 leucocitos polimorfonucleares/campo) de esputo, o de aspirado bronquial simple en el paciente intubado, pueden ser muy \u00fatiles para la elecci\u00f3n de un tratamiento emp\u00edrico precoz apropiado (Nivel III). La presencia en estas muestras de pat\u00f3genos obligados es diagn\u00f3stica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "En todo enfermo con sospecha de NAC, adem\u00e1s del esputo/aspirado bronquial, han de recogerse antes del inicio del tratamiento antibi\u00f3tico al menos las siguientes muestras (tabla 11) (Nivel III): dos hemo-cultivos, orina para antigenuria de neumococo y Legionella y, si existe en cantidad suficiente, l\u00edquido pleural (Gram, cultivo, ant\u00edgeno neumoc\u00f3cico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "En la tabla 12 se detallan las t\u00e9cnicas recomendadas para la identificaci\u00f3n de los distintos microorganismos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Oxigenoterapia El objetivo es mantener una saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno (SatO 2 ) \u2265 90% (pO 2 arterial > 60 mmHg), en pacientes sin broncopat\u00eda. La evaluaci\u00f3n progresiva de la respuesta gasom\u00e9trica permitir\u00e1 hacer una apro- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales de soporte del paciente con NAC grave"
        },
        {
            "text": "Su uso en grupos seleccionados de pacientes puede reducir el n\u00famero de intubaciones, de complicaciones y la mortalidad (Nivel I). Es imprescindible valorar la respuesta cl\u00ednico-gasom\u00e9trica en la primera-segunda hora, y, si no hay mejor\u00eda, proceder a la intubaci\u00f3n del enfermo, antes de su agotamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica no invasiva"
        },
        {
            "text": "Durante su aplicaci\u00f3n en la insuficiencia respiratoria aguda grave secundaria a NAC se ha de intentar mantener una fracci\u00f3n inspirada de O 2 (FiO 2 ) < 60%, evitar la sobredistensi\u00f3n alveolar permitiendo unas presiones meseta m\u00e1ximas de 30-35 cmH 2 O, y conseguir una SatO 2 entre 88%-95%, mediante la utilizaci\u00f3n de un nivel de presi\u00f3n positiva expiratoria final (PEEP) suficiente como para impedir un reclutamiento y desreclutamiento continuos (Nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica invasiva (VMI)"
        },
        {
            "text": "Es el tratamiento postural m\u00e1s adecuado a emplear en aquellos sujetos en los que, a pesar del uso de VMI, persiste hipoxemia severa. Se debe instaurar de forma precoz, y mantener mientras el paciente requiera PEEP > 10 cmH 2 O y FiO 2 > 50% (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Dec\u00fabito prono"
        },
        {
            "text": "La normalizaci\u00f3n de la volemia mediante la administraci\u00f3n de l\u00edquidos hasta conseguir una presi\u00f3n ve- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estabilizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica precoz"
        },
        {
            "text": "Si, una vez normalizada la volemia, se sigue precisando soporte de aminas vasoactivas para mantener la tensi\u00f3n arterial, estar\u00eda indicado la administraci\u00f3n de hidrocortisona (200-300 mg/d\u00eda, divididos en tres o cuatro dosis) durante 7 d\u00edas, o hasta que se resuelva el shock (Nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Posibilidad de insuficiencia suprarrenal"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de corticoides no est\u00e1 indicada en el manejo inicial de la NAC grave, salvo en los pacientes infectados por el VIH con neumon\u00eda por Pneumocystis carinii (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria"
        },
        {
            "text": "Se acepta el empleo de la prote\u00edna C activada en aquellos pacientes adultos que tienen una sepsis grave (fallo de dos o m\u00e1s \u00f3rganos) y un alto riesgo de muerte (APACHE II > 25), siempre valorando las potenciales complicaciones hemorr\u00e1gicas (Nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Modulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria"
        },
        {
            "text": "A la hora de plantearse la terapia antibi\u00f3tica inicial de la NAC se han de valorar tres aspectos: la gravedad del cuadro, la etiolog\u00eda m\u00e1s probable y la prevalencia de la resistencia antibi\u00f3tica local.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "El inicio precoz del tratamiento emp\u00edrico (menos de 8 horas desde el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda) tiene un gran valor para la disminuci\u00f3n de la mortalidad (Nivel II). En nuestro medio todos los pacientes con NAC que ingresan en el hospital deben recibir una adecuada cobertura frente a S. pneumoniae y las especies de Legionella. En los pacientes que ingresan en planta se recomienda una cobertura emp\u00edrica con cefotaxima o ceftriaxona y un macr\u00f3lido (Nivel III). Estudios in vitro sugieren que la azitromicina es superior a otros macr\u00f3lidos frente a Legionella, por lo 135 coincide con Gram y con la cl\u00ednica (p) En desarrollo 83;154;169 (c) Ag urinario para S. pneumoniae (c) Aspirado traqueal: \u2265 10 6 ufc/ml (p) S: 80% (incluido no bacteri\u00e9micas) Hemocultivo: y E: 97%-100% [155] [156] [157] 266 S baja (4%-30%) E: 100% (c) 90 que podr\u00eda ser la recomendada. En los enfermos que, por su mayor gravedad, precisan ingreso en la UCI el tratamiento recomendado es cefotaxima o ceftriaxona asociada a una fluoroquinolona con actividad antineumoc\u00f3cica elevada (levofloxacino) o a un macr\u00f3lido (Nivel III). Este tratamiento emp\u00edrico propuesto es v\u00e1lido tambi\u00e9n en caso de sospecha de S. pneumoniae resistente a penicilina (SPRP), al menos mientras persistan los niveles de resistencia actuales (Nivel III). Pero es razonable que en las \u00e1reas con alta prevalencia de SPRP se elijan antibi\u00f3ticos de una familia distinta a la de los que hayan sido utilizados recientemente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 777,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 783,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 789,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 790,
                    "end": 793,
                    "text": "266",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 824,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si existe un antecedente de anafilaxia documentada a betalact\u00e1micos, podr\u00eda realizarse la cobertura con levofloxacino asociado a glucop\u00e9ptidos o linezolid, especialmente si existiera un tratamiento reciente con fluoroquinolonas (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En caso de aspiraci\u00f3n documentada, ha de cubrirse la posibilidad de infecci\u00f3n por pat\u00f3genos anaerobios, por lo que se recomienda el uso de un betalact\u00e1mico con inhibidor de betalactamasas (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si existe el riesgo de presencia de Pseudomonas aeruginosa, la pauta seleccionada ha de mantener la cobertura frente a neumococo y Legionella. En este sentido, ser\u00eda adecuada una combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico antiPseudomonas con actividad frente a neumococo (cefepima o piperacilina-tazobactam) y ciprofloxacino (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Es importante realizar el esfuerzo de ajustar el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico inicial en funci\u00f3n de los resultados de los distintos estudios microbiol\u00f3gicos disponibles en los d\u00edas sucesivos al ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Legionella spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico dirigido"
        },
        {
            "text": "En la actualidad macr\u00f3lidos (azitromicina: 500 mg/24 h) o fluoroquinolonas (levofloxacino: 500-1000 mg/d\u00eda), ambos bactericidas frente a este microorganismo, son los antibi\u00f3ticos de elecci\u00f3n (Nivel III). No hay datos convincentes que demuestren que la adici\u00f3n de rifampicina en los casos graves mejore su efecto bactericida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico dirigido"
        },
        {
            "text": "El uso de macr\u00f3lidos en monoterapia para el tratamiento de la NAC por neumococo ha de ser seguida de forma especial e, incluso, se deber\u00eda evitar en los episodios graves (Nivel II). La resistencia de este microorganismo frente a macr\u00f3lidos evoluciona en paralelo a la de la penicilina. Se han descrito fracasos cl\u00ednicos y desarrollo de resistencias durante su empleo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Si la concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria (CMI) de la cepa es < 4 \u00b5g/ml, los betalact\u00e1micos a dosis elevadas son una opci\u00f3n terap\u00e9utica adecuada (tabla 13) (Nivel III). No est\u00e1 demostrado que la infusi\u00f3n intravenosa continua de betalact\u00e1micos consiga una mayor eficacia terap\u00e9utica. Si la CMI es \u2265 4 \u00b5g/ml y la evoluci\u00f3n es buena, se puede mantener monoterapia con cefotaxima o ceftriaxona (siempre que la CMI a cefotaxima sea \u2264 1 \u00b5g/ml), o bien con levofloxacino (Nivel III). Si la evoluci\u00f3n cl\u00ednica no es buena, exis- ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S. pneumoniae resistente a penicilina"
        },
        {
            "text": "En general, el uso de monoterapia es suficiente para garantizar una correcta cobertura de este grupo de infecciones. Pero, en la NAC por P. aeruginosa se recomienda la asociaci\u00f3n de un antibi\u00f3tico con actividad antipseudom\u00f3nica (cefalosporina de cuarta generaci\u00f3n, o piperacilina/tazobactam, o bien carbapenem) y un aminogluc\u00f3sido o una fluoroquinolona (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Los estudios publicados no analizan espec\u00edficamente la NAC grave, pero tanto con la terapia secuencial (manteniendo con la formulaci\u00f3n oral del antibi\u00f3tico los mismos niveles plasm\u00e1ticos que con la endovenosa) como con la terapia de disminuci\u00f3n se han obtenido buenos resultados cl\u00ednicos (Nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico secuencial"
        },
        {
            "text": "Su uso ha de restringirse a los pacientes con (Nivel III): mejor\u00eda o normalizaci\u00f3n de los s\u00edntomas y signos atribuibles a la NAC, estabilidad hemodin\u00e1mica y neurol\u00f3gica, y no presencia de met\u00e1stasis s\u00e9pticas, comorbilidades inestables u otras infecciones activas. Tambi\u00e9n son precisas una tolerancia oral y una absorci\u00f3n gastrointestinal adecuadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico secuencial"
        },
        {
            "text": "No se han realizado hasta el momento estudios dirigidos a determinar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en la NAC grave. El empleo de algunos antibi\u00f3ticos de vida media larga podr\u00eda permitir llevar a cabo tratamientos m\u00e1s cortos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "La gravedad de las enfermedades de base y/o de la neumon\u00eda, la presencia de bacteriemia y la evoluci\u00f3n del proceso son los par\u00e1metros que deben ayudar a decidir la duraci\u00f3n del tratamiento, pero, en general, se podr\u00e1n seguir estas recomendaciones (Nivel III): a) 7 a 10 d\u00edas, si la evoluci\u00f3n cl\u00ednica inicial es favorable; b) 10 a 14 d\u00edas en las NAC causadas por M. pneumoniae o C. pneumoniae, y c) 10 a 14 d\u00edas en pacientes inmunocompetentes con NAC por Legionella, que podr\u00eda disminuirse a 7-10 d\u00edas, si se emplea azitromicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "En este grupo se incluye tanto el fracaso terap\u00e9utico precoz, como la neumon\u00eda progresiva o la neumon\u00eda de lenta resoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La ausencia o la lentitud en la respuesta al tratamiento antibi\u00f3tico puede estar relacionada tanto con factores dependientes del propio paciente, como con otras circunstancias, de tipo infeccioso o no, que pudieran estar presentes (tabla 14).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Es preciso repetir una anamnesis detallada, buscando especialmente factores de riesgo para microorganismos multirresistentes o no habituales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La TAC de alta definici\u00f3n desempe\u00f1a un papel importante en la reevaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica de estos pacientes (Nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se han de recoger nuevas muestras microbiol\u00f3gicas que nos permitan valorar la persistencia del pat\u00f3geno aislado previamente o la aparici\u00f3n de nuevos microorganismos (tabla 12), mediante el empleo de t\u00e9cnicas invasivas o no invasivas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Recurriremos a la biopsia pulmonar por toracotom\u00eda cuando las otras exploraciones no nos hayan permitido establecer un diagn\u00f3stico (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mejor\u00eda cl\u00ednica inicial de la NAC no se produce habitualmente antes de las 48-72 h de iniciado el tratamiento antibi\u00f3tico. Por eso, la pauta emp\u00edrica no debe modificarse en las primeras 72 horas a no ser que se produzca un deterioro cl\u00ednico importante o los datos bacteriol\u00f3gicos lo aconsejen (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Es preciso tratar las complicaciones que pudieran existir, optimizar el tratamiento antibi\u00f3tico (dosis, intervalo, v\u00eda de administraci\u00f3n) y ampliar su espectro (incluyendo microorganismos menos frecuentes o resistentes).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La nueva pauta ha de ser una combinaci\u00f3n de betalact\u00e1micos resistentes a betalactamasas de amplio espectro (cefepime, piperacilina/tazobactam, imipenem, meropenem) y fluoroquinolonas intravenosas. Si existen factores de riesgo para P. aeruginosa, Staphylococcus aureus resistente a meticilina o Aspergillus spp., se a\u00f1adir\u00e1 el tratamiento apropiado. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdA DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Su abandono disminuye a la mitad el riesgo de padecer una NAC en los siguientes 5 a\u00f1os (Nivel I). Debe aprovecharse el episodio de neumon\u00eda para convencer al paciente de los riesgos del tabaco y proporcionarle los recursos disponibles para ayudarle a su abandono (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo"
        },
        {
            "text": "Es eficaz para prevenir o atenuar la infecci\u00f3n por el virus de la gripe (Nivel I). Reduce la incidencia de neumon\u00eda y de hospitalizaci\u00f3n aproximadamente a la mitad, y la mortalidad en un 68% (Nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antigripal"
        },
        {
            "text": "No se ha encontrado ning\u00fan beneficio sobre el riesgo de contraer NAC por neumococo, aunque s\u00ed una reducci\u00f3n del 44% en la incidencia de bacteriemia por dicho microorganismo (Nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n antineumoc\u00f3cica"
        },
        {
            "text": "La NAC es una enfermedad con un alto impacto social. En Estados Unidos se diagnostican un total de 4 millones de episodios anuales, que determinan de 485.000 a 1.000.000 de hospitalizaciones y un coste total de 5.000 millones de d\u00f3lares 2,3 . En Espa\u00f1a, su incidencia es de 162 casos por cada 100.000 habitantes, lo que supone un total de 53.000 hospitalizaciones al a\u00f1o, con un coste de 115 millones de euros 4, 5 . Cabe destacar el aumento progresivo de la mortalidad que determina, ya que entre las principales causas de muerte s\u00f3lo la neumon\u00eda y la gripe presentaron en el per\u00edodo 1995-98 un incremento estad\u00edsticamente significativo (4%) de la tasa ajustada de mortalidad 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 410,
                    "end": 412,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 413,
                    "end": 414,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 678,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE II INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica de la NAC es muy variable, desde cuadros de shock s\u00e9ptico de evoluci\u00f3n fulminante en un extremo del espectro cl\u00ednico, a formas leves y oligosintom\u00e1ticas en el otro extremo. Los diferentes pat\u00f3genos, la virulencia variable entre las distintas cepas, las enfermedades subyacentes y la capacidad individual de respuesta frente a la infecci\u00f3n tienen una gran influencia en la forma de presentaci\u00f3n y en la evoluci\u00f3n de esta enfermedad, que en bastantes casos requiere el ingreso hospitalario, y en donde hay que diferenciar un subgrupo de enfermos que por su especial afectaci\u00f3n necesitan ingresar en una unidad de medicina intensiva, con abordaje cl\u00ednico y terap\u00e9utico espec\u00edfico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE II INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Conviene recordar que los comentarios que se realizan en el presente documento s\u00f3lo se refieren al ma-nejo de la NAC que se presenta en individuos inmunocompetentes de 18 a\u00f1os o m\u00e1s, y que requieren ingreso hospitalario. Por tanto, no se van a tratar en \u00e9l aspectos relacionados con las NAC que no precisan hospitalizaci\u00f3n, ni las infecciones no neum\u00f3nicas del tracto respiratorio inferior. Estas gu\u00edas tampoco cubren las NAC que afectan a ni\u00f1os, ni a pacientes con c\u00e1ncer o inmunodeprimidos por diferentes motivos, que consideramos tienen caracter\u00edsticas particulares definidas que las sit\u00faan fuera de su contenido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PARTE II INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Resulta complicado definir en funci\u00f3n de unos criterios un\u00edvocos las NAC que ulteriormente requieren ingreso hospitalario; as\u00ed en 1987, la Sociedad Brit\u00e1nica del T\u00f3rax (BTS) intent\u00f3, por primera vez, elaborar una serie de criterios para identificar a los pacientes con mayor probabilidad de muerte o complicaci\u00f3n en el transcurso de la infecci\u00f3n 7 . La regla predictiva de la BTS se deriv\u00f3 de un amplio estudio prospectivo que inclu\u00eda a 453 pacientes ingresados por NAC, que fue validado de forma independiente en otros 246 pacientes hospitalizados 8 . Esta regla define a un paciente como de alto riesgo si est\u00e1n presentes al menos dos de las siguientes caracter\u00edsticas: frecuencia respiratoria (FR) igual o superior a 30 respiraciones por minuto; nitr\u00f3geno ur\u00e9mico (BUN) superior a 7 mmol/l (> 19,1 mg/dl); y tensi\u00f3n arterial (PA) diast\u00f3lica igual o inferior a 60 mmHg. Seg\u00fan estos estudios, este grupo de pacientes ten\u00eda un riesgo de muerte 21 veces superior al resto. Una regla alternativa, que inclu\u00eda un cuarto criterio, la confusi\u00f3n mental, mostr\u00f3 que en los pacientes con dos de estos cuatro factores el riesgo de evoluci\u00f3n fatal se multiplicaba por 36 9 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 549,
                    "end": 550,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En 1997 la SEPAR defini\u00f3 un conjunto de factores basados en la edad, presencia de comorbilidad previa, gravedad del proceso neum\u00f3nico y respuesta al tratamiento, que deb\u00edan valorarse en orden a decidir el ingreso hospitalario de los pacientes afectos de NAC (tabla 1) 10 . Tambi\u00e9n, en 1998 la SEMICYUC elabor\u00f3 unos criterios de ingreso en las UCI para aquellos pacientes con neumon\u00eda, y que se basaban en la presencia de insuficiencia respiratoria o de sepsis grave (tabla 2) 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 270,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 478,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las normativas acerca de la NAC elaboradas por la American Thoracic Society (ATS) en 1993 suger\u00edan que la forma grave de la enfermedad se caracterizaba por la presencia de cualquiera de estas 10 condiciones: 6 valoradas durante la admisi\u00f3n del paciente, que denominaron criterios menores (FR > 30/min, PaO 2 /FiO 2 < 250, afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica bilateral, afectaci\u00f3n multilobar, TA sist\u00f3lica < 90 mmHg, y TA diast\u00f3lica < 60 mmHg), y otras 4 recogidas al ingreso o durante la evoluci\u00f3n, identificadas como criterios mayores (ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, aumento > 50% de los infiltrados radiol\u00f3gicos sin respuesta al tratamiento, uso de f\u00e1rmacos vasopresores, y fracaso renal) 12 . M\u00e1s tarde, otros estudios han demostrado que el empleo de un solo criterio es excesivamente \"liberal\", y que el 45%-68% de los pacientes ingresados en un hospital tienen al menos uno de esos crite- rios de neumon\u00eda grave 13, 14 . Por tanto, valorar cada uno de estos criterios de gravedad de forma aislada dar\u00eda como resultado un exceso de sensibilidad, y ser\u00eda un mal instrumento para identificar los pacientes con un riesgo elevado de mortalidad. Sin embargo, una definici\u00f3n posterior modificada alcanz\u00f3 unos niveles de operatividad m\u00e1s equilibrados (tabla 3): la necesidad de ingreso en las UCI requerir\u00eda la presencia de al menos dos de tres \"criterios menores\" (TA sist\u00f3lica < 90 mm Hg, afectaci\u00f3n multilobar, relaci\u00f3n PaO 2 /FiO 2 < 250), o uno de dos \"criterios mayores\" (ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica o presencia de shock s\u00e9ptico). Esta definici\u00f3n modificada de NAC grave, demostr\u00f3 una sensibilidad para predecir una mala evoluci\u00f3n de la enfermedad del 78%, una especificidad del 94%, un valor predictivo positivo de 75% y un valor predictivo negativo de 95% 13 . Por consiguiente, estas cinco variables permiten identificar con bastante exactitud a aquellos pacientes con NAC grave, aunque esta regla est\u00e1 todav\u00eda pendiente de una validaci\u00f3n en estudios prospectivos de cohortes independientes. Entre tanto, los cl\u00ednicos deber\u00e1n de considerar tambi\u00e9n otros criterios potenciales de gravedad, como la presencia de confusi\u00f3n o la existencia de derrame pleural. Para identificar una NAC como grave, las nuevas normativas de la ATS 1 requieren la presencia de al menos dos de los seis criterios \"menores\", o uno de los cuatro criterios \"mayores\", ya definidos en las primeras normativas de 1993 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 669,
                    "end": 671,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 898,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 901,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1732,
                    "end": 1734,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2365,
                    "end": 2367,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, una de las limitaciones m\u00e1s importantes de estos criterios de gravedad es que emplean tanto variables cl\u00ednicas, biol\u00f3gicas o radiol\u00f3gicas presentes en los momentos iniciales, como otras que s\u00f3lo pueden identificarse en el transcurso de la enfermedad. Por tanto, tienen un valor limitado a la hora de decidir el ingreso de un paciente en el hospital o en la UCI. La neumon\u00eda es un proceso din\u00e1mico, y cualquier valoraci\u00f3n de la gravedad va a tener lugar en un punto arbitrario de su evoluci\u00f3n, por lo que un n\u00famero significativo de pacientes que no cumplen criterios de gravedad en el momento de ingresar en el hospital pueden, sin embargo, desarrollar una enfermedad grave en los d\u00edas posteriores. Es decir, se necesita elaborar unas definiciones m\u00e1s espec\u00edficas, e identificar factores pron\u00f3sticos que se asocien ya precozmente a un riesgo elevado de evoluci\u00f3n hacia formas graves de la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DEFINICI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La NAC es una enfermedad de gravedad variable y, por tanto, no todos los casos van a necesitar ingreso en el hospital. Cuando se revisan sus tasas de admisi\u00f3n, se observan unos resultados variables en las distintas series. As\u00ed, Jokinen 15 en un grupo de 546 NAC comunica un 4,2% de hospitalizaciones, mientras en la serie de Murrie et al 16 , realizada en nuestro pa\u00eds ingresa el 22% del total de 225 pacientes estu-diados, lo que representa el 6% de las admisiones en el Servicio de Medicina Interna. Si, por el contrario, la tasa de ingreso se calcula en funci\u00f3n del n\u00famero de enfermos que acuden al Servicio de urgencias, el porcentaje es superior, acerc\u00e1ndose al 50 % en el estudio de Fekerty et al 17 . En la serie realizada en nuestro pa\u00eds por Almirall et al 4 la tasa obtenida fue similar (61,4%).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 705,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia de ingreso de la neumon\u00eda comunitaria en el hospital"
        },
        {
            "text": "El n\u00famero de enfermos hospitalizados por NAC que necesitan ingresar en las UCI es variable. Las cifras m\u00e1s bajas se encuentran en las series de Ortqvist 18 y Alkhayer 19 (3% y 5%, respectivamente), mientras que los mayores porcentajes se observaron en los trabajos de Levy 20 (11%) y de Marrie 21 (18,4%), estando probablemente favorecida en este \u00faltimo por la mayor gravedad de los pacientes, ya que en torno al 20% proced\u00edan de residencias y/o asilos de ancianos. En el estudio de Almirall el porcentaje de pacientes que precis\u00f3 ingreso en la UCI fue del 8,7% 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 167,
                    "end": 169,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Frecuencia de ingreso de la neumon\u00eda comunitaria en la UCI"
        },
        {
            "text": "La edad es el factor m\u00e1s frecuentemente relacionado con un incremento de la susceptibilidad a la infecci\u00f3n del tracto respiratorio inferior. Diferentes estudios han demostrado que los pacientes ancianos tienen tanto una mayor incidencia de neumon\u00eda como de mortalidad asociada a la misma 2, 15 . La edad avanzada se acompa\u00f1a de una disminuci\u00f3n de la elasticidad pulmonar y del aclaramiento mucociliar, que, junto con el aumento habitual de la capacidad residual funcional, provocan la ineficacia de la tos y contribuyen a la aspiraci\u00f3n del contenido g\u00e1strico. Sin embargo, por s\u00ed misma no es un dato a tener en cuenta en la decisi\u00f3n de ingresar o no en la UCI a un paciente con neumon\u00eda. Se ha demostrado que otras comorbilidades frecuentes como las enfermedades pulmonares, el asma bronquial y las cardiopat\u00edas son factores de riesgo de neumon\u00eda en el anciano 22 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 288,
                    "end": 290,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 291,
                    "end": 293,
                    "text": "15",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 863,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para la adquisici\u00f3n de una neumon\u00eda comunitaria grave"
        },
        {
            "text": "Algunas comorbilidades que habitualmente se asocian a NAC, y que pueden predisponer al desarrollo de una infecci\u00f3n grave, son la EPOC, el alcoholismo, la cardiopat\u00eda cr\u00f3nica y la diabetes 1,12-14,22-29 , as\u00ed como el tabaquismo, que tambi\u00e9n aumenta la incidencia y gravedad de la NAC por varicela y es el principal factor de riesgo de enfermedad invasora por neumococo [30] [31] [32] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 368,
                    "end": 372,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 377,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 382,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para la adquisici\u00f3n de una neumon\u00eda comunitaria grave"
        },
        {
            "text": "La insuficiencia card\u00edaca congestiva supone un factor de riesgo para NAC por las alteraciones inherentes de la mec\u00e1nica pulmonar, del drenaje linf\u00e1tico y del funcionalismo de los macr\u00f3fagos alveolares 32 . El enolismo (> 80 g/d\u00eda en la mujer y > 100 g/d\u00eda en el hombre) se asocia a una mayor colonizaci\u00f3n orofar\u00edngea por microorganismos gramnegativos as\u00ed como a una disminuci\u00f3n del reflejo tus\u00edgeno y de la activi-dad mucociliar, lo que conlleva un aumento del riesgo de aspiraci\u00f3n y, adem\u00e1s, provoca una marcada alteraci\u00f3n de la inmunidad celular con afectaci\u00f3n de la capacidad bactericida y de la quimiotaxis 33 . En este sentido, Ruiz et al 34 , en un estudio de casos y controles en pacientes con NAC hospitalizados, encontraron que el alcoholismo representaba un factor de riesgo independiente para la NAC grave, sugiriendo, adem\u00e1s, que son los efectos agudos del consumo de alcohol, m\u00e1s que la historia de alcoholismo, lo que parece ser importante. Por otra parte, la infecci\u00f3n por el VIH condiciona una profunda alteraci\u00f3n de la inmunidad humoral, adem\u00e1s de la celular, que disminuye intensamente la producci\u00f3n de inmunoglobulinas. Asimismo, el uso de corticoides parece aumentar la incidencia y gravedad de las infecciones mediante la afectaci\u00f3n, al parecer dosis dependiente, de la inmunidad celular 35 . Tanto la diabetes mellitus como las alteraciones del nivel de conciencia conllevan un aumento del riesgo de padecer neumon\u00edas 36 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 203,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 611,
                    "end": 613,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 644,
                    "end": 646,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 1309,
                    "end": 1311,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para la adquisici\u00f3n de una neumon\u00eda comunitaria grave"
        },
        {
            "text": "Algunos datos cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos parecen \u00fatiles para la evaluaci\u00f3n del riesgo y la gravedad de los pacientes con NAC, que no son ingresados en el hospital para su tratamiento 37 . Sin embargo, una proporci\u00f3n peque\u00f1a pero significativa de enfermos que inicialmente parecen tener un cuadro neum\u00f3nico leve van a requerir hospitalizaci\u00f3n en el transcurso de su enfermedad. Fine et al 38 identificaron cinco variables que predec\u00edan el deterioro cl\u00ednico de aquellos individuos que hab\u00edan iniciado su tratamiento en r\u00e9gimen extrahospitalario (tabla 4). El riesgo de fracaso terap\u00e9utico se incrementaba de forma lineal a medida que aumentaba el n\u00famero de factores de riesgo presentes, y por ello los autores suger\u00edan que se ingresara a aquellos pacientes con m\u00e1s de uno de los factores mencionados. En otro estudio 39 la NAC que requer\u00eda ingreso en UCI se asociaba a ciertos pat\u00f3genos como Streptococcus pneumoniae, bacilos gramnegativos ent\u00e9ricos y Pseudomonas aeruginosa; pero una limitaci\u00f3n evidente de este trabajo es que la etiolog\u00eda de la NAC raramente se conoce en la evaluaci\u00f3n inicial del paciente y, por tanto, no puede formar parte de los criterios de evaluaci\u00f3n inicial del riesgo 40 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1190,
                    "end": 1192,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Para la aparici\u00f3n de complicaciones en la NAC"
        },
        {
            "text": "A pesar de los avances en la terapia antimicrobiana, la NAC contin\u00faa siendo una de las enfermedades infecciosas potencialmente m\u00e1s graves: los pacientes con este tipo de infecci\u00f3n que requieren ingreso en UCI llegan a tener una mortalidad que oscila entre un 21% y un 58% 25 . Sus causas no est\u00e1n del todo claras y el pron\u00f3stico es dif\u00edcil de predecir bas\u00e1ndose exclusivamente en datos cl\u00ednicos. El conocimiento de los factores pron\u00f3sticos 1,14,41 (tabla 5) puede ser de utilidad para identificar a los pacientes con una mayor probabilidad de evoluci\u00f3n desfavorable, para definir mejores estrategias de prevenci\u00f3n y de reconocimiento precoz de la NAC grave y, por \u00faltimo, para una selecci\u00f3n de la terap\u00e9utica antimicrobiana inicial m\u00e1s apropiada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 274,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociados a muerte por NAC"
        },
        {
            "text": "Mediante an\u00e1lisis multivariantes 42 se han identificado m\u00e1s de 40 factores pron\u00f3sticos de mortalidad secundaria a NAC. En un metaan\u00e1lisis, que incluy\u00f3 m\u00e1s de 33.000 pacientes procedentes de 127 estudios, se encontraron 10 predictores independientes de muerte: sexo masculino, diabetes, enfermedad neurol\u00f3gica, neoplasia, hipotensi\u00f3n, taquipnea, hipotermia, leucopenia, infiltrados multilobares y bacteriemia. En otro trabajo se observ\u00f3 que la presencia de dolor pleur\u00edtico era un factor protector 40 . De todas formas, hay que tener en cuenta que estos resultados pueden estar sesgados al incluir estudios de per\u00edodos de tiempo, poblaciones y hospitales diferentes. Pero la identificaci\u00f3n repetida en distintos estudios de determinados factores pron\u00f3sticos es un elemento adicional importante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 499,
                    "text": "40",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociados a muerte por NAC"
        },
        {
            "text": "Desde un punto de vista cl\u00ednico, los factores pron\u00f3sticos de los pacientes con NAC ingresados en el hospital se pueden clasificar en subyacentes, basales y de progresi\u00f3n de la enfermedad o evolutivos 43 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 200,
                    "end": 202,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Asociados a muerte por NAC"
        },
        {
            "text": "En este grupo se incluyen las condiciones presentes en el paciente antes de adquirir la NAC, consider\u00e1ndose tambi\u00e9n las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas generales, as\u00ed como la historia evolutiva previa a la hospitalizaci\u00f3n del episodio neum\u00f3nico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores subyacentes"
        },
        {
            "text": "Entre los factores subyacentes asociados a evoluci\u00f3n fatal que m\u00e1s frecuentemente han sido comunicados est\u00e1n la edad y las enfermedades previas 7, 8, 24, 29, 44, 45 . En este sentido, en un estudio sobre factores de riesgo y de pron\u00f3stico de la NAC se demostr\u00f3 que si los pacientes, previamente al episodio neum\u00f3nico, estaban encamados o ten\u00edan trastornos deglutorios, su probabilidad de muerte era 7 a 10 veces superior, siendo por tanto estas variables los descriptores fundamentales de comorbilidad asociada. En este mismo estudio, la edad no fue un factor independiente relacionado de forma significativa con un mal pron\u00f3stico 46 . Por otra parte, el alcoholismo se asocia no s\u00f3lo con una presentaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s grave de la enfermedad, sino tambi\u00e9n con un incremento en m\u00e1s de cinco veces de la probabilidad de muerte 47 . Adem\u00e1s, tal como observaron Nuorti et al 48 , el tabaco fue el factor de riesgo independiente m\u00e1s importante para el desarrollo de enfermedad neumoc\u00f3cica invasora.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 153,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "44,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 162,
                    "end": 164,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 872,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores subyacentes"
        },
        {
            "text": "De todas formas, existen otros factores adicionales ligados al hu\u00e9sped que pueden influir en la evoluci\u00f3n de la infecci\u00f3n, pero que a\u00fan no se conocen en profundidad. Entre ellos podr\u00edamos destacar la observaci\u00f3n de que el 50% de los pacientes con neumon\u00eda neumoc\u00f3cica bacteri\u00e9mica son homocigotos para el receptor Fc gamma RIIa-R131, que liga d\u00e9bilmente la inmunoglobulina G, en comparaci\u00f3n con el 29% de los individuos control no infectados 49 . Tambi\u00e9n se ha encontrado una asociaci\u00f3n significativa entre la linfotoxina alfa+250 genotipo AA y el riesgo de shock s\u00e9ptico en pacientes con NAC 50 . Por tanto, pa-rece que existe una tendencia a la aparici\u00f3n de formas particularmente graves de la NAC determinada gen\u00e9ticamente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 442,
                    "end": 444,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 595,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores subyacentes"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, en otras publicaciones las comorbilidades presentes en el paciente no parecieron influir en la evoluci\u00f3n de la NAC 24, 44 . Pero, adem\u00e1s, hay que tener en cuenta que cerca de la mitad de los pacientes que fallecen no tienen ninguna enfermedad debilitante aparente, e incluso la evoluci\u00f3n fatal se observa tambi\u00e9n en un n\u00famero significativo de los sujetos m\u00e1s j\u00f3venes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 134,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores subyacentes"
        },
        {
            "text": "En este grupo de factores subyacentes hay que incluir tambi\u00e9n la observaci\u00f3n de varios autores confirmando las implicaciones pron\u00f3sticas adversas del tratamiento antimicrobiano inadecuado, o del retraso en el inicio de un tratamiento correcto antes de la hospitalizaci\u00f3n 7,29,44,51 . Es decir, tanto lo apropiado del r\u00e9gimen pautado, como la prontitud con la que se instaura determinar\u00e1n la evoluci\u00f3n de la NAC. Posiblemente la reducci\u00f3n precoz del in\u00f3culo bacteriano es un factor cr\u00edtico para el control de la respuesta inflamatoria, potencialmente peligrosa, frente al pat\u00f3geno [52] [53] [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 580,
                    "end": 584,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 585,
                    "end": 589,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 590,
                    "end": 594,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores subyacentes"
        },
        {
            "text": "Incluyen todos aquellos datos disponibles en el momento de la evaluaci\u00f3n inicial del cuadro o durante las 24 horas siguientes al ingreso en el hospital, y que van a reflejar variables relacionadas con la enfermedad neum\u00f3nica aguda. Entre ellos, los m\u00e1s estrechamente relacionados con un pron\u00f3stico adverso son las anomal\u00edas en los signos vitales, como la frecuencia respiratoria elevada (\u2265 30/ minuto) 7-9,13,40,46 , la hipotensi\u00f3n sist\u00f3lica o diast\u00f3lica 7-9,13,40,55 , la confusi\u00f3n mental 7-9 , una puntuaci\u00f3n APACHE II al ingreso superior a 15 41 y un SAPS mayor de 12 56 . Entre las variables anal\u00edticas m\u00e1s significativas se incluyen la leucopenia 7,57 , la linfopenia 55,58 , un BUN elevado 7-9,13 , una lacticodeshidrogenasa (LDH) \u2265 260 U/l 55 , y la hipoalbuminemia 7,49 . Adem\u00e1s, la afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica multilobar constituye un factor de riesgo adicional para una evoluci\u00f3n fatal 13, 24, 40, 46, 51, 59 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 571,
                    "end": 573,
                    "text": "56",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 891,
                    "end": 894,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 895,
                    "end": 898,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 899,
                    "end": 902,
                    "text": "40,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 903,
                    "end": 906,
                    "text": "46,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 907,
                    "end": 910,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 911,
                    "end": 913,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores basales"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, en diversos trabajos se ha observado la asociaci\u00f3n de ciertos pat\u00f3genos con una mayor probabilidad de fallecimiento. Entre ellos est\u00e1n el neumococo y Enterobacteriaceae 55,60 . Otros agentes, como S. aureus 43, 61 , especies de Legionella 62 o Pseudomonas aeruginosa 24, 29 , tambi\u00e9n se han descrito frecuentemente asociados a NAC graves con un valor pron\u00f3stico a\u00f1adido. Por el contrario, otros estudios han mostrado que la etiolog\u00eda microbiol\u00f3gica no tiene valor pron\u00f3stico 63 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 226,
                    "text": "43,",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 227,
                    "end": 229,
                    "text": "61",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 286,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 289,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 493,
                    "text": "63",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores basales"
        },
        {
            "text": "Independientemente del pat\u00f3geno causal, la bacteriemia se ha descrito repetidamente como factor pron\u00f3stico significativo 29, 39, 64 , aunque en al menos un estudio no se encontr\u00f3 que la bacteriemia neumoc\u00f3cica se asociara con un incremento de la mortalidad 65 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 128,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 131,
                    "text": "64",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 259,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores basales"
        },
        {
            "text": "Se relacionan con la progresi\u00f3n de la enfermedad y reflejan un aparente deterioro del enfermo, particu-larmente en el transcurso de las primeras 48 horas tras el inicio de la antibioterapia y/o durante el curso de su estancia en UCI. Son par\u00e1metros no tan \u00fatiles para la toma de decisiones terap\u00e9uticas iniciales como los que hemos descrito anteriormente (subyacentes y basales), pero pueden ser de ayuda en el manejo de los pacientes con NAC grave. As\u00ed, la necesidad de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (VM) representa habitualmente un factor de pron\u00f3stico adverso, con tasas de mortalidad superiores al 50% 24, 29, 41, 59 . Algunos par\u00e1metros espec\u00edficos de la VM, tales como la necesidad de PEEP o de una FiO 2 mayor del 60%, se asocian tambi\u00e9n a un peor pron\u00f3stico 29, 41 . Otros factores de progresi\u00f3n de la enfermedad frecuentemente identificados son el shock s\u00e9ptico 24, 27, 29, 41, 44 , el fallo renal agudo 27 , una r\u00e1pida extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n radiol\u00f3gica en las primeras 48 horas, a pesar de un tratamiento antibi\u00f3tico aparentemente correcto 27,29 , y el tratamiento antimicrobiano inicial ineficaz 29 (ya sea porque el microorganismo es resistente, o porque el r\u00e9gimen inicial no cubre al pat\u00f3geno adecuadamente, o a causa de una sobreinfecci\u00f3n). Desgraciadamente, la mayor\u00eda de estos factores pron\u00f3sticos no son de gran ayuda a la hora de cambiar o ajustar las actitudes m\u00e9dicas destinadas a reducir la mortalidad causada por la NAC grave.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 597,
                    "end": 600,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 609,
                    "end": 611,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 760,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 761,
                    "end": 763,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 862,
                    "end": 865,
                    "text": "24,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 866,
                    "end": 869,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 870,
                    "end": 873,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 877,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 880,
                    "text": "44",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores evolutivos"
        },
        {
            "text": "En un intento de dise\u00f1ar reglas que permitan predecir la evoluci\u00f3n de la NAC y ayudar en la toma de decisiones cl\u00ednicas, se han empleado diversos modelos multivariantes. As\u00ed, Fine et al 66 desarrollaron un sistema de puntuaci\u00f3n espec\u00edfico (PSI) para establecer la gravedad de la neumon\u00eda: analizan un total de 20 variables, que incluyen 3 demogr\u00e1ficas, 5 relacionadas con la comorbilidad, 5 con la exploraci\u00f3n f\u00edsica y 7 con hallazgos radiol\u00f3gicos y de laboratorio (tabla 6). A cada una de las variables presentes se le adjudican unos puntos determinados y, de acuerdo con el total obtenido, los pacientes se clasifican finalmente en 5 niveles: las categor\u00edas I a III corresponden a pacientes de bajo riesgo (mortalidad < 1%), que pueden ser tratados en r\u00e9gimen ambulatorio, mientras que los pacientes clasificados en las categor\u00edas IV o V tienen una mortalidad del 9% y del 27%, respectivamente. Por tanto, estos \u00faltimos han de ser ingresados y tratados en el hospital, teniendo adem\u00e1s los pacientes de clase V una mayor posibilidad de requerir ingreso en la UCI. Esta regla de Fine ha sido validada recientemente tambi\u00e9n como predictora de la duraci\u00f3n de la estancia hospitalaria, la necesidad de cuidados intensivos y el riesgo de muerte debido a NAC en una poblaci\u00f3n anciana europea 67 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1289,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdNDICES PRON\u00d3STICOS"
        },
        {
            "text": "Otros estudios 68-70 han explorado el potencial que supone el sistema de puntuaci\u00f3n de Fine. As\u00ed, Marrie et al 69 llevaron a cabo un estudio aleatorizado en 19 hospitales canadienses de distintos niveles con el fin de evaluar unas gu\u00edas de actuaci\u00f3n cl\u00ednica en la NAC. En el brazo de intervenci\u00f3n se administr\u00f3 levofloxacino, mientras que en los pacientes del brazo convencional la terap\u00e9utica antimicrobiana se dej\u00f3 al libre criterio del m\u00e9dico responsable. El lugar donde deb\u00eda de ser tratado el paciente se asign\u00f3 en funci\u00f3n de la puntuaci\u00f3n de la escala PSI. Como resultado observaron que el porcentaje de pacientes de bajo riesgo (clases I-III) que se ingres\u00f3 fue m\u00e1s bajo en los hospitales de intervenci\u00f3n que en los de tratamiento convencional (31% frente a 49%), (p = 0,013); no hubo diferencias en la tasa de complicaciones, reingresos o mortalidad entre los dos grupos de pacientes. Sin embargo, conviene recordar que incluso los pacientes con NAC de bajo riesgo de muerte pueden desarrollar un inesperado deterioro en las primeras 24-72 horas tras el inicio del tratamiento antimicrobiano emp\u00edrico. La media de tiempo necesaria para alcanzar la estabilidad cl\u00ednica, seg\u00fan estudios realizados en pacientes hospitalizados, es de tres d\u00edas y se correlaciona claramente con la gravedad inicial del cuadro, pero una vez alcanzada dicha estabilidad, la probabilidad de que se produzca un deterioro cl\u00ednico que precise cuidados intensivos es menor del 1% 71 . Desde las primeras normativas de la BTS sobre NAC, varios trabajos han confirmado las excelentes caracter\u00edsticas operativas de la regla original 8 o de la modificada 9 , con una sensibilidad de 70%-90% y una especificidad de 76%-84% 42 . Generalmente, el poder predictivo de las reglas de la BTS es alto, dado que est\u00e1n dise\u00f1adas para identificar pacientes de alto riesgo con la inclusi\u00f3n de variables que reflejan los factores pron\u00f3sticos m\u00e1s importantes. Sin embargo, no todos los estudios han podido confirmar los valores predictivos de estas reglas pron\u00f3sticas 67, 72 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1459,
                    "end": 1461,
                    "text": "71",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2032,
                    "text": "67,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 2033,
                    "end": 2035,
                    "text": "72",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdNDICES PRON\u00d3STICOS"
        },
        {
            "text": "Existen otros intentos de conseguir escalas de f\u00e1cil aplicaci\u00f3n cl\u00ednica. Lim et al 73 han desarrollado recientemente una puntuaci\u00f3n pron\u00f3stica sencilla con la que pretenden estratificar las NAC en distintos grupos de tratamiento, y que est\u00e1 basada en seis par\u00e1metros: presencia o ausencia de confusi\u00f3n, urea mayor de 7 mmol/l, taquipnea > 30 resp/min, hipotensi\u00f3n arterial sist\u00f3lica (< 90 mmHg), o diast\u00f3lica (< 60 mmHg) y edad superior a 65 a\u00f1os. Leroy et al 63 validaron prospectivamente un \u00edndice pron\u00f3stico para la NAC grave que se basaba en 16 predictores de mortalidad, y que clasificaba a los enfermos como de bajo o de alto riesgo de muerte durante su estancia en la UCI. Este \u00edndice tiene la limitaci\u00f3n de que combina variables subyacentes y basales con otras que s\u00f3lo pueden ser evaluadas durante la evoluci\u00f3n de la NAC. En consecuencia, tiene una utilidad limitada para establecer el pron\u00f3stico de un paciente en el momento del ingreso en la UCI. Pero, en un estudio posterior 59 , estos mismos autores identificaron 6 predictores independientes de mortalidad en UCI: edad \u2265 40 a\u00f1os, muerte esperada en los siguientes 5 a\u00f1os, neumon\u00eda no aspirativa, afectaci\u00f3n radiol\u00f3gica mayor de un l\u00f3bulo, fallo respiratorio agudo que precisa VM y shock s\u00e9ptico. De acuerdo con ellos se clasificaron los pacientes en tres categor\u00edas. En los grupos de bajo (clase I) y alto riesgo (clase III), la predicci\u00f3n de la evoluci\u00f3n final fue correcta, mientras que en los pacientes de clase II (pron\u00f3stico inicial impreciso) fueron esenciales tres factores evolutivos para anticipar la evoluci\u00f3n de la enfermedad: presencia de so-breinfecciones nosocomiales del tracto respiratorio inferior, de complicaciones inespec\u00edficas relacionadas con la NAC, y de complicaciones relacionadas con la sepsis. Tras una adecuada validaci\u00f3n, esta regla simplificada podr\u00eda tener importantes implicaciones pron\u00f3sticas y terap\u00e9uticas. Sin embargo, Angus et al 74 , tras valorar la aplicaci\u00f3n de 4 \u00edndices pron\u00f3sticos en la NAC grave (PSI, ATS original, ATS revisada y BTS), concluyen que ninguna de ellas parece adecuada para dirigir la posible admisi\u00f3n de los pacientes en la UCI.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 83,
                    "end": 85,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 988,
                    "end": 990,
                    "text": "59",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdNDICES PRON\u00d3STICOS"
        },
        {
            "text": "Pascual et al 75 han descrito una regla de predicci\u00f3n de mortalidad hospitalaria en pacientes con NAC que requieren VM, empleando para ello datos que se obtienen durante las primeras 24 horas desde su inicio. El grado de da\u00f1o pulmonar, medido por el \u00edndice de hipoxemia, fue el factor pron\u00f3stico m\u00e1s importante. El modelo mostr\u00f3 una buena capacidad de discriminaci\u00f3n (88% de exactitud en la clasificaci\u00f3n evolutiva), mejor que el SAPS y el APACHE II en los pacientes con NAC y fallo respiratorio. En este estudio, los supervivientes ten\u00edan una estancia hospitalaria significativamente m\u00e1s corta antes del inicio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica que los pacientes que fallecieron, lo que sugiere que el momento de la intubaci\u00f3n puede tener un impacto pron\u00f3stico importante 76 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 766,
                    "end": 768,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdNDICES PRON\u00d3STICOS"
        },
        {
            "text": "En general, las reglas de predicci\u00f3n pueden simplificar en exceso la manera en que el cl\u00ednico interpreta las variables predictoras y subestima las preferencias de los pacientes. Adem\u00e1s, aunque las reglas predictoras de mortalidad pueden ser importantes para identificar pacientes que precisen hospitalizaci\u00f3n o ingreso en UCI, no pueden reemplazar el juicio cl\u00ednico en el proceso de toma de decisiones. Cualquiera que sea el inter\u00e9s terap\u00e9utico real de estos \u00edndices para la poblaci\u00f3n global con NAC, su valor para el manejo de aquellos pacientes con NAC grave que requieren cuidados intensivos parece cuestionable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00cdNDICES PRON\u00d3STICOS"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de los agentes responsables de la NAC que precisa ingreso en el hospital es fundamental a la hora de seleccionar un tratamiento emp\u00edrico coherente. Existen numerosos estudios en los que se detallan los agentes etiol\u00f3gicos, aunque en todos ellos pueden encontrarse limitaciones metodol\u00f3gicas, especialmente en los m\u00e1s antiguos, debido a las carencias t\u00e9cnicas existentes en aquellos momentos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Es importante resaltar que la proporci\u00f3n de pacientes con NAC que ingresan en el hospital var\u00eda entre pa\u00edses, y la de los que ingresan en la UCI puede var\u00edar incluso entre hospitales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, existen m\u00faltiples circunstancias presentes en la poblaci\u00f3n estudiada que pueden influir en los resultados de la etiolog\u00eda. Entre ellas podemos nombrar el n\u00famero de pacientes estudiado, la edad, la gravedad al comienzo, la presencia de comorbilidad y la existencia de factores de riesgo para la presencia de pat\u00f3genos resistentes o poco habituales. Otras van a ser los tipos de muestra cl\u00ednica usados para el diagn\u00f3stico, la metodolog\u00eda microbiol\u00f3gica empleada y los criterios que se usaron para interpretar los resultados (diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n frente a diagn\u00f3stico definitivo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Aun teniendo en cuenta todo lo anterior, aproximadamente 10 pat\u00f3genos distintos van a ser la causa de la gran mayor\u00eda de casos de NAC que requieren hospitalizaci\u00f3n. La frecuencia de estos microorganismos es similar en la mayor\u00eda de los pa\u00edses aunque, sin duda, existen diferencias geogr\u00e1ficas incluso dentro del mismo pa\u00eds. Se ha encontrado una etiolog\u00eda polimicrobiana en el 2%-10% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "En la tabla 7 se puede observar un resumen de los agentes implicados y su frecuencia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan los estudios revisados 3, 4, [26] [27] [28] 39, [77] [78] [79] [80] [81] [82] [83] [84] [85] [86] Streptococcus pneumoniae es el principal agente causal, aunque su porcentaje de implicaci\u00f3n var\u00eda ampliamente. Adem\u00e1s, este microorganismo es el responsable de las dos terceras partes de las NAC con bacteriemia. A pesar de todo, su frecuencia puede estar infravalorada: en un estudio reciente realizado en Espa\u00f1a se demuestra que muchos pacientes con NAC que ingresa en el hospital sin diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico tienen en realidad una neumon\u00eda neumoc\u00f3cica 85 . Con respecto a Legionella spp, otro agente frecuentemente identificado, su incidencia var\u00eda de forma importante entre las distintas zonas y parece ser mayor en el \u00e1rea mediterranea 77 , aunque no todos lo corroboran 83 . Por otra parte, es posible que ciertos microorganismos tengan una predilecci\u00f3n estacional (neumococo, H. influenzae, virus de la gripe, e incluso Mycoplasma pneumoniae). En el caso de Legionella, aunque los episodios de NAC espor\u00e1dicos se dan todo el a\u00f1o, los brotes suelen producirse mayoritariamente en verano. Por \u00faltimo, hay que se\u00f1alar que aproximadamente un 5% de los pacientes presenta neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n 28 , y hasta en un 40%-60% de los casos no se encuentra el agente etiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 31,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 32,
                    "end": 34,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 40,
                    "end": 44,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 45,
                    "end": 49,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 50,
                    "end": 53,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 54,
                    "end": 58,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                },
                {
                    "start": 69,
                    "end": 73,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 74,
                    "end": 78,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 79,
                    "end": 83,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                },
                {
                    "start": 84,
                    "end": 88,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 103,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 778,
                    "end": 780,
                    "text": "83",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microorganismos que causan NAC en pacientes que ingresan en el hospital"
        },
        {
            "text": "El neumococo sigue siendo el m\u00e1ximo responsable de la NAC en este grupo de pacientes. Tambi\u00e9n Legionella es frecuente, ocupando el segundo o tercer lugar en las series publicadas 29, 39, 41, 77, 80, 87, 88 . Los bacilos gramnegativos, e incluso S. aureus, son microorganismos que se est\u00e1n encontrando con una frecuencia cada vez mayor 34 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 179,
                    "end": 182,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 183,
                    "end": 186,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "41,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "77,",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 198,
                    "text": "80,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 202,
                    "text": "87,",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                },
                {
                    "start": 203,
                    "end": 205,
                    "text": "88",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 337,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microorganismos que causan NAC en pacientes que ingresan en la UCI"
        },
        {
            "text": "Factores dependientes del hu\u00e9sped En la tabla 8 se detalla la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente en funci\u00f3n de los distintos factores de riesgo presentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiolog\u00eda seg\u00fan distintos factores de riesgo"
        },
        {
            "text": "Seg\u00fan un estudio multic\u00e9ntrico reciente 94 la etiolog\u00eda de la NAC en pacientes mayores de 65 a\u00f1os que precisaron hospitalizaci\u00f3n fue: S. pneumoniae (49%), H. influenzae (14%), Legionella pneumophila (10%), P. aeruginosa (6%) y enterobacterias (6%). En otros trabajos, tambi\u00e9n realizados en nuestro pa\u00eds, se confirmaron unos resultados similares 27,81 . La frecuencia de microorganismos intracelulares en esta poblaci\u00f3n var\u00eda entre el 15% y el 32%, aunque M. pneumoniae es 5,4 veces m\u00e1s frecuente en los menores de 60 a\u00f1os 39 . Por otra parte, El-Solh et al 51 , en una poblaci\u00f3n de edad superior a 75 a\u00f1os, encuentran diferencias de etiolog\u00eda entre los que viven en su domicilio o en un asilo/residencia de la tercera edad. En el primer caso los microorganismos implicados fueron: S. pneumoniae (14%), bacilos gramnegativos (14%), Legionella (9%), H. influenzae (7%) y S. aureus (7%). En el segundo, los m\u00e1s frecuentes fueron: S. aureus (29%), bacilos gramnegativos (14%), S. pneumoniae (9%) y P. aeruginosa (4%). La incidencia de virus es menos conocida, pero se han descrito epidemias de infecciones graves por virus influenza y respiratorio sincitial 95 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1154,
                    "end": 1156,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anciano"
        },
        {
            "text": "En este grupo de pacientes, seg\u00fan un estudio multic\u00e9ntrico realizado en Espa\u00f1a, los microorganismos que se a\u00edslan m\u00e1s frecuentemente son: S. pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, H. influenzae, estreptococos del grupo viridans y Legionella 96 . Adem\u00e1s de los anteriores, Ruiz et al 39 encuentran enterobacterias, Pseudomonas e infecciones mixtas. Curiosamente, C. pneumoniae estuvo m\u00e1s presente en individuos con EPOC de grado severo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPOC"
        },
        {
            "text": "La etiolog\u00eda polimicrobiana es muy variable, con cifras que van desde < 2% 96 hasta, como se\u00f1alan Ruiz et al 39 , ser la enfermedad con mayor riesgo de etiolog\u00eda mixta (odds ratio [OR] 1,8).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPOC"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con enfermedad estructural pulmonar, como bronquiectasias, fibrosis qu\u00edstica o EPOC de grado severo 90, 93, 97 , las enterobacterias y P. aeruginosa pueden ser los principales responsables de la NAC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 120,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 121,
                    "end": 124,
                    "text": "93,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 125,
                    "end": 127,
                    "text": "97",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPOC"
        },
        {
            "text": "No existen grandes series que estudien espec\u00edficamente las NAC en individuos con las diversas enfer-medades cr\u00f3nicas potenciales, por lo que la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente en cada una de ellas se obtiene de forma indirecta a partir de estudios poblacionales amplios. As\u00ed, la insuficiencia card\u00edaca congestiva es un factor de riesgo para NAC, y experimentalmente se ha comprobado que el edema pulmonar puede predisponer a infecciones por S. aureus y S. pneumoniae 98, 99 . Los pacientes alcoh\u00f3licos tienen una incidencia mayor de neumon\u00edas por aspiraci\u00f3n y abscesos pulmonares, siendo su etiolog\u00eda m\u00e1s habitual S. pneumoniae y los bacilos gramnegativos (especialmente Klebsiella pneumoniae) 34,100 , adem\u00e1s de Mycobacterium tuberculosis, que es siempre una etiolog\u00eda a tener en cuenta en estos sujetos. En los pacientes diab\u00e9ticos se ha encontrado una mayor frecuencia de NAC por S. aureus y Legionella 34, 89 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 459,
                    "end": 462,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "text": "99",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 901,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 904,
                    "text": "89",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras comorbilidades"
        },
        {
            "text": "La aspiraci\u00f3n es un hecho frecuente, sobre todo en aquellas situaciones con bajo nivel de conciencia y en esos casos la etiolog\u00eda suele ser polimicrobiana con predominio de los microorganismos anaerobios 39 . Las circunstancias que la facilitan son m\u00faltiples (accidente cerebrovascular, intoxicaci\u00f3n farmacol\u00f3gica, enfermedades neurol\u00f3gicas degenerativas, neoplasias orofar\u00edngeas o esof\u00e1gicas, procedencia de asilos/residencias de la tercera edad, etc.) 36,41 . En el grupo de pacientes ingresados en UCI por aspiraci\u00f3n adquirida en la comunidad el principal factor de riesgo encontrado fue la intoxicaci\u00f3n farmacol\u00f3gica (39%), y los pat\u00f3genos identificados m\u00e1s habitualmente fueron los cocos grampositivos (S. pneumoniae y S. aureus) y los microorganismos gramnegativos 101 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 204,
                    "end": 206,
                    "text": "39",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 771,
                    "end": 774,
                    "text": "101",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n/alteraci\u00f3n del nivel de conciencia"
        },
        {
            "text": "La neumon\u00eda bacteriana es la infecci\u00f3n m\u00e1s frecuente, tanto en pacientes portadores de anticuerpos como en aquellos afectos de SIDA 102 , con superior incidencia respecto a la poblaci\u00f3n general, e incluso puede ser la primera manifestaci\u00f3n que permita sospechar este diagn\u00f3stico. Los microorganismos m\u00e1s frecuentemente implicados son S. pneumoniae, S. aureus, H. influenzae, P. carinii y P. aeruginosa 102, 103 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 402,
                    "end": 406,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 407,
                    "end": 410,
                    "text": "103",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Infecci\u00f3n por el VIH"
        },
        {
            "text": "La utilizaci\u00f3n de estos f\u00e1rmacos est\u00e1 ampliamente extendida, especialmente en patolog\u00eda respiratoria cr\u00f3nica. A pesar de la inexistencia de estudios controlados, la utilizaci\u00f3n de corticoides parece aumentar tanto la incidencia de infecciones en general como la gravedad de \u00e9stas. Seg\u00fan se observa en un metaan\u00e1lisis 104 , el riesgo de infecci\u00f3n respiratoria estar\u00eda relacionado con la dosis de corticoides utilizada y la patolog\u00eda de base. As\u00ed, el riesgo de infecci\u00f3n se incrementa con una dosis acumulada de 700 mg, o con una dosis diaria de m\u00e1s de 10 mg. En su trabajo, Agust\u00ed et al 35 encuentran que Aspergillus (9%) y S. aureus (6%) son microorganismos frecuentes en los pacientes tratados con esteroides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamientos cr\u00f3nicos con corticoides"
        },
        {
            "text": "La exposici\u00f3n ambiental o laboral puede orientar hacia etiolog\u00edas por microorganismos espec\u00edficos o poco frecuentes en la NAC grave. Tal como ya se ha citado anteriormente, el \u00e1rea geogr\u00e1fica tiene un papel preponderante sobre la incidencia de algunos microorganismos: L. pneumophila es m\u00e1s frecuente en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea y Coxiella burnetii en el Pa\u00eds Vasco. Algunos microorganismos pueden aparecer en forma de ondas epid\u00e9micas en la comunidad o como brotes epid\u00e9micos. Por tanto, en la anamnesis deben investigarse datos de los pacientes referentes a profesi\u00f3n, h\u00e1bito, ocio, viajes y contacto con animales. En las tablas 9 y 10 se detallan distintos factores ambientales o laborales junto con los microorganismos habitualmente relacionados con ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores ambientales y/o laborales"
        },
        {
            "text": "La elevada prevalencia de S. pneumoniae resistente a penicilina en nuestro pa\u00eds obliga a mantener un alto nivel de sospecha para tratar de identificar a aquellos pacientes con riesgo de sufrir NAC por este microorganismo. Son m\u00faltiples los factores que se han asociado con su aparici\u00f3n, as\u00ed, se ha descrito en mayores de 65 a\u00f1os (OR 3,8), en alcoh\u00f3licos (OR 5,2), en enfermedades no invasivas (OR 4,5), y en sujetos tratados con betalact\u00e1micos en los tres meses previos (OR 2,8) 105,106 . Tambi\u00e9n, la presencia de m\u00faltiples comorbilidades, el contacto con ni\u00f1os de guarder\u00edas, la infecci\u00f3n por VIH y las enfermedades inmunosupresoras, incluyendo tratamientos con corticoides, son circunstancias relacionadas con este neumococo 105,107-111 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S. pneumoniae resistente a penicilina"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, la resistencia a penicilina de S. pneumoniae suele acompa\u00f1arse de p\u00e9rdida de sensibilidad frente a otros antibi\u00f3ticos, por lo que, en la pr\u00e1ctica, se comporta como una multirresistencia. Por ello, conviene recordar otros factores de riesgo de resistencia frente a otras familias de antimicrobianos. As\u00ed, la resistencia a macr\u00f3lidos se asocia con resistencia a penicilina, con edad inferior a 5 a\u00f1os o superior a 65 a\u00f1os, con estancia en guarder\u00edas/centros de d\u00eda, con existencia de otitis media recurrente o de sinusitis, con hospitalizaci\u00f3n reciente y, sobre todo, con tratamientos previos con macr\u00f3lidos 112, 113 . Es similar el incremento de resistencia frente a las nuevas fluoroquinolonas, especialmente levofloxacino que, aunque todav\u00eda es poco frecuente en Espa\u00f1a, se ha asociado a tratamientos previos con esta familia de antibi\u00f3ticos (OR 10,7) 114 . Tambi\u00e9n se han descrito como factores relacionados con la resistencia a esta fluoroquinolona la presencia de EPOC (OR 10,3), de infecci\u00f3n nosocomial (OR 16,2) y de internamiento en asilos/residencias de la tercera edad (OR 7,4) 114 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 618,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 622,
                    "text": "113",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 861,
                    "end": 864,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "S. pneumoniae resistente a penicilina"
        },
        {
            "text": "Los pacientes fumadores, con EPOC o inmunosupresi\u00f3n, tienen un mayor riesgo de infecci\u00f3n por este microorganismo 115,116 . Adem\u00e1s, la investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica es clave para sospechar su presencia, ya que es m\u00e1s frecuente en el \u00e1rea mediterr\u00e1nea, y se ha relacionado con la contaminaci\u00f3n del agua de los dep\u00f3sitos de hoteles, empresas y hospitales, as\u00ed como de fuentes o de estanques. Puede presentarse en forma de brotes, ligado a torres de fr\u00edo con agua contaminada o alteraciones en los sistemas de aire acondicionado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Staphylococcus aureus Suele ser causa de NAC en sujetos que han padecido infecciones respiratorias v\u00edricas, en particular por el virus influenza, pero tambi\u00e9n en pacientes con procesos cr\u00f3nicos respiratorios como EPOC y bronquiectasias, en diab\u00e9ticos y en inmunodeprimidos. El porcentaje de cepas con resistencia a meticilina (SARM) causantes de NAC es variable, y debe ser considerado sobre todo en individuos que proceden de residencias 51, 95 , por lo que ha de practic\u00e1rseles un frotis de fosas nasales en el momento del ingreso hospitalario. Cuando cursa con bacteriemia en adultos j\u00f3venes, es preciso sospechar presencia de endocarditis de cavidades derechas y/o adicci\u00f3n a drogas por v\u00eda parenteral.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 439,
                    "end": 442,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 443,
                    "end": 445,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Legionella pneumophila"
        },
        {
            "text": "Estos microorganismos son responsables del 5%-30% de las NAC. Son m\u00e1s frecuentes en pacientes ancianos, residentes en asilos o con enfermedades debilitantes cr\u00f3nicas (alcoholismo, EPOC, cardiopat\u00edas) que han recibido tratamiento antibi\u00f3tico reciente, ya que es habitual que tengan enterobacterias colonizando sus v\u00edas respiratorias altas 51, 90 . Los m\u00e1s com\u00fanmente hallados son Klebsiella pneumoniae y Escherichia coli, mientras que otros representantes de este grupo (Serratia marcescens, especies de Enterobacter y de Proteus) apenas se a\u00edslan en los pacientes con NAC.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 342,
                    "end": 344,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterobacterias"
        },
        {
            "text": "Los factores de riesgo m\u00e1s habitualmente relacionados con este microorganismo son la presencia de enfermedad pulmonar estructural cr\u00f3nica (fibrosis qu\u00edstica, bronquiectasias, EPOC con obstrucci\u00f3n grave), enfermedades malignas con neutropenia, malnutrici\u00f3n, tratamiento cr\u00f3nico con esteroides (m\u00e1s de 10 mg/d\u00eda de prednisona), y la recepci\u00f3n de antibioterapia de amplio espectro durante m\u00e1s de 7 d\u00edas en el mes previo 51, 84, 90, 102, 117 . En el estudio de Arancibia et al 90 , los dos factores relacionados con esta etiolog\u00eda fueron la afectaci\u00f3n estructural pulmonar previa (OR 5,8; IC 95%, 2,2-15,3; p < 0,001) y la hospitalizaci\u00f3n previa (OR 3,8 IC 95%, 1,8-8,3; p = 0,02), aunque es importante tener en cuenta que tambi\u00e9n se han descrito casos de neumon\u00eda comunitaria grave por P. aeruginosa en pacientes previamente sanos 84, 118 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 420,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "90,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 433,
                    "text": "102,",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 434,
                    "end": 437,
                    "text": "117",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 475,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 828,
                    "end": 831,
                    "text": "84,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "118",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "La RxT es la exploraci\u00f3n de imagen inicial obligatoria ante la sospecha de NAC. La presencia de un nuevo infiltrado es el hallazgo radiol\u00f3gico caracter\u00eds-tico de neumon\u00eda, aunque los s\u00edntomas, los resultados anal\u00edticos y la radiograf\u00eda \u00fanicamente nos permiten realizar un diagn\u00f3stico de sospecha 119,120 . Los s\u00edntomas y los hallazgos de la exploraci\u00f3n f\u00edsica est\u00e1n sujetos tanto a la variabilidad individual entre los pacientes, con importantes diferencias en la poblaci\u00f3n seg\u00fan la edad 121 , como a las variaciones interobservador entre los m\u00e9dicos que pueden valorar estas situaciones 122 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 591,
                    "text": "122",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Los patrones radiol\u00f3gicos que podremos encontrar son m\u00faltiples: condensaci\u00f3n alveolar uni o bilateral, cavitaciones, derrame pleural, o infiltrados intersticiales. Aunque algunos microorganismos pueden asociarse m\u00e1s frecuentemente a diversos patrones radiol\u00f3gicos [123] [124] [125] , no es posible predecir a partir de la imagen el microorganismo causal. Otros factores como la comorbilidad, la gravedad inicial y la respuesta del hu\u00e9sped modifican la imagen de la NAC 126, 127 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 264,
                    "end": 269,
                    "text": "[123]",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 270,
                    "end": 275,
                    "text": "[124]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 276,
                    "end": 281,
                    "text": "[125]",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 469,
                    "end": 473,
                    "text": "126,",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "127",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, la sensibilidad de la RxT para detectar los infiltrados causados por la NAC es menor que la demostrada por la TAC. De hecho, se han descrito falsos negativos de la RxT en las primeras 12 horas de aparici\u00f3n de la NAC 123 y en pacientes con deshidrataci\u00f3n y/o neutropenia. Hasta en un 30% de las neumon\u00edas por P. carinii la RxT inicial puede ser negativa, lo que dificulta grandemente su diagn\u00f3stico de sopecha, especialmente si se desconoce la situaci\u00f3n del paciente en cuanto a portador o no del VIH. La experiencia del radi\u00f3logo aumenta significativamente la sensibilidad de la RxT como m\u00e9todo de diagn\u00f3stico de NAC 128 . La mayor utilidad de la RxT en la NAC radica en ayudar a comprobar la extensi\u00f3n de la lesi\u00f3n, as\u00ed como la presencia de derrame pleural y de otras enfermedades concomitantes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 630,
                    "end": 633,
                    "text": "128",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Es preciso recordar que otras entidades, infecciosas o no, pueden remedar la imagen radiol\u00f3gica de la NAC, por lo que habr\u00e1 que hacer un adecuado diagn\u00f3stico diferencial, entre otras causas, con la hemorragia o el edema pulmonar, bronquiolitis obliterante con neumon\u00eda organizativa, neumon\u00eda eosin\u00f3fila, o las vasculitis 123, 129, 130 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "123,",
                    "ref_id": "BIBREF97"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 330,
                    "text": "129,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 331,
                    "end": 334,
                    "text": "130",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "A pesar de su mayor sensibilidad 131 , no est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n rutinaria de una TAC tor\u00e1cica para el diagn\u00f3stico de NAC, su uso ha de reservarse a aquellas situaciones en las que interesa un diagn\u00f3stico diferencial preciso, o ante un fracaso en la respuesta terap\u00e9utica 132 . Tomiyana et al 133 encuentran que mediante la TAC de alta resoluci\u00f3n es posible clasificar correctamente la etiolog\u00eda infecciosa o no en el 90% de las lesiones presentes en sujetos no inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 278,
                    "end": 281,
                    "text": "132",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO CL\u00cdNICO-RADIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "El conocimiento de la etiolog\u00eda de la NAC es dif\u00edcil, obteni\u00e9ndose habitualmente en solo un 50% de los casos 1 . A pesar de que algunos estudios parecen probar la ausencia de diferencias en la mortalidad entre enfermos con y sin diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico 91, 92, 134 , existen razones de peso para intentar conseguir dicho diagn\u00f3stico en la NAC 1,135-137 . Entre ellas, destacare-mos la elevada tasa de mortalidad de este tipo de neumon\u00eda (hasta un 40%) 1,136 , la inespecificidad de las manifestaciones cl\u00ednicas en relaci\u00f3n con la etiolog\u00eda, la conveniencia de utilizar los tratamientos m\u00e1s selectivos posibles para no empeorar la situaci\u00f3n de resistencias, la necesidad de conocer los pat\u00f3genos emergentes 1 y los responsables de las infecciones mixtas 3,138,139 y, sobre todo, la conocida asociaci\u00f3n de un tratamiento antibi\u00f3tico inadecuado con un mal pron\u00f3stico 29, 39, 51, 63, 140, 141 . Por tanto, una vez establecido el diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico de NAC a partir de las manifestaciones cl\u00ednico-radiol\u00f3gicas y de laboratorio (Nivel III), hemos de intentar conseguir de una forma r\u00e1pida la etiolog\u00eda recurriendo, si es preciso, a t\u00e9cnicas invasivas 1, 135, 137, 142 . Sin embargo, nunca deber\u00e1 retrasarse el inicio del tratamiento antibi\u00f3tico para obtener una muestra adecuada en caso de que sea dif\u00edcil 137 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 259,
                    "text": "92,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "134",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 863,
                    "end": 866,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 867,
                    "end": 870,
                    "text": "39,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 878,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 883,
                    "text": "140,",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 887,
                    "text": "141",
                    "ref_id": "BIBREF110"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1149,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1150,
                    "end": 1154,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 1155,
                    "end": 1159,
                    "text": "137,",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 1160,
                    "end": 1163,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1302,
                    "end": 1305,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Salvo en el caso de los pat\u00f3genos obligados, la bacteria aislada en muestras respiratorias puede actuar s\u00f3lo como un agente colonizante 143 . Por tanto, para realizar el diagn\u00f3stico de certeza requeriremos a menudo el aislamiento del microorganismo, la detecci\u00f3n de sus ant\u00edgenos o de su genoma en muestras no contaminadas como sangre, orina, l\u00edquido pleural o tejido pulmonar, o bien la detecci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos en niveles significativos. Tambi\u00e9n podremos tener un diagn\u00f3stico de probabilidad mediante la cuantificaci\u00f3n de los aislamientos en diversas muestras respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO MICROBIOL\u00d3GICO"
        },
        {
            "text": "Tinci\u00f3n de Gram y cultivo de esputo (y de aspirado bronquial simple) Su valor est\u00e1 muy debatido, pero puede ser \u00fatil para aumentar las posibilidades de una elecci\u00f3n apropiada del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico precoz 1, [144] [145] [146] , aunque s\u00f3lo ser\u00e1 as\u00ed si se seleccionan muestras de calidad (menos de 10 c\u00e9lulas escamosas y m\u00e1s de 25 leucocitos polimorfonucleares [PMN] por campo, en la tinci\u00f3n de Gram) (Nivel III) y no hubo uso previo de antibi\u00f3ticos 1, 135, 137, 142 . En caso de utilizar el Gram como gu\u00eda de la terapia, hay que valorarlo con los criterios m\u00e1s amplios posibles y aplicar un tratamiento antibi\u00f3tico de cobertura suficiente (Nivel III). El cultivo convencional, que no es \u00fatil para la identificaci\u00f3n de microorganismos anaerobios, tiene m\u00e1s valor si existe una buena correlaci\u00f3n con el Gram y con el cuadro del paciente 139,147,148 . Sin embargo, tiene un valor absoluto cuando se a\u00edslan bacterias pat\u00f3genas obligadas como M. tuberculosis o L. pneumophila, aunque \u00e9stas requieren medios especiales y su crecimiento es lento. En caso de sospecha de Legionella se recomienda intentar su cultivo en secreciones respiratorias 142 . En aquellos pacientes que no pueden expectorar se puede intentar la pr\u00e1ctica de un esputo inducido 149 , cuya utilidad est\u00e1 mejor establecida en M. tuberculosis y P. carinii 135 . Por \u00faltimo, el cultivo cuantitativo del aspirado traqueal en los pacientes intubados, utilizando un punto de corte de 10 6 ufc/ml, ha demostrado una buena especificidad sin importan-te p\u00e9rdida de sensibilidad para distinguir infecci\u00f3n de colonizaci\u00f3n en estos pacientes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 219,
                    "end": 221,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 227,
                    "text": "[144]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                },
                {
                    "start": 228,
                    "end": 233,
                    "text": "[145]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 239,
                    "text": "[146]",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 465,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 466,
                    "end": 470,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 475,
                    "text": "137,",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 479,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1256,
                    "end": 1259,
                    "text": "149",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                },
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1334,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas no invasivas"
        },
        {
            "text": "La inmunofluorescencia directa de esputo o de otras muestras respiratorias frente a Legionella es muy espec\u00edfica, pero su sensibilidad es muy variable y est\u00e1 disponible en un n\u00famero limitado de laboratorios 139,150 . Tampoco est\u00e1n ampliamente disponibles las pruebas r\u00e1pidas de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos en muestras respiratorias (aspirado o lavado nasal o exudado nasofar\u00edngeo) para Chlamydia, virus parainfluenza 1-3, adenovirus, virus respiratorio sincitial y virus influenza A y B, que cuentan con una alta sensibilidad 135 ; pero, en caso de disponerse de ellos, estar\u00eda recomendado su uso en las neumon\u00edas graves 1, 142 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 521,
                    "end": 524,
                    "text": "135",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 618,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 622,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ant\u00edgenos en muestras respiratorias"
        },
        {
            "text": "Es posible que la pr\u00e1ctica rutinaria de hemocultivos en todos los pacientes con sospecha de NAC no sea coste-efectiva. Algunos autores 151 han desarrollado modelos predictivos de bacteriemia que permiten identificar a los individuos de mayor riesgo de presentarla, con los que han conseguido reducir en un 38% la pr\u00e1ctica de esta t\u00e9cnica. Sin embargo, hasta que estos resultados sean validados, debido a la simplicidad de su obtenci\u00f3n y a su alta especificidad, a pesar de su baja sensibilidad 91,139,152 incluso en ausencia de antibi\u00f3ticos, se deber\u00e1n seguir extrayendo a todos los pacientes al menos dos hemocultivos. En caso de ser positivos, nos permitir\u00e1n identificar la etiolog\u00eda y la existencia de bacteriemia 1, 135, 137, 142 . A diferencia del esputo, va a ser \u00fatil tanto para pat\u00f3genos aerobios como anaerobios, aunque no lo es para otras bacterias como Legionella, M. pneumoniae o Chlamydia 153 . La mitad o m\u00e1s de los hemocultivos positivos en NAC lo son por neumococo 91 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 717,
                    "end": 719,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 720,
                    "end": 724,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 725,
                    "end": 729,
                    "text": "137,",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 730,
                    "end": 733,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 983,
                    "text": "91",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hemocultivos"
        },
        {
            "text": "En aquellos pacientes con NAC en los que exista un derrame pleural significativo (> 10 mm de espesor en la RxT en dec\u00fabito lateral) o una colecci\u00f3n loculada en la pleura de suficiente tama\u00f1o, es preciso intentar puncionarlos, preferentemente antes de iniciar el tratamiento antibi\u00f3tico. En la muestra obtenida, adem\u00e1s de investigar si se trata de un empiema o un derrame complicado, practicaremos una tinci\u00f3n de Gram y un cultivo para bacterias aerobias, anaerobias y Legionella. Aunque estas t\u00e9cnicas son altamente espec\u00edficas, tienen poca sensibilidad, pero puede aumentarse investigando la presencia de ant\u00edgenos o genoma neumoc\u00f3cicos mediante l\u00e1tex o reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR), respectivamente 154 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 714,
                    "end": 717,
                    "text": "154",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00edquido pleural"
        },
        {
            "text": "Es una t\u00e9cnica sencilla y r\u00e1pida (15 minutos) que se basa en una inmunocromatograf\u00eda de membrana (ICT), que es capaz de detectar el ant\u00edgeno polisac\u00e1rido C del neumococo, com\u00fan a todos los serotipos, desde el primer d\u00eda de la infecci\u00f3n. Su especificidad es muy elevada (97%-100%) y su sensibilidad alta (80%) (tabla 12), lo que hace recomendable su uso especialmente en los casos no bacteri\u00e9micos o en los de causa no aclarada por otros m\u00e9todos [155] [156] [157] (Nivel  III) . La colonizaci\u00f3n nasofar\u00edngea no parece dar falsos positivos, pero es preciso conocer que puede detectarse la presencia de ant\u00edgenos durante varias semanas despu\u00e9s del alta 156 . A diferencia de la investigaci\u00f3n de los ant\u00edgenos de Legionella, en el caso del neumococo todav\u00eda est\u00e1 debatida la necesidad de concentrar o no la orina.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 450,
                    "text": "[155]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 451,
                    "end": 456,
                    "text": "[156]",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 462,
                    "text": "[157]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 650,
                    "end": 653,
                    "text": "156",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 463,
                    "end": 475,
                    "text": "(Nivel  III)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos urinarios Ant\u00edgeno de neumococo"
        },
        {
            "text": "Ant\u00edgeno de Legionella Es, en la actualidad, la t\u00e9cnica m\u00e1s utilizada para el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda por este pat\u00f3geno [158] [159] [160] . Se emplea un ELISA o una ICT, m\u00e1s simple y similar a la del neumococo. Aunque sigue siendo r\u00e1pida, en este caso se recomienda concentrar la orina, lo que retrasa unas dos horas el diagn\u00f3stico. Tiene muy buena especificidad (100%) y una sensibilidad tambi\u00e9n muy alta (80%) (tabla 12), en especial en las formas cusadas por L. pneumophila serogrupo 1 139,158 . Sin embargo, en funci\u00f3n de la prueba empleada, puede tener reactividad cruzada con otros serotipos e incluso con otras especies de Legionella [161] [162] [163] . La eliminaci\u00f3n de ant\u00edgenos suele empezar a los tres d\u00edas de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas y cede generalmente a las 6 semanas, pero puede persistir durante meses 139,161 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 125,
                    "text": "[158]",
                    "ref_id": "BIBREF123"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 131,
                    "text": "[159]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 137,
                    "text": "[160]",
                    "ref_id": "BIBREF124"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 646,
                    "text": "[161]",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 652,
                    "text": "[162]",
                    "ref_id": "BIBREF128"
                },
                {
                    "start": 653,
                    "end": 658,
                    "text": "[163]",
                    "ref_id": "BIBREF129"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de ant\u00edgenos urinarios Ant\u00edgeno de neumococo"
        },
        {
            "text": "La detecci\u00f3n de anticuerpos espec\u00edficos en sangre tiene una utilidad pr\u00e1cticamente nula en el diagn\u00f3stico precoz de la neumon\u00eda. No se recomienda su realizaci\u00f3n sistem\u00e1tica inicial, aunque para estudios epidemiol\u00f3gicos puede ser \u00fatil realizarlas durante la convalecencia, varias semanas despu\u00e9s 164, 165 (Nivel  II) . Para tener un diagn\u00f3stico de certeza se necesitan dos determinaciones, lo que nos permitir\u00e1 objetivar si existe una seroconversi\u00f3n o incremento de los t\u00edtulos en 4 veces el valor inicial. La sensibilidad de estas pruebas es baja, sobre todo en reinfecciones, pero a veces pueden detectar ya en la primera semana la presencia de IgM frente a M. pneumoniae, C. pneumoniae, L. pneumophila y C. burnetii 139,166,167 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "164,",
                    "ref_id": "BIBREF130"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 303,
                    "text": "165",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 315,
                    "text": "(Nivel  II)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Serolog\u00edas"
        },
        {
            "text": "Son t\u00e9cnicas de muy elevada sensibilidad, que se han desarrollado para detectar de una forma m\u00e1s r\u00e1pida y exacta, en muestras respiratorias, aquellos microorganismos de cultivo dif\u00edcil o lento, como M. pneumoniae, C. pneumoniae, M. tuberculosis y virus 137 . De hecho, ya existe un equipo comercial para la detecci\u00f3n m\u00faltiple de virus respiratorios con buena sensibilidad y especificidad, aunque todav\u00eda es costoso y laborioso 168 . Tambi\u00e9n se han realizado, con re-sultados prometedores, ensayos para identificar genoma de neumococo en sangre y suero 83, 154, 169 , as\u00ed como de Legionella en muestras respiratorias 170, 171 . Sin embargo, con excepci\u00f3n de la PCR de M. tuberculosis, a\u00fan son m\u00e9todos poco estandarizados, en fase de desarrollo 172-174 , y con poca utilidad pr\u00e1ctica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 253,
                    "end": 256,
                    "text": "137",
                    "ref_id": "BIBREF107"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "83,",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 560,
                    "text": "154,",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 561,
                    "end": 564,
                    "text": "169",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 616,
                    "end": 620,
                    "text": "170,",
                    "ref_id": "BIBREF133"
                },
                {
                    "start": 621,
                    "end": 624,
                    "text": "171",
                    "ref_id": "BIBREF134"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos. Reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico invasivo (aspiraci\u00f3n transtraqueal, cepillado bronquial con cat\u00e9ter telescopado [CBCT] y lavado broncoalveolar [LBA]), as\u00ed como la punci\u00f3n percut\u00e1nea con aguja fina (PPAF), no parecen indicadas en todos los pacientes con neumon\u00eda (Nivel III), pero s\u00ed en las NAC graves 1,137 , o de curso fulminante 135 , a pesar de que datos retrospectivos han indicado que el pron\u00f3stico no mejor\u00f3 con el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico 91, 92 . En estos pacientes, con frecuencia intubados, la realizaci\u00f3n broncosc\u00f3pica de un CBCT y de un LBA ofrece una razonable sensibilidad y especificidad, con menos riesgos que la aspiraci\u00f3n transtraqueal o la PPAF.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas invasivas"
        },
        {
            "text": "En la actualidad es una t\u00e9cnica muy poco utilizada por el riesgo de complicaciones (hemorragias y enfisema subcut\u00e1neo) 175 , y por la p\u00e9rdida de especificidad que tiene en aquellos pacientes colonizados por pat\u00f3genos potenciales (EPOC, bronquiectasias) 139 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 122,
                    "text": "175",
                    "ref_id": "BIBREF136"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n transtraqueal"
        },
        {
            "text": "La PPAF se practica habitualmente en pacientes con NAC hospitalizados que no est\u00e1n sometidos a VM, con el fin de evitar barotraumas. Pero, a pesar de que ya existe una experiencia relativamente amplia, sus indicaciones a\u00fan no est\u00e1n claramente establecidas. Su especificidad es del 100%, pero incluso en manos expertas su sensibilidad no es alta [176] [177] [178] [179] [180] , por lo que se ha intentado incrementar \u00e9sta complementando el cultivo del aspirado con otras t\u00e9cnicas, especialmente con las que hacen b\u00fasqueda de ant\u00edgenos 177 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 345,
                    "end": 350,
                    "text": "[176]",
                    "ref_id": "BIBREF137"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 356,
                    "text": "[177]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 357,
                    "end": 362,
                    "text": "[178]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 363,
                    "end": 368,
                    "text": "[179]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 369,
                    "end": 374,
                    "text": "[180]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspiraci\u00f3n transtor\u00e1cica con aguja fina"
        },
        {
            "text": "Ofrecen la ventaja adicional de poder observar el aspecto de la v\u00eda a\u00e9rea y descartar la existencia de obstrucciones endobronquiales. Sin embargo, el cultivo simple de las secreciones bronquiales tiene una utilidad limitada, ya que el paso del broncoscopio por la orofaringe va a facilitar la contaminaci\u00f3n de las muestras obtenidas a su trav\u00e9s. Por eso, tratando de aumentar la fiabilidad de estas muestras se ha recurrido al uso de t\u00e9cnicas protegidas y a la realizaci\u00f3n de cultivos cuantitativos 139 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas fibrobroncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "Cepillado bronquial con cat\u00e9ter telescopado. El punto de corte que se recomienda para diferenciar colonizaci\u00f3n de infecci\u00f3n es de 10 3 ufc/ml 181, 182 . Tiene una buena sensibilidad y especificidad, pero ambas est\u00e1n muy influenciadas por la administraci\u00f3n previa de antibi\u00f3ticos 92, 139, 183 . El Gram de la muestra es menos sensible, pero es un excelente indicador de la existencia de cultivos positivos, con una buena correlaci\u00f3n entre la morfolog\u00eda de las bacterias y los resultados de los mismos 184, 185 . A pesar de sus buenos resultados, en los \u00faltimos a\u00f1os ha bajado su uso en los pacientes intubados a expensas de un aumento en la realizaci\u00f3n de aspirados bronquiales simples con cultivo cuantitativo, ya que t\u00e9cnicamente son m\u00e1s sencillos y la rentabilidad es similar.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 146,
                    "text": "181,",
                    "ref_id": "BIBREF138"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "182",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 279,
                    "end": 282,
                    "text": "92,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 283,
                    "end": 287,
                    "text": "139,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 288,
                    "end": 291,
                    "text": "183",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 500,
                    "end": 504,
                    "text": "184,",
                    "ref_id": "BIBREF139"
                },
                {
                    "start": 505,
                    "end": 508,
                    "text": "185",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas fibrobroncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "Lavado broncoalveolar. La experiencia de su uso en la NAC del paciente inmunocompetente es mucho m\u00e1s limitada que en la neumon\u00eda asociada a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (NAV), pero el cultivo del LBA con recuentos \u2265 10 4 ufc/ml ha demostrado una buena correlaci\u00f3n con los resultados del CBCT, y el Gram de la muestra obtenida puede ofrecer una informaci\u00f3n r\u00e1pida y v\u00e1lida 139 . La observaci\u00f3n de bacterias intracelulares en el LBA (2%-4%), adem\u00e1s de confirmar el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda 186 , predice resultados positivos en los cultivos cuantitativos 139,165 . En los enfermos inmunodeprimidos con infecciones pulmonares, especialmente las producidas por P. carinii o citomegalovirus, es la t\u00e9cnica de elecci\u00f3n 139,187 . Pero adem\u00e1s, en las NAC de evoluci\u00f3n t\u00f3rpida la fibrobroncoscopia juega un papel diagn\u00f3stico importante, y la realizaci\u00f3n a su trav\u00e9s de un LBA parece ser la t\u00e9cnica diagn\u00f3stica de elecci\u00f3n, ya que permitir\u00e1, con una probabilidad mayor que con otras t\u00e9cnicas, el diagn\u00f3stico de infecciones no sospechadas 188 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 479,
                    "end": 482,
                    "text": "186",
                    "ref_id": "BIBREF140"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "T\u00e9cnicas fibrobroncosc\u00f3picas"
        },
        {
            "text": "Tal como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, el uso de esta t\u00e9cnica est\u00e1 limitado a casos especiales de NAC de mala evoluci\u00f3n. Su mayor utilidad se obtiene en el diagn\u00f3stico de procesos no infecciosos y de infecciones no habituales, especialmente por M. tuberculosis u hongos 189 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "189",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biopsia pulmonar"
        },
        {
            "text": "En las tablas 11 y 12 se detallan las t\u00e9cnicas recomendadas para la identificaci\u00f3n de los diversos microorganismos, as\u00ed como las maniobras diagn\u00f3sticas a emplear en los distintos tipos de NAC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Biopsia pulmonar"
        },
        {
            "text": "Oxigenoterapia La NAC es una de las causas de insuficiencia respiratoria aguda grave (IRAG)/SDRA que produce hipoxemia severa 13 . Adem\u00e1s, la respuesta pobre a la administraci\u00f3n suplementaria de ox\u00edgeno indica la presencia de un cortocircuito intrapulmonar importante 190 . En general, el objetivo de la oxigenoterapia ser\u00e1 conseguir una saturaci\u00f3n arterial de ox\u00edgeno > 90% (o una PO 2 arterial > 60 mmHg) en pacientes sin broncopat\u00eda cr\u00f3nica. Por otra parte, la evaluaci\u00f3n progresiva de la gasometr\u00eda tras el inicio de la oxigenoterapia permitir\u00e1 hacer una aproximaci\u00f3n pron\u00f3stica de los enfermos con NAC 142 (Nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 128,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas generales de soporte del paciente con NAC grave"
        },
        {
            "text": "Con la aplicaci\u00f3n de este tipo de ventilaci\u00f3n se pretende evitar la intubaci\u00f3n y la VMI, ya que esta medida se acompa\u00f1a de peor pron\u00f3stico. Mientras que en los pacientes con broncopat\u00eda cr\u00f3nica agudizada la utilidad de la ventilaci\u00f3n no invasiva (VNI) est\u00e1 razonablemente contrastada, habiendo demostrado que puede disminuir el n\u00famero de intubaciones, la estancia hospitalaria, las complicaciones y posiblemente la mortalidad 191, 192 , en el caso de los enfermos no bronc\u00f3patas con IRAG hipox\u00e9mica los resultados no son tan claros 142, 193, 194 . Sin embargo, en trabajos recientes se ha demostrado que el empleo precoz de la VNI en este grupo de pacientes se acompa\u00f1\u00f3 de un claro beneficio en t\u00e9rminos de morbimortalidad. As\u00ed, Ferrer et al 195 , en un estudio multic\u00e9ntrico, aleatorizaron a un total de 105 pacientes con IRAG hipox\u00e9mica (incapacidad para mantener una PaO 2 > 60 mmHg o una Sat O 2 arterial > 90% mediante el uso de mascarillas tipo Venturi con FiO 2 50%) para recibir VNI u oxigenoterapia con altas concentraciones de O 2 y, mediante an\u00e1lisis multivariante, observaron que la VNI fue un factor independiente que se asoci\u00f3 de forma significativa a una reducci\u00f3n del riesgo de intubaci\u00f3n y de la mortalidad a los 90 d\u00edas. Por tanto, el grupo de pacientes con NAC que cumpla los requisitos mencionados ser\u00e1 candidato a la pr\u00e1ctica de una prueba terap\u00e9utica con VNI (Nivel I). Pero es imprescindible valorar el estado general y la colaboraci\u00f3n del enfermo, as\u00ed como la respuesta gasom\u00e9trica (mejor\u00eda de la hipoxemia, ausencia de hipercapnia) y cl\u00ednica en los primeros momentos de aplicaci\u00f3n de este tipo de tratamiento (1\u00aa-2\u00aa hora). La ausencia de mejor\u00eda en este tiempo obliga a la intubaci\u00f3n antes de que el paciente se haya agotado. Adem\u00e1s, la VNI est\u00e1 contraindicada en las siguientes situaciones 196 : paro card\u00edaco o respiratorio, hemorragia digestiva alta grave, cirug\u00eda, deformidad o traumatismo facial, obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior, encefalopat\u00eda grave (Glasgow Coma Score < 10), falta de cooperaci\u00f3n, broncoplejia y riesgo de broncoaspiraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 426,
                    "end": 430,
                    "text": "191,",
                    "ref_id": "BIBREF142"
                },
                {
                    "start": 431,
                    "end": 434,
                    "text": "192",
                    "ref_id": "BIBREF143"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "142,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "193,",
                    "ref_id": "BIBREF144"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 545,
                    "text": "194",
                    "ref_id": "BIBREF145"
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "195",
                    "ref_id": "BIBREF146"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n no invasiva"
        },
        {
            "text": "El empleo de este tipo de tratamiento ventilatorio en la IRAG secundaria a NAC ha de plantearse con los siguientes objetivos: mantener una FiO 2 < 0,6, evitar la sobredistensi\u00f3n alveolar permitiendo unas presiones meseta m\u00e1ximas de 30-35 cm H 2 O, y conseguir una SatO 2 entre 88%-95%, mediante la utilizaci\u00f3n de un nivel de PEEP suficiente para impedir un reclutamiento y desreclutamiento continuos 197 (Nivel I). Todo ello independientemente de la modalidad de ventilaci\u00f3n que se utilice. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilaci\u00f3n invasiva"
        },
        {
            "text": "En pacientes con neumon\u00eda unilateral se observ\u00f3 que los cambios de posici\u00f3n (\"el lado bueno abajo\") favorec\u00edan la oxigenaci\u00f3n 198 . Pero, puesto que la mayor\u00eda de las NAC graves son bilaterales, el tratamiento postural m\u00e1s adecuado deber\u00eda de ser la colocaci\u00f3n en dec\u00fabito prono, ya que ha demostrado que puede mejorar la oxigenaci\u00f3n al aumentar la capacidad residual funcional, mejorar la movilidad regional del diafragma, redistribuir la perfusi\u00f3n pulmonar disminuyendo el shunt pulmonar y favorecer la eliminaci\u00f3n de secreciones 199, 200 . Con todo, a\u00fan est\u00e1 en discusi\u00f3n el efecto de esta terap\u00e9utica sobre la supervivencia 201,202 . Sin embargo, teniendo en cuenta los beneficios potenciales en el grupo de pacientes con IRAG hipox\u00e9mica, es recomendable realizar una prueba de forma precoz y, caso de ser positiva, mantenerlo en tanto el paciente requiera PEEP \u2265 10 cmH 2 O y FiO 2 \u2265 50% (Nivel III). Por \u00faltimo, es preciso recordar los problemas que se ven m\u00e1s habitualmente durante su aplicaci\u00f3n, y que se relacionan con la dificultad para la colocaci\u00f3n de los enfermos y la aparici\u00f3n de necrosis por presi\u00f3n en partes declives, principalmente facies y genitales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 129,
                    "text": "198",
                    "ref_id": "BIBREF148"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "199,",
                    "ref_id": "BIBREF149"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 540,
                    "text": "200",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Terapia postural"
        },
        {
            "text": "El objetivo de esta alternativa terap\u00e9utica es el de mejorar la oxigenaci\u00f3n gracias a su efecto vasodilatador sobre los capilares y arteriolas pulmonares de los alveolos ventilados, aunque esta respuesta puede ser s\u00f3lo transitoria o, incluso, no presentarse. No existe respaldo suficiente como para recomendarlo de forma rutinaria, y su uso potencial estar\u00eda restringido a aquellos pacientes con hipoxemia severa refractaria a los tratamientos previos, especialmente si no es posible realizar cambios posturales con dec\u00fabito prono.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Oxido n\u00edtrico (NO)"
        },
        {
            "text": "En los pacientes con NAC est\u00e1 bien definido que tanto la presencia de shock s\u00e9ptico, como de hipotensi\u00f3n sist\u00f3lica < 90 mmHg o la diast\u00f3lica \u2264 60 mmHg, son signos de mal pron\u00f3stico 1, 13, 74, 142 . El shock se caracteriza por el mantenimiento de un estado de hipoperfusi\u00f3n tisular con aparici\u00f3n de un desequilibrio entre las necesidades y el aporte de O 2 203 . La estabilizaci\u00f3n hemodin\u00e1mica precoz, con normalizaci\u00f3n de la volemia mediante la administraci\u00f3n de l\u00edquidos hasta conseguir una PVC de 12-15 cmH 2 O, y la mejora de la utilizaci\u00f3n perif\u00e9rica de ox\u00edgeno (mantenimiento de una saturaci\u00f3n venosa mixta de O 2 > 65%-70%) a\u00f1adiendo, si es preciso, aminas vasoactivas (dobutamina, dopamina, noradrenalina) en fases tempranas de la reanimaci\u00f3n ha conseguido mejorar el pron\u00f3stico de estos pacientes [204] [205] [206] . En aquellos sujetos con monitorizaci\u00f3n de cavidades derechas el objetivo ser\u00e1 alcanzar una PCP de 12-15 mm Hg, y un \u00edndice card\u00edaco > 3-4 l/min/m 2 , adem\u00e1s de la satura-ci\u00f3n venosa de ox\u00edgeno ya mencionada (Nivel III). Con la optimizaci\u00f3n del transporte de ox\u00edgeno hacia los tejidos se pretende reducir el metabolismo anaerobio y evitar la aparici\u00f3n de hiperlactatemia (> 2 mEq/l) caracter\u00edsticos del shock. La determinaci\u00f3n de los niveles de \u00e1cido l\u00e1ctico ayuda a predecir el pron\u00f3stico de estos enfermos 207 , y sirve para evaluar lo adecuado de la reanimaci\u00f3n 208 . Al mismo tiempo, y con el fin de contribuir a mantener el transporte de ox\u00edgeno adecuado, se realizar\u00e1n las transfusiones sangu\u00edneas necesarias para mantener un nivel de hemoglobina plasm\u00e1tica de, al menos, 7 g/dl 204, 209 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 183,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 805,
                    "end": 810,
                    "text": "[204]",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 811,
                    "end": 816,
                    "text": "[205]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 817,
                    "end": 822,
                    "text": "[206]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1609,
                    "end": 1613,
                    "text": "204,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 1614,
                    "end": 1617,
                    "text": "209",
                    "ref_id": "BIBREF152"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la inestabilidad hemodin\u00e1mica y del shock s\u00e9ptico secundario a NAC"
        },
        {
            "text": "La posibilidad de insuficiencia suprarrenal relativa en pacientes con shock s\u00e9ptico ha de ser tenida siempre en cuenta. Por eso, en aquellos enfermos que, a pesar de una adecuada reposici\u00f3n de l\u00edquidos, siguen precisando soporte de aminas vasoactivas para manter la tensi\u00f3n arterial, estar\u00eda indicada la administraci\u00f3n de hidrocortisona (200-300 mg/d\u00eda, divididos en tres o cuatro dosis) durante 7 d\u00edas, o hasta que se resuelva el shock 204, 210, 211 (Nivel II) . Algunos autores recomiendan realizar previamente una prueba de estimulaci\u00f3n con ACTH (250 \u00b5g) para identificar a los sujetos que no responden (incremento de los niveles de cortisol \u2264 9 \u00b5g/dl), que son los que m\u00e1s se benefician en t\u00e9rminos de mortalidad y recuperaci\u00f3n del shock 204 . Sin embargo, no es preciso esperar los resultados de la prueba para iniciar el tratamiento esteroideo 204, 205, 211, 212 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 437,
                    "end": 441,
                    "text": "204,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 446,
                    "text": "210,",
                    "ref_id": "BIBREF153"
                },
                {
                    "start": 447,
                    "end": 461,
                    "text": "211 (Nivel II)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 742,
                    "end": 745,
                    "text": "204",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 850,
                    "end": 854,
                    "text": "204,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 859,
                    "text": "205,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 860,
                    "end": 864,
                    "text": "211,",
                    "ref_id": "BIBREF154"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 868,
                    "text": "212",
                    "ref_id": "BIBREF155"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la inestabilidad hemodin\u00e1mica y del shock s\u00e9ptico secundario a NAC"
        },
        {
            "text": "La elevaci\u00f3n de la urea plasm\u00e1tica y la insuficiencia renal aguda establecida son signos de mal pron\u00f3stico bien definidos en los pacientes con NAC 1, 13, 74, 142 . En este sentido, es aconsejable el inicio precoz de hemodi\u00e1lisis/hemodiafiltraci\u00f3n venovenosa continua antes de que la sobrecarga de l\u00edquidos o el deterioro del medio interno empeoren la situaci\u00f3n 204 . Por otra parte, tambi\u00e9n es necesario prestar atenci\u00f3n al inicio temprano de la nutrici\u00f3n que, siempre que sea posible, ha de realizarse por v\u00eda enteral 204 . Tratando de conseguir este objetivo, en aquellos enfermos con paresia g\u00e1strica e intolerancia digestiva puede ser \u00fatil valorar la posibilidad de implantar una sonda yeyunal.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 153,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 157,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 161,
                    "text": "142",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 364,
                    "text": "204",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 519,
                    "end": 522,
                    "text": "204",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Otras medidas para el tratamiento del fallo multiorg\u00e1nico"
        },
        {
            "text": "Como parte de la respuesta inicial frente a una infecci\u00f3n localizada, como puede ser la NAC, se va a producir en el hu\u00e9sped una reacci\u00f3n inflamatoria tanto local como sist\u00e9mica caracterizada por la producci\u00f3n, por parte de los macr\u00f3fagos tisulares, de citoquinas proinflamatorias (factor de necrosis tumoral [TNF]\u03b1, interleucina [IL]1\u03b2 e [IL]8). Secundariamente a este hecho, existe una activaci\u00f3n de c\u00e9lulas de la inmunidad con atracci\u00f3n hacia el foco infeccioso de neutr\u00f3filos. A su vez, estas c\u00e9lulas, aparte de efectos antimicrobianos determinados por la libera-ci\u00f3n del contenido de sus gr\u00e1nulos, parecen tener una actividad antiinflamatoria mediada por la producci\u00f3n de citoquinas espec\u00edficas, que contrarrestar\u00edan en parte los efectos de las citoquinas proinflamatorias 213, 214 . Esta respuesta parece ser m\u00e1s acentuada en los pacientes con NAC grave, sobre todo si son causadas por determinados microorganismos como S. pneumoniae 215, 216 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "213,",
                    "ref_id": "BIBREF156"
                },
                {
                    "start": 782,
                    "end": 785,
                    "text": "214",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 939,
                    "end": 943,
                    "text": "215,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 944,
                    "end": 947,
                    "text": "216",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no antibi\u00f3tico de la NAC grave. Modulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria"
        },
        {
            "text": "Desde hace tiempo se est\u00e1 intentado modular esta respuesta inflamatoria mediante el empleo de distintos agentes como los corticoides, los antiinflamatorios no esteroideos, las anticitoquinas, los factores estimulantes de colonias de granulocitos y de macr\u00f3fagos y, \u00faltimamente, la prote\u00edna C activada. Los resultados obtenidos han sido muy variables y, adem\u00e1s, son pocos los estudios que se centraron en los efectos de su uso en pacientes con NAC grave [217] [218] [219] [220] [221] . Por ello, solo comentaremos algunos aspectos:",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 453,
                    "end": 458,
                    "text": "[217]",
                    "ref_id": "BIBREF158"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 464,
                    "text": "[218]",
                    "ref_id": "BIBREF159"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 470,
                    "text": "[219]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 476,
                    "text": "[220]",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 477,
                    "end": 482,
                    "text": "[221]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento no antibi\u00f3tico de la NAC grave. Modulaci\u00f3n de la respuesta inflamatoria"
        },
        {
            "text": "Excepto en los casos de neumon\u00eda por Pneumocystis carinii en pacientes infectados por el VIH en los que su administraci\u00f3n precoz reduce claramente el riesgo de fallo respiratorio y de muerte 222,223 , o en el caso de la infecci\u00f3n pulmonar avanzada por Mycobacterium tuberculosis y en alg\u00fan episodio aislado de NAC grave por Mycoplasma pneumoniae 224 en los que se ha observado alguna mejor\u00eda, en los dem\u00e1s procesos infecciosos no han conseguido reducir la tasa de mortalidad, elev\u00e1ndola incluso en algunas ocasiones debido a sus potenciales efectos secundarios 225, 226 . Por todo ello, dejando aparte la utilizaci\u00f3n en caso de shock s\u00e9ptico, con los conocimientos actuales, no estar\u00eda indicado su empleo en el manejo inicial de la NAC grave (Nivel III), salvo en los pacientes infectados por el VIH con infecci\u00f3n por P. carinii.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 561,
                    "end": 565,
                    "text": "225,",
                    "ref_id": "BIBREF162"
                },
                {
                    "start": 566,
                    "end": 569,
                    "text": "226",
                    "ref_id": "BIBREF163"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Corticoides"
        },
        {
            "text": "No hay datos concretos de utilizaci\u00f3n de prote\u00edna C activada en NAC grave, aunque se conocen resultados de subgrupos procedentes del estudio PRO-WESS en los que parece que la infecci\u00f3n pulmonar ser\u00eda una de las localizaciones en las que se podr\u00eda obtener mayor beneficio. Esta sustancia, que est\u00e1 reducida en el 90% de los pacientes con sepsis grave 227 es un potente antitromb\u00f3tico y tiene adem\u00e1s propiedades antiinflamatorias 228 . Hasta el momento, es la \u00fanica sustancia biol\u00f3gica que ha sido aprobada para el tratamiento de la sepsis grave, tomando como base un estudio (estudio PROWESS) de 1.680 pacientes con sepsis grave, de los que el 53,6% ten\u00edan una infecci\u00f3n pulmonar y que, frente a placebo, se acompa\u00f1\u00f3 globalmente de una reducci\u00f3n significativa de la mortalidad a los 28 d\u00edas (30,8% frente a 24,7%; p = 0,005). Los pacientes tratados con prote\u00edna C activada, sin embargo, tuvieron un mayor n\u00famero de complicaciones hemorr\u00e1gicas (3,5% frente a 2%) 229 . A pesar de que se requieren m\u00e1s estudios para confirmar estos resultados 230, 231 , en estos momentos se pue-de aceptar el empleo de la prote\u00edna C activada en aquellos pacientes adultos que tienen una sepsis grave (fallo de dos o m\u00e1s \u00f3rganos) y un alto riesgo de muerte (APACHE II > 25), siempre valorando las potenciales complicaciones hemorr\u00e1gicas 204, 232 (Nivel I).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 961,
                    "end": 964,
                    "text": "229",
                    "ref_id": "BIBREF165"
                },
                {
                    "start": 1040,
                    "end": 1044,
                    "text": "230,",
                    "ref_id": "BIBREF166"
                },
                {
                    "start": 1045,
                    "end": 1048,
                    "text": "231",
                    "ref_id": "BIBREF167"
                },
                {
                    "start": 1317,
                    "end": 1321,
                    "text": "204,",
                    "ref_id": "BIBREF150"
                },
                {
                    "start": 1322,
                    "end": 1325,
                    "text": "232",
                    "ref_id": "BIBREF168"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prote\u00edna C activada"
        },
        {
            "text": "Los principios en los que ha de basarse la terapia antibi\u00f3tica inicial de la NAC son tres: la gravedad del cuadro, la etiolog\u00eda m\u00e1s probable y la prevalencia de la resistencia antibi\u00f3tica local. Adem\u00e1s, ha de tenerse en cuenta la pol\u00edtica antibi\u00f3tica de cada hospital, a fin de disminuir la aparici\u00f3n de resistencias frente a aquellos antibi\u00f3ticos que se emplean de forma poco controlada. Con estas premisas, en nuestro medio todos los pacientes con NAC subsidiaria de ingreso en el hospital deben de recibir una cobertura adecuada frente a S. pneumoniae y L. pneumophila ya que son los dos microorganismos m\u00e1s prevalentes 13, 27, 29, 64, 91, 92, 220, 233 . Por otro lado, algunos pacientes con determinados factores de riesgo, como se ver\u00e1 m\u00e1s adelante, requerir\u00e1n tambi\u00e9n la cobertura de otros g\u00e9rmenes entre los que cabe destacar a los bacilos gramnegativos y, m\u00e1s particularmente, Pseudomonas aeruginosa 90 . En este apartado s\u00f3lo nos referiremos al tratamiento emp\u00edrico de pacientes con NAC y sin factores de riesgo para adquisici\u00f3n de infecciones por pat\u00f3genos multirresistentes (tabla 13).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 626,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 630,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 634,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 635,
                    "end": 638,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 639,
                    "end": 642,
                    "text": "91,",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 643,
                    "end": 646,
                    "text": "92,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 647,
                    "end": 651,
                    "text": "220,",
                    "ref_id": "BIBREF160"
                },
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "233",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 908,
                    "end": 910,
                    "text": "90",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n con el tratamiento emp\u00edrico, conviene destacar que diversos estudios han resaltado el gran valor que tiene el inicio precoz del tratamiento antibi\u00f3tico (menos de 8 horas desde el diagn\u00f3stico de neumon\u00eda) para la disminuci\u00f3n de la mortalidad 56,234-236 (Nivel II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Actualmente, la cobertura de S. pneumoniae puede hacerse con varias opciones: betalact\u00e1micos, macr\u00f3lidos, fluoroquinolonas con actividad antineumoc\u00f3cica, glucop\u00e9ptidos y oxazolidinonas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Teniendo en cuenta lo ya comentado sobre el aumento de la prevalencia de resistencia a penicilina, la cobertura emp\u00edrica m\u00e1s adecuada frente a S. pneumoniae se realiza con cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n (cefotaxima y ceftriaxona) o amoxicilina/\u00e1c. clavul\u00e1nico 237-239 , que tienen adem\u00e1s una adecuada cobertura frente a otras bacterias, especialmente H. influenzae y algunas enterobacterias (E. coli, Klebsiella spp. y Proteus spp.), que como se ha visto representan un porcentaje apreciable en la etiolog\u00eda de la NAC. La ceftazidima, que tiene una escasa actividad antineumoc\u00f3cica, no debe emplearse. La dosis de cefotaxima es 1-2 g/8 h, la de ceftriaxona es 1 g/12 h \u00f3 2 g/24 h, y la de amoxicilina/\u00e1c. clavul\u00e1nico es 2 g/0,2 g cada 8 horas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Frente a Legionella, los f\u00e1rmacos m\u00e1s activos son los macr\u00f3lidos y las fluoroquinolonas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Para pacientes ingresados en planta se recomienda iniciar el tratamiento emp\u00edrico con cefotaxima o ceftriaxona y un macr\u00f3lido (Nivel III). Estudios in vitro sugieren que la azitromicina es superior a otros macr\u00f3lidos frente a Legionella 240,241 por lo que podr\u00eda ser la recomendada 242 . La dosis de azitromicina es de 500 mg/24 h por v\u00eda intravenosa, mientras que la de claritromicina es de 500 mg/12 h por v\u00eda intravenosa. Actualmente se dispone de presentaciones intravenosas de ambos antibi\u00f3ticos. Para pacientes ingresados en Unidades de Cuidados Intensivos, que presentan mayor gravedad, el tratamiento recomendado es ceftriaxona o cefotaxima con un macr\u00f3lido o una fluoroquinolona con actividad antineumoc\u00f3cica elevada. Entre \u00e9stas, las actualmente comercializadas son moxifloxacino y levofloxacino, aunque en nuestro pa\u00eds s\u00f3lo existe presentaci\u00f3n intravenosa para la \u00faltima, lo que la convierte en la \u00fanica disponible para el tratamiento inicial de la NAC grave, a pesar de que el perfil farmacodin\u00e1mico de moxifloxacino podr\u00eda ser m\u00e1s favorable 243 . Algunos estudios experimentales sugieren la superioridad de levofloxacino sobre los macr\u00f3lidos para el tratamiento de las NAC por Legionella 244-246 , pero los resultados obtenidos en otros trabajos con modelos animales no confirmaron este hecho 245-247 . Adem\u00e1s, a\u00fan no existen estudios cl\u00ednicos que hayan comparado la eficacia de levofloxacino frente a azitromicina en este tipo de infecciones. Por ello no se puede recomendar de forma definitiva el uso preferente de levofloxacino en esta situaci\u00f3n (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "A la hora de elegir entre uno u otro grupo de antibi\u00f3ticos se han de tener en cuenta los siguientes aspectos: por un lado, la posibilidad de interacciones medicamentosas que son m\u00e1s frecuentes con los macr\u00f3lidos [248] [249] [250] [251] , y por otro, el riesgo de que el uso masivo de fluoroquinolonas se acompa\u00f1e de un incremento de resistencias frente a esta familia de antibi\u00f3ticos 252,253 . En este sentido ya se han descrito algunos casos de resistencia de S. pneumoniae a levofloxacino 114 . Por otra parte, esta fluoroquinolona es \u00fatil para el tratamiento de la NAC causada por S. pneumoniae con alto nivel de resistencia a betalact\u00e1micos. Adem\u00e1s, si bien levofloxacino incluye en su espectro a la mayor\u00eda de bacilos gramnegativos que producen NAC, a\u00fan no existe experiencia contrastada sobre la eficacia de este antibi\u00f3tico en monoterapia para el tratamiento de NAC grave ingresada en UCI, por lo que se recomienda usarlo asociado. Y por \u00faltimo, si bien en varias gu\u00edas se incluye la posibilidad de realizar monoterapia con una quinolona en la NAC que ingresa en planta, las razones expuestas previamente condicionan la recomendaci\u00f3n de un uso prudente de estos f\u00e1rmacos. La dosis de levofloxacino es de 500-1.000 mg/d\u00eda 254 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 212,
                    "end": 217,
                    "text": "[248]",
                    "ref_id": "BIBREF173"
                },
                {
                    "start": 218,
                    "end": 223,
                    "text": "[249]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 224,
                    "end": 229,
                    "text": "[250]",
                    "ref_id": "BIBREF174"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 235,
                    "text": "[251]",
                    "ref_id": "BIBREF175"
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 494,
                    "text": "114",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En pacientes con neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n documentada, ha de cubrirse la posibilidad de infecci\u00f3n por pat\u00f3genos anaerobios, por lo que el tratamiento recomendable es el de un betalact\u00e1mico-inhibidor de betalactamasas como amoxicilina-clavul\u00e1nico. Sin embargo, en aquellos individuos en los que exista el riesgo de resistencia a este antibi\u00f3tico (utilizaci\u00f3n reciente, hospitalizaci\u00f3n previa, centro de cr\u00f3nicos) deben administrarse otros de espectro m\u00e1s amplio que conserven actividad antineumoc\u00f3cica, como piperacilina-tazobactam 101 (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Si existe un antecedente de anafilaxia documentada a betalact\u00e1micos podr\u00eda realizarse la cobertura con levofloxacino asociado a glucop\u00e9ptidos o linezolid, especialmente si existiera un tratamiento reciente con fluoroquinolonas (Nivel III). Cuando la posibilidad de alergia grave no est\u00e9 clara, puede ser \u00fatil efectuar una prueba cut\u00e1nea de reacci\u00f3n a penicilinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "En este apartado se revisan los factores de riesgo de padecer una NAC en cuya etiolog\u00eda intervengan S. pneumoniae con resistencia a betalact\u00e1micos, o P. aeruginosa multirresistente. La cuesti\u00f3n a resolver es saber si ciertos pacientes est\u00e1n en riesgo de adquirir una NAC cuya etiolog\u00eda sea un microorganismo de los referidos, y si por ello requieren un tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico diferente del habitualmente empleado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico en pacientes con sospecha de etiolog\u00eda resistente"
        },
        {
            "text": "En la secci\u00f3n dedicada a etiolog\u00eda de la NAC ya se se\u00f1alaron distintos factores de riesgo asociados a la aparici\u00f3n de SPRP (edad > 65 a\u00f1os, alcoholismo, tratamiento con betalact\u00e1micos en los tres meses previos, infecci\u00f3n por VIH, inmunosupresi\u00f3n, contacto con ni\u00f1os de guarder\u00edas, etc.). Sin embargo, no existen por el momento criterios que permitan identificar a priori de una forma fiable a aquellos sujetos con NAC por SPRP. Adem\u00e1s, tampoco se han realizado trabajos en los que de manera prospectiva se eligiera el tratamiento emp\u00edrico a partir de factores determinantes de multirresistencia en el neumococo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente a betalact\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, numerosos estudios 107,109,112,255-262 han sugerido que la mortalidad de aquellos enfermos con NAC por S. pneumoniae con resistencia intermedia a penicilina, tratados con betalact\u00e1micos, no es mayor que la de los pacientes con infecci\u00f3n por S. pneumoniae sensible (SPSP), aunque Metlay et al 263 s\u00ed que observaron que existi\u00f3 un mayor riesgo de complicaciones supurativas entre los primeros. Solamente en pacientes infectados por el VIH 110 la presencia de altos niveles de resistencia a penicilina se acompa\u00f1a de incremento de la mortalidad incluso con tratamiento apropiado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente a betalact\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "Por tanto, dado que no hay repercusi\u00f3n cl\u00ednica negativa en cuanto al desenlace de aquellos pacientes con neumon\u00eda causada por S. pneumoniae resistente y que fueron tratados con betalact\u00e1micos, el tratamiento emp\u00edrico que hemos propuesto es v\u00e1lido tambi\u00e9n en estos casos, al menos mientras persistan los niveles de resistencia actuales. Ahora bien, es razonable que no se elijan para el tratamiento unos antibi\u00f3ticos de la misma familia de los que hayan sido utilizados recientemente, especialmente en aquellas \u00e1reas con alta prevalencia de SPRP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente a betalact\u00e1micos"
        },
        {
            "text": "La importancia de P. aeruginosa como agente etiol\u00f3gico de la NAC radica en la elevada mortalidad que determina, especialmente en pacientes que precisen intubaci\u00f3n 84 previamente, es muy importante mantener un alto \u00edndice de sospecha para tratar de identificar a aquellos pacientes con riesgo de NAC causada por este microorganismo, y que el espectro de la pauta emp\u00edrica elegida lo cubra adecuadamente (tabla 13).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "No hay estudios cl\u00ednicos que permitan determinar cu\u00e1l es el mejor tratamiento emp\u00edrico en estos casos. Tampoco existe evidencia de que el tratamiento combinado sea uniformemente superior a la monoterapia. Sin embargo, teniendo en cuenta la elevada mortalidad asociada y el frecuente desarrollo de resistencias durante el tratamiento con monoterapia, tal como ocurre con la neumon\u00eda asociada a VM causada por P. aeruginosa, es razonable tratar a estos pacientes con dos f\u00e1rmacos antipseudom\u00f3nicos 264,265 . Al elegir la combinaci\u00f3n que cubra P. aeruginosa debe mantenerse la cobertura frente a neumococo y Legionella. En este sentido, ser\u00eda adecuada una combinaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico anti-Pseudomonas con actividad frente a neumococo (cefepima o piperacilina-tazobactam) y ciprofloxacino. Otra alternativa ser\u00eda el empleo de carbapen\u00e9micos aunque, seg\u00fan la pol\u00edtica antibi\u00f3tica de cada hospital, pudiera ser preferible reservarlo para otro tipo de situaciones (Nivel III). En pacientes al\u00e9rgicos a betalact\u00e1micos podr\u00edan utilizarse otras combinaciones: levofloxacino y aztreonam (\u00b1 aminogluc\u00f3sido); glucop\u00e9ptidos (o linezolid) con aztreonam y ciprofloxacino.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pseudomonas aeruginosa"
        },
        {
            "text": "En todos los casos de NAC que siguen una evoluci\u00f3n favorable es importante realizar el esfuerzo de ajustar el tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico inicial, en funci\u00f3n de los resultados de los distintos estudios microbiol\u00f3gicos disponibles en los d\u00edas sucesivos al ingreso. La pr\u00e1ctica de ajustar el tratamiento emp\u00edrico es todav\u00eda m\u00e1s importante, si cabe, en el manejo de los pacientes con NAC grave hospitalizados en las unidades de medicina intensiva, donde es especialmente necesario racionalizar, en la medida de lo posible, el uso de antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajuste del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Los resultados microbiol\u00f3gicos de elevada especificidad, que con mayor frecuencia suelen ser \u00fatiles para ajustar el tratamiento inicial, son la detecci\u00f3n en orina del ant\u00edgeno de neumococo o de L. pneumophila serogrupo 1 (si no eran ya disponibles en urgencias) y el cultivo de un pat\u00f3geno respiratorio en los hemocultivos y/o en una muestra representativa (l\u00edquido pleural, aspirado bronquial de buena calidad, en los que ya una tinci\u00f3n de Gram pudo ser orientativa), con la posibilidad consiguiente de disponer de un antibiograma 155, 157, 161, 266 . La antigenuria positiva para neumococo en pacientes con cl\u00ednica sugestiva de neumon\u00eda bacteriana permite simplificar el tratamiento continuando solo el antibi\u00f3tico betalact\u00e1mico, mientras que en el caso de positividad de la antigenuria de L. pneumophila se puede dejar exclusivamente el macr\u00f3lido o la fluoroquinolona (Nivel II). La negatividad de ambas pruebas no excluye una u otra etiolog\u00eda, por lo que deber\u00eda continuarse con la terapia combinada propuesta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "155,",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "157,",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "161,",
                    "ref_id": "BIBREF125"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 550,
                    "text": "266",
                    "ref_id": "BIBREF181"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ajuste del tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico"
        },
        {
            "text": "Cuando se conoce la etiolog\u00eda de la NAC, el tratamiento debe realizarse seleccionando los antimicrobianos de acuerdo con el antibiograma, aunque en ocasiones pueden plantearse dudas sobre cu\u00e1l ser\u00e1 la mejor elecci\u00f3n. En este apartado nos referiremos al tratamiento de la NAC cuya etiolog\u00eda sea Legionella o un microorganismo multirresistente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico dirigido"
        },
        {
            "text": "Las recomendaciones terap\u00e9uticas iniciales, con la eritromicina como f\u00e1rmaco de elecci\u00f3n, se basaron en la experiencia cl\u00ednica del primer brote de Philadelphia (1976) que mostr\u00f3 una reducci\u00f3n de la mortalidad de hasta un 50% en los sujetos tratados con eritromicina o tetraciclinas en comparaci\u00f3n con la de los pacientes en los que se hab\u00edan empleado betalact\u00e1micos 267 . Pero actualmente la evidencia cl\u00ednica a favor de la eritromicina ha de ser valorada a la luz del hallazgo de nuevos antimicrobianos con una actividad in vitro superior, diversas ventajas farmacocin\u00e9ticas y menor incidencia de efectos adversos. La mayor limitaci\u00f3n de la eritromicina es su efecto bacteriost\u00e1tico sobre Legionella.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 366,
                    "end": 369,
                    "text": "267",
                    "ref_id": "BIBREF182"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "Resulta dif\u00edcil valorar la eficacia de los nuevos antibi\u00f3ticos al no poder llevar a cabo estudios prospectivos controlados y comparativos. El antimicrobiano \u00f3ptimo debe reunir la mejor actividad intr\u00ednseca frente al microorganismo y la capacidad de alcanzar concentraciones intracelulares m\u00e1s elevadas que la CMI. Entre ellos est\u00e1n los macr\u00f3lidos, las fluoroquinolonas, las tetraciclinas y la rifampicina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "Los nuevos macr\u00f3lidos se consideran superiores a la eritromicina para el tratamiento de la NAC por Legionella porque poseen una actividad intracelular m\u00e1s potente; una penetraci\u00f3n superior en el tejido pulmonar, en los macr\u00f3fagos alveolares y leucocitos; sus propiedades farmacocin\u00e9ticas est\u00e1n perfeccionadas y permiten una administraci\u00f3n una o dos veces al d\u00eda y, por \u00faltimo, tienen menos efectos secundarios. De ellos, azitromicina es m\u00e1s activo que claritromicina en modelos experimentales, por lo que es actualmente uno de los f\u00e1rmacos de elecci\u00f3n 268 , aunque tambi\u00e9n con claritromicina se ha visto buena evoluci\u00f3n incluso en casos considerados graves 269 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "269",
                    "ref_id": "BIBREF183"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "Las fluoroquinolonas son tambi\u00e9n muy efectivas frente a Legionella. Alcanzan altos niveles de actividad bactericida, penetran f\u00e1cilmente en el compartimento intracelular y disponen adem\u00e1s de efecto postantibi\u00f3tico 247 . Sobre la base de la evidencia disponible, las nuevas fluoroquinolonas parecen mejor elecci\u00f3n que las antiguas, aunque las comparaciones cl\u00ednicas son limitadas. En pacientes trasplantados con infecci\u00f3n por Legionella se recomienda el tratamiento con una fluoroquinolona 270 ya que en \u00e9stos casos, debido a las m\u00faltiples interacciones que pueden tener con los agentes inmunosupresores, est\u00e1 desaconsejado el uso de macr\u00f3lidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 214,
                    "end": 217,
                    "text": "247",
                    "ref_id": "BIBREF172"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "Si bien la rifampicina es un agente muy activo frente a Legionella intra y extracelular 271,272 , s\u00f3lo hay evidencia anecd\u00f3tica que sugiere que la combinaci\u00f3n de eritromicina y rifampicina mejora los resultados en pacientes inmunosuprimidos y en casos de neumon\u00eda grave con evoluci\u00f3n t\u00f3rpida. La rifampicina no debe usarse como monoterapia por haberse descrito la selecci\u00f3n de mutantes resistentes a la misma. Actualmente no hay datos de laboratorio convincentes que muestren que la adici\u00f3n de rifampicina a una fluoroquinolona o a un macr\u00f3lido mejore su efecto bactericida 273 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, la quinupristina-dalfopristina, que alcanza concentraciones intracelulares 30-50 veces mayores que las extracelulares, parece ser menos activa que azitromicina y eritromicina en los test intracelulares 274 . De igual forma, los ket\u00f3lidos tambi\u00e9n han mostrado actividad frente a Legionella intracelular y extracelular, pero a\u00fan hay que esperar m\u00e1s resultados cl\u00ednicos 272,275 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "En resumen (tabla 13), los macr\u00f3lidos y las fluoroquinolonas se han comparado in vivo e in vitro, pero la muestra era siempre peque\u00f1a haciendo dif\u00edcil obtener conclusiones respecto a su eficacia relativa 276 . Adem\u00e1s, no hay estudios cl\u00ednicos comparativos directos entre azitromicina y las nuevas fluoroquinolonas (ciprofloxacino, grepafloxacino, levofloxacino y ofloxacino). Actualmente, azitromicina o levofloxacino (a las dosis descritas), ambos bactericidas frente a Legionella, son los antimicrobianos m\u00e1s frecuentemente usados para el tratamiento de la NAC por dicho microorganismo 277, 278 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 588,
                    "end": 592,
                    "text": "277,",
                    "ref_id": "BIBREF184"
                },
                {
                    "start": 593,
                    "end": 596,
                    "text": "278",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00eda por Legionella"
        },
        {
            "text": "El National Committee for Clinical Laboratory Standards (NCCLS) clasifica S. pneumoniae seg\u00fan la CMI de penicilina como: sensible, \u2264 0,06 \u00b5g/ml; sensibilidad intermedia, 0,1-1 \u00b5g/ml; resistente, \u2265 2 \u00b5g/ml. Esta categorizaci\u00f3n tiene importancia cl\u00ednica en aquellas situaciones en las que la penetraci\u00f3n de la penicilina pueda estar limitada (otitis, meningitis), pero en el caso de la neumon\u00eda no existe una buena correlaci\u00f3n entre el fracaso terap\u00e9utico y esta categorizaci\u00f3n 258 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Tal como se mencion\u00f3 anteriormente, el pron\u00f3stico de la NAC tratada con betalact\u00e1micos no parece diferir ya sea causada por SPSP o por SPRP 107, 109, 112, [255] [256] [257] [258] [259] [260] [261] [262] (Nivel I) . Sin embargo, Feikin 279 demostr\u00f3 que, una vez excluidos los pacientes con mortalidad precoz, hab\u00eda un riesgo significativo de mayor mortalidad en aquellos individuos con CMI de penicilina \u2265 4 \u00b5g/ml (OR 7,1) o de cefotaxima \u2265 2 \u00b5g/ml (OR 5, 9) . Precisamente, la no selecci\u00f3n de pacientes con SPRP y CMI > 4 \u00b5g/ml es una limitaci\u00f3n de los otros estudios aunque, tal como observaron P\u00e9rez-Trallero et al 280 , el porcentaje de estos casos en nuestro pa\u00eds es bajo (6,5 % para valores de 4 \u00b5g/ml; ning\u00fan caso de 8 \u00b5g/ml).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 140,
                    "end": 144,
                    "text": "107,",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 149,
                    "text": "109,",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 155,
                    "end": 160,
                    "text": "[255]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 161,
                    "end": 166,
                    "text": "[256]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 172,
                    "text": "[257]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 173,
                    "end": 178,
                    "text": "[258]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 184,
                    "text": "[259]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 185,
                    "end": 190,
                    "text": "[260]",
                    "ref_id": "BIBREF178"
                },
                {
                    "start": 191,
                    "end": 196,
                    "text": "[261]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 197,
                    "end": 202,
                    "text": "[262]",
                    "ref_id": "BIBREF179"
                },
                {
                    "start": 448,
                    "end": 454,
                    "text": "(OR 5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 455,
                    "end": 457,
                    "text": "9)",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 203,
                    "end": 212,
                    "text": "(Nivel I)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Por tanto, de la misma forma que el Drug-Resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group 258 , proponemos emplear en el caso de la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica los siguientes puntos de corte de penicilina: sensible, \u2264 1 \u00b5g/ml; sensibilidad intermedia, 2 \u00b5g/ml; resistente, \u2265 4 \u00b5g/ml. En el caso de los betalact\u00e1micos, es bien conocido que la mejor eficacia se consigue cuando la concentraci\u00f3n de f\u00e1rmaco libre a nivel tisular se mantiene por encima de la CMI del microorganismo durante un tiempo que sea al menos el 40%-50% del intervalo entre dosis (T > 40% CMI) 281 . Esto se puede conseguir en el caso del SPRP con CMI 2 \u00b5g/ml empleando dosis de 8 -15 millones de unidades de penicilina G/d\u00eda, dividida en 6 dosis (100.000-300.000 U/kg/d\u00eda). Tambi\u00e9n con ampicilina (100-300 mg/kg/d\u00eda), cefotaxima (100 -300 mg/kg/d\u00eda), ceftriaxona (2-4 g/d\u00eda) y cefepime (6 g/d\u00eda) se consiguen niveles que superan con claridad el T > 40% CMI del SPRP 282 . Por tanto, con niveles de resistencia inferiores a 4 \u00b5g/ml los betalact\u00e1micos a las dosis referidas son una adecuada opci\u00f3n terap\u00e9utica. No existen datos suficientes que apoyen el uso de esta familia de antibi\u00f3ticos frente a aislamientos con CMI de penicilina \u2265 4 \u00b5g/ml. Tampoco est\u00e1 demostrado que con la infusi\u00f3n intravenosa cont\u00ednua de los betalact\u00e1micos se consiga una mayor eficacia 283 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 572,
                    "text": "281",
                    "ref_id": "BIBREF185"
                },
                {
                    "start": 1336,
                    "end": 1339,
                    "text": "283",
                    "ref_id": "BIBREF187"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Otra alternativa terap\u00e9utica son los macr\u00f3lidos. Sin embargo, hay que recordar que en nuestro pa\u00eds el nivel de resistencia de S. pneumoniae a esta familia de antimicrobianos es alto. En un estudio, de un total de 316 episodios, el 15 % de las bacteriemias fueron resistentes a macr\u00f3lidos 284 y, en el trabajo de P\u00e9rez-Trallero et al 280 el 35% de los aislamientos de S. pneumoniae fueron resistentes a macr\u00f3lidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "La resistencia a macr\u00f3lidos en el neumococo puede aparecer de forma aislada, pero habitualmente evoluciona en paralelo con la resistencia a penicilina. As\u00ed, estar\u00e1 presente en menos del 5% de los neumococos sensibles y en el 48%-70% de los aislamientos con resistencia a penicilina (CMI \u2265 2 \u00b5g/ml) 113 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Por ello, en principio este grupo de antibi\u00f3ticos no constituye una alternativa para el tratamiento del SPRP, salvo que el estudio de sensibilidad in vitro indique lo contrario. Algunos autores 113,258 , sin embargo, consideran que pueden ser \u00fatiles incluso en caso de resistencia de bajo nivel a macr\u00f3lidos, aprovechando sus propiedades farmacocin\u00e9tico/farmacodin\u00e1micas (actividad tiempo-dependiente la eritromicina; concentraci\u00f3n-dependiente la azitromicina), con buena penetraci\u00f3n a nivel del par\u00e9nquima pulmonar inflamado, pero no existe suficiente bibliograf\u00eda que lo apoye de forma inequ\u00edvoca.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, se han referido fracasos cl\u00ednicos al emplear un tratamiento con macr\u00f3lidos en pacientes con neumon\u00eda neumoc\u00f3cica 112, 285, 286 , y aparici\u00f3n de bacteriemia por neumococos resistentes a eritromicina durante el tratamiento con este antibi\u00f3tico 284 . Por tanto, la NAC por S. pneumoniae tratada en monoterapia con esta familia de antibi\u00f3ticos ha de ser seguida de forma especial e, incluso, se deber\u00eda evitar su uso en los episodios graves (Nivel II).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "112,",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                },
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "285,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 134,
                    "text": "286",
                    "ref_id": "BIBREF189"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "284",
                    "ref_id": "BIBREF188"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "En relaci\u00f3n con las fluoroquinolonas, a pesar de haber aumentado en los \u00faltimos a\u00f1os, el nivel de resistencia del neumococo frente a ellas se mantiene todav\u00eda en niveles relativamente bajos (en torno al 5% para ciprofloxacino, considerando como tal una CMI \u2265 4 \u00b5g/ml). Adem\u00e1s, las nuevas fluoroquinolonas son m\u00e1s eficaces frente a SPRP que las antiguas, aunque se han descrito casos de desarrollo de resistencia durante el tratamiento en monoterapia con levofloxacino [287] [288] [289] . Pese a ello, el porcentaje de neumococos resistentes a levofloxacino es inferior al 1% 290, 291 , y se observa fundamentalmente en cepas con alto nivel de resistencias a penicilina. En el momento actual a\u00fan no existe suficiente apoyo bibliogr\u00e1fico, de forma que su papel en la NAC grave causada por neumococos resistentes a penicilina est\u00e1 por dilucidar, pero podr\u00eda ser una buena alternativa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 473,
                    "text": "[287]",
                    "ref_id": "BIBREF190"
                },
                {
                    "start": 474,
                    "end": 479,
                    "text": "[288]",
                    "ref_id": "BIBREF191"
                },
                {
                    "start": 480,
                    "end": 485,
                    "text": "[289]",
                    "ref_id": "BIBREF192"
                },
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "290,",
                    "ref_id": "BIBREF193"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 583,
                    "text": "291",
                    "ref_id": "BIBREF194"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "De entre las nuevas fluoroquinolonas, su actividad in vitro frente a neumococo por orden decreciente es la siguiente: gemifloxacino, moxifloxacino, gatifloxacino, esparfloxacino y levofloxacino, aunque solamente esta \u00faltima est\u00e1 comercializada en forma intravenosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Vancomicina y linezolid son hasta el momento terap\u00e9uticas uniformemente activas frente a este microorganismo, aunque la experiencia cl\u00ednica existente es a\u00fan escasa 135, 292, 293 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 164,
                    "end": 168,
                    "text": "135,",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "292,",
                    "ref_id": "BIBREF195"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 177,
                    "text": "293",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "Existen algunos trabajos que se\u00f1alan posibles ventajas de la terapia de combinaci\u00f3n en la neumon\u00eda neumoc\u00f3cica grave 294,295 . En este sentido, en los estudios de Brown et al 296 y de Mart\u00ednez et al 294 se observ\u00f3 que la morbimortalidad de los pacientes con NAC por neumococo fue menor cuando se emple\u00f3 en su tratamiento la asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico y un macr\u00f3lido que cuando se hizo monoterapia. Incluso Sanchez et al 297 encuentran que, en comparaci\u00f3n con otros macr\u00f3lidos, la combinaci\u00f3n con azitromicina podr\u00eda tener mejores resultados. Sin embargo, existen importantes limitaciones en estos trabajos (retrospectivos, exclusi\u00f3n de los pacientes m\u00e1s graves, prospectivo pero sin control doble ciego, etc.), que hacen que sus resultados deban tomarse con cautela. Hasta que no se realicen nuevos estudios aleatorizados no existir\u00e1n datos suficientes que permitan ser categ\u00f3ricos sobre la utilidad cl\u00ednica de la combinaci\u00f3n de antibi\u00f3ticos en la NAC grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "De todas formas, la mayor dificultad se plantea a la hora de elegir el tratamiento de la NAC por S. pneumoniae con niveles de resistencia \u2265 4 \u00b5g/ml debido a la falta de datos concluyentes (tabla 13). Si la evoluci\u00f3n cl\u00ednica del paciente es correcta podr\u00eda mantenerse monoterapia con una cefalosporina de tercera generaci\u00f3n (si la CMI a cefotaxima es \u2264 1 g/ml) o con levofloxacino, aunque existe poca experiencia en el empleo de un solo f\u00e1rmaco en este tipo de NAC en pacientes ingresados en UCI. Si la evoluci\u00f3n no es buena recurriremos a alguna de las siguientes alternativas: imipenem; combinaci\u00f3n de cefalosporina de tercera generaci\u00f3n y glucop\u00e9ptido o levofloxacino; linezolid (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumococo resistente"
        },
        {
            "text": "En general, el empleo de monoterapia es suficiente para garantizar una correcta cobertura de este grupo de infecciones. Sin embargo, existen algunas particularidades que combiene recordar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "En el caso de la NAC por P. aeruginosa, aunque no est\u00e9 definitivamente demostrado su beneficio en cuanto a una mejor evoluci\u00f3n o a la disminuci\u00f3n de la aparici\u00f3n de resistencias durante el tratamiento, parece razonable seguir las mismas recomendaciones que hacen los expertos a prop\u00f3sito de la neumon\u00eda nosocomial empleando dos antibi\u00f3ticos que cubran este pat\u00f3geno al menos durante los primeros d\u00edas 264, 265 . Por tanto, la pauta antibi\u00f3tica recomendable en estos casos ser\u00eda la asociaci\u00f3n de un betalact\u00e1mico con actividad antipseudom\u00f3nica (cefalosporina de cuarta generaci\u00f3n, piperacilina/tazobactam, carbapenem) y un aminogluc\u00f3sido o fluoroquinolona (Nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 406,
                    "end": 409,
                    "text": "265",
                    "ref_id": "BIBREF180"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Si, a pesar de ser infrecuente en la NAC, el microorganismo aislado es Enterobacter cloacae, debido a la frecuente aparici\u00f3n de resistencias durante el tratamiento, deberemos de emplear asociaciones antibi\u00f3ticas guiadas por el antibiograma, especialmente en el caso de haber elegido una terapia con cefalosporinas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacilos gramnegativos"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente el tratamiento intravenoso de la NAC hospitalizada se ven\u00eda manteniendo hasta la mejor\u00eda definitiva y el alta hospitalaria del paciente. Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han venido desarrollando estrategias que pretenden un paso precoz del tratamiento antibi\u00f3tico a la v\u00eda oral. Con ello se busca un mayor confort de los pacientes, sin comprometer su seguridad, adem\u00e1s de una reducci\u00f3n de los costes y de la estancia hospitalaria. Cuando con el antibi\u00f3tico oral se mantienen los mismos niveles plasm\u00e1ticos de la formulaci\u00f3n endovenosa (preferiblemente con el mismo antibi\u00f3tico, por ejemplo quinolona oral) hablamos de terapia secuencial. Si los niveles plasm\u00e1ticos son inferiores a los conseguidos con el antibi\u00f3tico intravenoso hablaremos de Terapia de Disminuci\u00f3n (ej: cambio a macr\u00f3lido o cefalosporina oral). Con ambas modalidades se han obtenido buenos resultados cl\u00ednicos, si bien los estudios disponibles no analizan de forma espec\u00edfica la NAC grave [298] [299] [300] [301] [302] [303] [304] [305] (Nivel II) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 973,
                    "end": 978,
                    "text": "[298]",
                    "ref_id": "BIBREF198"
                },
                {
                    "start": 979,
                    "end": 984,
                    "text": "[299]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 985,
                    "end": 990,
                    "text": "[300]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 991,
                    "end": 996,
                    "text": "[301]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 997,
                    "end": 1002,
                    "text": "[302]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1003,
                    "end": 1008,
                    "text": "[303]",
                    "ref_id": "BIBREF200"
                },
                {
                    "start": 1009,
                    "end": 1014,
                    "text": "[304]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1015,
                    "end": 1020,
                    "text": "[305]",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1031,
                    "text": "(Nivel II)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico secuencial"
        },
        {
            "text": "Habitualmente, la fase de recuperaci\u00f3n de la NAC se puede dividir en tres periodos 306 . Durante el primero de ellos (48-72 primeras horas), aun con tratamiento apropiado, la mayor\u00eda de los enfermos permanecer\u00e1n inestables 71 . A continuaci\u00f3n el paciente entra en una fase de mejor\u00eda cl\u00ednica temprana (24-48 horas siguientes), con tendencia a la estabilizaci\u00f3n y a una normalizaci\u00f3n progresiva de los s\u00edntomas, signos y de las alteraciones anal\u00edticas que presentaba. Por \u00faltimo, frecuentemente a partir del quinto d\u00eda de hospitalizaci\u00f3n, se entra en la fase de mejor\u00eda cl\u00ednica definitiva que termina en el momento en que se considera que la NAC est\u00e1 cl\u00ednicamente curada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 225,
                    "text": "71",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico secuencial"
        },
        {
            "text": "Para ser considerado candidato a tratamiento secuencial el paciente tiene que haber llegado al punto de estabilizaci\u00f3n cl\u00ednica. Los criterios utilizados para definir este momento han sido variados, pero podr\u00edamos resumirlos en: mejor\u00eda o normalizaci\u00f3n de los s\u00edntomas y signos atribuibles a la NAC (tos, disnea, normalizaci\u00f3n de la cifra de leucocitos, ausencia de fiebre al menos durante 8 horas), adem\u00e1s de estabilidad hemodin\u00e1mica y neurol\u00f3gica, y ausencia de met\u00e1stasis s\u00e9pticas, comorbilidades inestables u otras infecciones activas. Tambi\u00e9n son precisas una tolerancia oral y una absorci\u00f3n gastrointestinal adecuadas 305, 307 . En el caso de que ya se conozca el microorganismo causal, la selecci\u00f3n del antibi\u00f3tico oral ha de basarse en el perfil de sensibilidad del germen y en la farmacocin\u00e9tica y especificidad del f\u00e1rmaco. Pero en m\u00e1s de la mitad de los casos no llega a conocerse la etiolog\u00eda de la NAC, por lo que el antimicrobiano oral elegido ha de tener un espectro de actividad equivalente al de la pauta emp\u00edrica endovenosa con la que se consigui\u00f3 la estabilizaci\u00f3n, adem\u00e1s de una farmacocin\u00e9tica y farmacodin\u00e1mica adecuadas. En este segundo supuesto tanto el moxifloxacino (400 mg/24 h) como el levofloxacino (500 mg/24 h) orales son buenas alternativas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 623,
                    "end": 627,
                    "text": "305,",
                    "ref_id": "BIBREF201"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "307",
                    "ref_id": "BIBREF202"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento antibi\u00f3tico secuencial"
        },
        {
            "text": "No se ha realizado hasta el momento ning\u00fan estudio dirigido a determinar la duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico en la NAC grave. El empleo de algunos antibi\u00f3ticos de vida media larga, como azitromicina, que tiene una vida media intracelular de 40-68 horas y una lenta eliminaci\u00f3n de los tejidos, podr\u00eda permitir llevar a cabo tratamientos m\u00e1s cortos (Nivel III), pero no ha sido demostrado en NAC grave .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "La existencia de enfermedades de base graves, la presencia de bacteriemia, la gravedad de la neumon\u00eda y su evoluci\u00f3n deben ser los par\u00e1metros que ayuden a decidir la duraci\u00f3n del tratamiento, pudiendo ser de 7 a 10 d\u00edas si la evoluci\u00f3n inicial es favorable. Las infecciones causadas por M. pneumoniae o C. pneumoniae deben ser tratadas de 10 a 14 d\u00edas. En las NAC causadas por Legionella en pacientes inmunocompetentes el tratamiento debe mantenerse 10-14 d\u00edas, aunque la duraci\u00f3n total con azitromicina es m\u00e1s corta (s\u00f3lo 7-10 d\u00edas) (Nivel III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Duraci\u00f3n del tratamiento antibi\u00f3tico"
        },
        {
            "text": "La ausencia de respuesta de la NAC al tratamiento antibi\u00f3tico instaurado constituye un reto importante para los cl\u00ednicos. En primer lugar, no existe una definici\u00f3n uniforme en la literatura que nos permita identificarla claramente. En segundo lugar, las causas que la determinan pueden ser m\u00faltiples. Y, por \u00faltimo, la evoluci\u00f3n del paciente se va a ver afectada negativamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "NEUMON\u00cdAS DE MALA EVOLUCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Para referirse a este proceso, en la literatura encontramos distintos t\u00e9rminos como neumon\u00eda que no responde, neumon\u00eda que no se resuelve, o fallo terap\u00e9utico 132 . Con ellos se est\u00e1n refiriendo tanto a las NAC en las que se produce un r\u00e1pido deterioro precoz a pesar del tratamiento (early therapeutic failu-re) 255 determinando la aparici\u00f3n de shock s\u00e9ptico o de insuficiencia respiratoria severa que precisa ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica y evoluci\u00f3n a fallo multiorg\u00e1nico en las primeras 72 horas de estancia en UCI, como a aquellas en las que persisten y/o progresan los signos cl\u00ednicos, biol\u00f3gicos y radiol\u00f3gicos a las 72 horas de iniciado el tratamiento emp\u00edrico (neumon\u00eda progresiva o non-responding pneumonia), como a las NAC cuya mejor\u00eda no se produce o est\u00e1 retrasada (neumon\u00eda de lenta resoluci\u00f3n o non-resolving pneumonia) despu\u00e9s de un n\u00famero suficiente de d\u00edas de tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y frecuencia"
        },
        {
            "text": "Tal como ya se ha mencionado previamente, una vez instaurado el tratamiento, lo habitual es que tras unas primeras 48-72 horas de inestabilidad se inicie una fase precoz de mejor\u00eda cl\u00ednica y a partir del quinto d\u00eda se produzca la mejor\u00eda cl\u00ednica definitiva. La resoluci\u00f3n radiol\u00f3gica es m\u00e1s lenta, pudiendo incluso progresar mientras se produce la mejor\u00eda cl\u00ednica y requerir m\u00e1s de tres semanas hasta su normalizaci\u00f3n, llegando incluso hasta las 10-12 semanas en algunos casos (NAC por Legionella).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y frecuencia"
        },
        {
            "text": "Inicialmente algunos autores utilizaron criterios subjetivos para identificar las NAC de mala evoluci\u00f3n (persistencia de \u2265 50% de los infiltrados despu\u00e9s de dos semanas, o ausencia de respuesta al tratamiento antibi\u00f3tico en 10 d\u00edas) 188,308 . Sin embargo, en los \u00faltimos a\u00f1os se han analizado los tiempos de resoluci\u00f3n de distintos par\u00e1metros cl\u00ednicos y radiol\u00f3gicos con el objetivo de elaborar modelos que permitan identificar este grupo de NAC de una forma m\u00e1s objetiva 71, 309 . Halm et al 71 usando variables cl\u00ednicas (FR \u2264 24 /min, TA sist\u00f3lica \u2265 90 mmHg, frecuencia card\u00edaca \u2264 100/min, temperatura \u2264 37,2 \u00baC, Sat O 2 \u2265 90%) observaron que la estabilidad cl\u00ednica definitiva se produjo en una media de 7 d\u00edas, cuando emplearon la definici\u00f3n m\u00e1s conservadora.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 472,
                    "end": 475,
                    "text": "71,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 476,
                    "end": 479,
                    "text": "309",
                    "ref_id": "BIBREF204"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y frecuencia"
        },
        {
            "text": "La frecuencia de la NAC de mala evoluci\u00f3n no est\u00e1 bien establecida. En 1990, Ortqvist et al 310 encuentran un 10% de mala respuesta al tratamiento emp\u00edrico en la NAC hospitalizada. Arancibia et al 255 describen el desarrollo de neumon\u00eda progresiva en un 6% de los casos. En un reciente estudio multic\u00e9ntrico espa\u00f1ol de NAC que precis\u00f3 ingreso hospitalario la tasa de mala evoluci\u00f3n fue del 15% 311 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto y frecuencia"
        },
        {
            "text": "La ausencia o la lentitud en la respuesta al tratamiento antibi\u00f3tico puede estar relacionada tanto con factores dependientes del propio paciente, como con otras circunstancias de tipo infeccioso, o no, que pudieran estar presentes (tabla 14). Sin embargo, en un 30% de los casos no se encuentra una causa responsable del fracaso terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas"
        },
        {
            "text": "La edad avanzada, el alcohol, el tabaco, la presencia de comorbilidades y la severidad de la enfermedad (neumon\u00eda multilobar, shock) favorecen, al menos, una lenta resoluci\u00f3n de la NAC. Adem\u00e1s, la gravedad de la neumon\u00eda y su mortalidad se relacionan con la respuesta inflamatoria que la acompa\u00f1a. Tanto el exceso de producci\u00f3n de citoquinas proinflamatorias (IL-1\u03b2, IL-6, TNF-\u03b1) como de antiinflamatorias (IL-10, IL-4) se ha asociado con un peor pron\u00f3stico 216, 312 . Relacionado con esto \u00faltimo, tambi\u00e9n la susceptibilidad individual del propio paciente puede ser otro factor determinante de la evoluci\u00f3n. Datos recientes han puesto de manifiesto el v\u00ednculo existente entre polimorfismos del TNF y de la IL-10, la infecci\u00f3n respiratoria y el shock 50, 313 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 462,
                    "text": "216,",
                    "ref_id": "BIBREF157"
                },
                {
                    "start": 463,
                    "end": 466,
                    "text": "312",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 750,
                    "end": 753,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "313",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores del hu\u00e9sped"
        },
        {
            "text": "En este apartado se puede incluir el empleo de tratamientos antibi\u00f3ticos inadecuados en cuanto a dosis, v\u00eda de administraci\u00f3n o a alteraci\u00f3n de sus niveles por la existencia de interacciones medicamentosas. Tambi\u00e9n el desarrollo de complicaciones infecciosas con progresi\u00f3n local, sobreinfecci\u00f3n nosocomial, o aparici\u00f3n de met\u00e1stasis a distancia (abscesos, empiemas, endocarditis, artritis, etc.) facilitar\u00e1n una evoluci\u00f3n t\u00f3rpida de la NAC. Pero las causas principales incluidas en este grupo van a estar relacionadas con los propios microorganismos responsables de la neumon\u00eda. As\u00ed, la NAC por S. pneumoniae que se acompa\u00f1a de bacteriemia, la causada por L. pneumophila, o la de etiolog\u00eda polimicrobiana suelen ser de resoluci\u00f3n lenta. Sin embargo, la mala evoluci\u00f3n de la mayor\u00eda de las NAC viene determinada por la presencia de microorganismos no cubiertos por el r\u00e9gimen antibi\u00f3tico emp\u00edrico inicial, bien por su propia resistencia (SPRP, S. aureus resistente a meticilina), o bien por su infrecuencia que hace que las pautas convencionales no los contemplen habitualmente (P. aeruginosa, M. tuberculosis, Nocardia, P. carinii, hongos, virus). El-Solh et al 314 en su estudio, realizado en individuos ingresados en asilos/residencias de la tercera edad, encuentran que el fallo terap\u00e9utico fue debido a S. aureus resistente a meticilina en el 33% de las ocasiones, a la presencia de enterobacterias en el 24%, y a P. aeruginosa en el 14%.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas infecciosas"
        },
        {
            "text": "Muchas enfermedades, a pesar de no tener una naturaleza infecciosa, pueden presentar un cuadro cl\u00ednico que nos confunda con una NAC de mala evoluci\u00f3n. Entre ellas podemos se\u00f1alar las neoplasias, las hemorragias pulmonares, las enfermedades inflamatorias pulmonares como la bronquiolitis obliterante y neumon\u00eda organizativa, la neumon\u00eda eosinof\u00edlica y las neumonitis por hipersensibilidad, el tromboembolismo pulmonar, o el fallo card\u00edaco. En series recientes la incidencia de causas no infecciosas que remedan una NAC llega a alcanzar el 20% 188,255,310,315 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas no infecciosas"
        },
        {
            "text": "En un paciente con NAC de mala evoluci\u00f3n el primer paso a dar ser\u00e1 la repetici\u00f3n de una anamnesis detallada, buscando especialmente factores de riesgo para microorganismos multirresistentes o no habituales (tratamientos o ingresos previos, VIH u otras inmunodeficiencias, viajes, animales dom\u00e9sticos, etc.). Adem\u00e1s, el empleo de distintas t\u00e9cnicas de imagen, como la ecocardiograf\u00eda para la valoraci\u00f3n anat\u00f3mica y funcional del coraz\u00f3n, o la gammagraf\u00eda/arteriograf\u00eda pulmonar en caso de sospecha de embolismo pulmonar, entre otras, pueden ser de gran utilidad. Pero es sobre todo la TAC, y en particular la TAC de alta definici\u00f3n, la t\u00e9cnica m\u00e1s empleada en el estudio de este grupo de pacientes, incluso antes de realizar otras pruebas como la broncoscopia. Con ella se puede hacer un estudio detallado del par\u00e9nquima pulmonar, la pleura y el mediastino, que nos permita identificar la presencia de complicaciones como abscesos, cavitaciones o empiemas. Adem\u00e1s, ha demostrado su utilidad en la diferenciaci\u00f3n entre patolog\u00eda no infecciosa e infecciosa, pudiendo aportar datos que incluso sugieran alguna etiolog\u00eda concreta como la aspergilosis invasiva. Con esta t\u00e9cnica Tomiyama et al 133 , sobre un total de 90 pacientes con enfermedad parenquimatosa pulmonar, describen una correcta distinci\u00f3n entre enfermedad infecciosa y no infecciosa en el 90% de los casos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1191,
                    "text": "133",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, es preciso recoger nuevas muestras microbiol\u00f3gicas que nos permitan valorar la persistencia del pat\u00f3geno aislado previamente o la aparici\u00f3n de nuevos microorganismos. Se han de valorar tanto t\u00e9cnicas no invasivas como invasivas. Al mismo tiempo, la realizaci\u00f3n de cultivos cuantitativos ayudar\u00e1 a distinguir entre colonizaci\u00f3n e infecci\u00f3n, pero hay que recordar que la administraci\u00f3n previa de antibi\u00f3ticos puede modificar los puntos de corte habituales (10 3 ufc/ml para el cat\u00e9ter telescopado, 10 4 ufc/ml para el lavado broncoalveolar y 10 6 ufc/ml para el aspirado bronquial).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Mientras que la indicaci\u00f3n de broncoscopia es clara en los pacientes inmunodeprimidos, su papel en la NAC de mala evoluci\u00f3n no est\u00e1 bien definido. En la serie de Ortqvist et al 310 la broncoscopia proporcion\u00f3 el diagn\u00f3stico en el 41% de los casos, incluso en presencia de antibioterapia previa. En el estudio de Arancibia et al 255 en el grupo en que se realiz\u00f3 broncoscopia el rendimiento fue del 42% para el cat\u00e9ter telescopado y del 40% para el LBA, pero tambi\u00e9n cuando se emple\u00f3 el broncoaspirado se obtuvo un resultado positivo en el 41% de los casos. En este estudio se estableci\u00f3 un diagn\u00f3stico definitivo en el 65% de los episodios. El-Solh et al 314 , mediante el uso de t\u00e9cnicas invasivas, modifica el tratamiento antibi\u00f3tico en el 40%, e incluso lo retira en el 10% de los casos en los que se estableci\u00f3 el diagn\u00f3stico definitivo de neumon\u00eda, pero no encuentran diferencias en la mortalidad con el empleo de estas t\u00e9cnicas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, el estudio del LBA puede proporcionar informaci\u00f3n muy importante para el diagn\u00f3stico de etiolog\u00edas no infecciosas 315 . Tambi\u00e9n el empleo de la biopsia bronquial o transbronquial puede ser de utilidad, pero su valor va a depender de la probabilidad de existencia de otras patolog\u00edas. Arancibia et al 255 obtienen un rendimiento diagn\u00f3stico del 57% con la biopsia transbronquial, aunque su serie es corta. Por \u00faltimo, recurriremos a la biopsia pulmonar por toracotom\u00eda cuando las otras exploraciones no nos hayan permitido establecer un diagn\u00f3stico, aun cuando algunas series no demostraron un beneficio pron\u00f3stico claro 189 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 125,
                    "text": "315",
                    "ref_id": "BIBREF207"
                },
                {
                    "start": 628,
                    "end": 631,
                    "text": "189",
                    "ref_id": "BIBREF141"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "No existen series de pacientes con neumon\u00eda de mala evoluci\u00f3n en las que se describan las terap\u00e9uticas de rescate y el impacto de las mismas. Existen descripciones de casos cl\u00ednicos aislados, con diferentes pat\u00f3genos. El tratamiento antibi\u00f3tico no debe modificarse en las primeras 72 horas, salvo que se produzca un deterioro importante o los datos bacteriol\u00f3gicos lo aconsejen, pero una vez pasado este per\u00edodo y recogidas las muestras microbiol\u00f3gicas oportunas, se proceder\u00e1 a un cambio terap\u00e9utico emp\u00edrico sin esperar los resultados ya que, tal como se ha comentado anteriormente, el retraso del tratamiento adecuado es un factor de mal pron\u00f3stico 56, [234] [235] [236] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 652,
                    "end": 655,
                    "text": "56,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 656,
                    "end": 661,
                    "text": "[234]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 667,
                    "text": "[235]",
                    "ref_id": "BIBREF169"
                },
                {
                    "start": 668,
                    "end": 673,
                    "text": "[236]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Es preciso optimizar el tratamiento antibi\u00f3tico (dosis, intervalo, v\u00eda de administraci\u00f3n) y ampliar su espectro tratando de cubrir otros microorganismos menos frecuentes o resistentes, adem\u00e1s de tratar las complicaciones que pudieran existir (por ejemplo, drenaje de empiema). La pauta elegida ser\u00e1 una combinaci\u00f3n de betalact\u00e1micos resistentes a betalactamasas de espectro ampliado (cefepime, piperacilina/tazobactam, imipenem, meropenem) y fluoroquinolonas intravenosas. Si existen factores de riesgo para P. aeruginosa (anciano ingresado en asilo/residencia de la 3\u00aa edad, etc.) hay que asegurarse de incluir dos f\u00e1rmacos antipseudom\u00f3nicos. Tambi\u00e9n es necesario asociar vancomicina o linezolid siempre que exista la posibilidad de SARM (antibioterapia previa, alta prevalencia local, etc.). Y en aquellos pacientes con riesgo de infecciones f\u00fangicas (EPOC severa, tratamiento esteroideo, otras inmunodepresiones) se recomienda buscar y valorar la posibilidad de cubrir Aspergillus spp.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Una vez conocidos los resultados microbiol\u00f3gicos habr\u00e1 de ajustarse la antibioterapia emp\u00edrica de acuerdo con ellos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, seg\u00fan la bibliograf\u00eda, la falta de respuesta al tratamiento aumenta la mortalidad de la NAC de 3 a 11 veces 23,255,314,316 . En la serie de Arancibia et al la mortalidad media fue del 43%, llegando al 88% en los casos complicados con infecci\u00f3n nosocomial 255 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento y pron\u00f3stico"
        },
        {
            "text": "En la prevenci\u00f3n de la NAC podemos distinguir el control de las condiciones de riesgo para padecerla, de las cuales las principales modificables son el tabaquismo y la influenza (gripe), y la lucha contra los pat\u00f3genos que causan NAC, como el neumococo, mediante la vacunaci\u00f3n espec\u00edfica, o la Legionella, cuyo control es medioambiental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "PREVENCI\u00d3N DE LA NAC"
        },
        {
            "text": "El tabaquismo incrementa el riesgo de NAC 30,32 , la incidencia y la gravedad de la NAC por varicela 317,318 y por Legionella 319 . Adem\u00e1s, en sujetos j\u00f3venes se muestra como el principal factor de riesgo de enfermedad invasora por S. pneumoniae 48 . Su abandono disminuye a la mitad el riesgo de NAC en los siguientes 5 a\u00f1os (Nivel I). Debe aprovecharse el episodio de NAC para convencer al paciente de los riesgos del tabaco y proporcionarle los recursos que est\u00e9n disponibles para ayudarle a su abandono 31, 320 (Nivel III).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 507,
                    "end": 510,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "320",
                    "ref_id": "BIBREF211"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tabaquismo"
        },
        {
            "text": "La vacunaci\u00f3n antigripal es eficaz para prevenir o atenuar la infecci\u00f3n por el virus de la gripe (Nivel I). Reduce la incidencia de neumon\u00eda y de hospitalizaci\u00f3n aproximadamente a la mitad y la mortalidad en un 68% 321 (Nivel I). Su utilizaci\u00f3n no est\u00e1 sujeta a controversia, y de hecho se justifica por s\u00ed misma, y no s\u00f3lo por su efecto indirecto sobre la incidencia de NAC (el 6% de los pacientes la desarrollan). Aunque su eficacia es menor en los pacientes mayores de 65 a\u00f1os, previene la enfermedad grave y la muerte asociada 322, 323 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 531,
                    "end": 535,
                    "text": "322,",
                    "ref_id": "BIBREF213"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 539,
                    "text": "323",
                    "ref_id": "BIBREF214"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n y f\u00e1rmacos frente al virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "El Ministerio de Sanidad espa\u00f1ol recomienda la vacunaci\u00f3n de personas mayores de 65 a\u00f1os y de otros adultos o ni\u00f1os con enfermedades cr\u00f3nicas cardiovasculares, respiratorias, metab\u00f3licas, renales o inmunodepresi\u00f3n, as\u00ed como de trabajadores sanitarios y, en general, de las personas que puedan transmitir la gripe a las poblaciones de mayor riesgo. Este \u00faltimo aspecto es de gran importancia, especialmente para aquellos que cuidan de ancianos en asilos/ centros de la tercera edad y de centros de enfermos cr\u00f3nicos, donde se han demostrado, incluso, beneficios sobre la mortalidad 324 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 581,
                    "end": 584,
                    "text": "324",
                    "ref_id": "BIBREF215"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n y f\u00e1rmacos frente al virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "Los f\u00e1rmacos disponibles frente al virus de la gripe (amantadina y rimantadina, que son s\u00f3lo activos frente al virus de la influenza A, y m\u00e1s recientemente zanamivir y oseltamivir, activos frente a influenza A y B) reducen la gravedad y la duraci\u00f3n de los s\u00edntomas de la misma si se administran precozmente [325] [326] [327] . No se ha demostrado que su empleo disminuya la incidencia de NAC, ya que la mayor parte de los estudios se han realizado en pacientes con gripe no complicada.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 307,
                    "end": 312,
                    "text": "[325]",
                    "ref_id": "BIBREF216"
                },
                {
                    "start": 313,
                    "end": 318,
                    "text": "[326]",
                    "ref_id": "BIBREF217"
                },
                {
                    "start": 319,
                    "end": 324,
                    "text": "[327]",
                    "ref_id": "BIBREF218"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n y f\u00e1rmacos frente al virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "Por otra parte, estos f\u00e1rmacos pueden utilizarse en la prevenci\u00f3n de la adquisici\u00f3n de la gripe en situaciones epid\u00e9micas en sujetos no vacunados [328] [329] [330] . La descripci\u00f3n de las estrategias para el control de los brotes de gripe en instituciones excede el \u00e1mbito de este documento. Los interesados en ello pueden encontrar una informaci\u00f3n extensa en publicaciones recientes 331,332 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 146,
                    "end": 151,
                    "text": "[328]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 152,
                    "end": 157,
                    "text": "[329]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 163,
                    "text": "[330]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n y f\u00e1rmacos frente al virus de la gripe"
        },
        {
            "text": "La utilidad e indicaciones de la vacuna polisacar\u00eddica frente al neumococo contin\u00faan siendo contro-vertidas. De hecho las recomendaciones de las autoridades sanitarias difieren de unos pa\u00edses a otros 333 . La interpretaci\u00f3n de los datos sobre la eficacia de la vacuna antineumoc\u00f3cica es compleja: tanto la restricci\u00f3n a los casos que cursan con bacteriemia, como la consideraci\u00f3n del total de las neumon\u00edas constituyen, por defecto o por exceso, aproximaciones muy limitadas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n frente a Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La vacuna polisacar\u00eddica demostr\u00f3 su eficacia en ensayos cl\u00ednicos realizados en los a\u00f1os setenta sobre poblaciones poco representativas de la poblaci\u00f3n general y sometidas a condiciones especiales, con incidencias de neumon\u00eda neumoc\u00f3cica muy elevadas [334] [335] [336] . Sin embargo, la mayor parte de los ensayos cl\u00ednicos realizados a partir de los a\u00f1os ochenta, que incluyeron pacientes de riesgo, no encontraron beneficios de la vacunaci\u00f3n 337-340 . Posteriormente, con el aval de estudios de cohortes 341,342 y casos control 343,344 , la ausencia de efectos adversos relevantes y el relativo bajo coste de la vacuna, se extendi\u00f3 la recomendaci\u00f3n de administrarla a la poblaci\u00f3n anciana o con factores de inmunodepresi\u00f3n o enfermedad debilitante. Varios metaan\u00e1lisis recientes, sin embargo, cuestionan claramente las indicaciones de la vacuna antineumoc\u00f3cica en la poblaci\u00f3n de mayor riesgo [345] [346] [347] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 256,
                    "text": "[334]",
                    "ref_id": "BIBREF222"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 262,
                    "text": "[335]",
                    "ref_id": "BIBREF223"
                },
                {
                    "start": 263,
                    "end": 268,
                    "text": "[336]",
                    "ref_id": "BIBREF224"
                },
                {
                    "start": 894,
                    "end": 899,
                    "text": "[345]",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 900,
                    "end": 905,
                    "text": "[346]",
                    "ref_id": "BIBREF232"
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 911,
                    "text": "[347]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n frente a Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s sus resultados han sido corroborados muy recientemente por un estudio de cohortes sobre 47.365 personas de m\u00e1s de 65 a\u00f1os de edad, que no encuentra ning\u00fan beneficio de la vacuna polisacar\u00eddica frente a neumococo sobre el riesgo de NAC, aunque s\u00ed una reducci\u00f3n del 44% (IC 95%: 7%-67%) en la incidencia de bacteriemia por S. pneumoniae 348 (Nivel I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n frente a Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "En la elaboraci\u00f3n de recomendaciones deben considerase dos perspectivas. La individual, en la que el paciente y su m\u00e9dico pueden decidir, en funci\u00f3n del riesgo-beneficio, la posibilidad de reducir parcialmente el riesgo de enfermedad neumoc\u00f3cica (Nivel II), con escasos efectos adversos, y la perspectiva de la salud p\u00fablica, en la que el coste-efectividad, la disponibilidad de recursos y las prioridades sanitarias deben tenerse en cuenta para tomar decisiones sobre estrategias de prevenci\u00f3n 345 . La incidencia en la poblaci\u00f3n joven y sana (en la que la vacuna s\u00ed demuestra eficacia) es baja como para constituir una prioridad. Su utilizaci\u00f3n est\u00e1 justificada en situaciones especiales epid\u00e9micas como las que puedan ocurrir en instituciones cerradas 349, 350 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 495,
                    "end": 498,
                    "text": "345",
                    "ref_id": "BIBREF231"
                },
                {
                    "start": 760,
                    "end": 763,
                    "text": "350",
                    "ref_id": "BIBREF235"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n frente a Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La administraci\u00f3n tras 4 semanas del episodio de NAC proporciona respuestas similares a las obtenidas en los que no han sufrido NAC 351 . Adem\u00e1s, no hay inconveniente en administrarla junto a la vacuna de la gripe, si la inyecci\u00f3n se realiza en otra localizaci\u00f3n. Es posible que la nueva vacuna conjugada frente a S. pneumoniae -mucho m\u00e1s inmun\u00f3gena-actualmente s\u00f3lo registrada para su empleo en ni\u00f1os, resuelva las controversias y pueda constituir, en el futuro, una s\u00f3lida estrategia para la prevenci\u00f3n de la NAC. De hecho, datos muy recientes sugieren que el empleo de la vacuna conjugada en la poblaci\u00f3n infantil reduce indirectamente la incidencia de enfermedad invasora por neumococo en los adultos, efec-to que podr\u00eda deberse a la reducci\u00f3n de ni\u00f1os portadores de neumococo 352 . Este documento se ha realizado con el soporte t\u00e9cnico de Laboratorios PFIZER.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "351",
                    "ref_id": "BIBREF236"
                },
                {
                    "start": 781,
                    "end": 784,
                    "text": "352",
                    "ref_id": "BIBREF237"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vacunaci\u00f3n frente a Streptococcus pneumoniae"
        },
        {
            "text": "The present Guidelines for the Management of Community-Acquired Pneumonia (CAP) have been elaborated by members from the following Scientific Societies: Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (SEMICYUC), Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (SEIMC), and Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "They are focused on its application on CAP in immunocompetent population, 18 or more years old, requiring hospitalisation. Therefore, they will not be applicable for those pneumonias not requiring hospitalisation, neither for non pneumonic infections of the lower respiratory tract. They are neither applicable for children, cancer or immunocompromised patients, which we consider to have particular well defined characteristics which place them out of the scope of this document.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Recommendations on this document have been classified in three levels of evidence, according to the Guidelines of the American Thoracic Society Level I (prospective controlled trials, randomised, well designed studies and studies with a correct methodology), Level II (prospective trials, controlled, well designed, not randomised studies, including cohort studies, case-control studies, and patient series), Level III (studies with historical control and expert opinion).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "It is difficult to define CAP requiring hospitalisation on the basis of univocal criteria. A number of national and international societies tried to identify the different factors that permit us to identify patients with this type of infections. (see tables I, II and III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definition"
        },
        {
            "text": "\u2022 The incidence of CAP in Spain is 162 cases per 100.000 inhabitans, which determines a total of 53.000 hospitalisations per year, and an estimated cost of 115 million euros. \u2022 The global rate of hospital admission of patients with CAP, reported in published series in Spain, is 22% and 8,7% were admitted to Intensive Care Units (ICU). \u2022 The main risk factors of CAP requiring hospitalisation are the old age and the presence of several comorbidities (alcoholism, COPD, chronic cardiovascular disease, diabetes and smoking) (see tables IV and V). \u2022 Several prognostic index exist which can be applied in the decision making concerning the hospitalisation of CAP. Fine's Prognostic Severity Index is the most used of them (see table VI) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 727,
                    "end": 736,
                    "text": "table VI)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Epidemiology"
        },
        {
            "text": "\u2022 The knowing of the agents responsible for CAP requiring hospitalisation is important for establishing appropriate empiric treatments. Most of CAP episodes are caused by a small number of pathogens \u2022 In our environment, all the patients with CAP admitted to hospital must receive an appropriate attention faced to S. pneumoniae and the species of Legionella spp. \u2022 In patients admitted to a ward cefotaxime or ceftriaxone and a macrolide is recommended (Level III). In vitro studies suggest that azythromycin is better than other macrolides face to Legionella spp., thus it could be recommended. \u2022 For patients requiring admission to ICU because their severity, the recommended treatment is cefotaxime or ceftriaxone associated to a fluoroquinolone with high antipneumococcal activity (levofloxacin) or to a macrolide (Level III). \u2022 This empiric treatment proposed is valid also in case of suspicion of penicillin-resistant S. pneumoniae, at least while the current resistance levels are maintained (Level III). But in areas with a high incidence of penicillin-resistant S. pneumoniae it is reasonable to choose antibiotics from a family different from the antibiotics previously used. \u2022 If there has been a previous episode of documented anaphylaxis to beta-lactam the treatment could be levofloxacin plus a glycopeptides or linezolid, when the patient has followed a recent course of fluoroquinolones (Level III). \u2022 In case of documented aspiration, anaerobe pathogens must be covered, thus it is recommended the use of a beta-lactam with becta-lactamase-inhibitor (Level III). \u2022 When the risk of Pseudomonas aeruginosa exists, the treatment of S. pneumoniae and Legionella spp must be maintained. In this case, a combination of a beta-lactam with anti-pseudomonal and anti S. pneumoniae activity (cefepime or piperaciline-tazobactam) and ciprofloxacin would be appropriate (Level III). \u2022 It is important to adjust the initial empiric treatment, according to the microbiological results available during the days after the admission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiology"
        },
        {
            "text": "\u2022 Legionella spp: at present the antibiotics of election are macrolides (azitromicyn: 500 mg/24 h) or fluoroquinolones (levofloxacin: 500-1.000 mg/day), both have bactericidal activity for this microorganism (Level III). There are no significant data reporting that the addition of rifampicin improves the bactericidal effect. \u2022 S. pneumoniae: the use of macrolides in monotherapy for the treatment of CAP by S. pneumoniae must be closely followed up and, it should be even avoided in acute situations (Level II). The resistance of this microorganism to macrolides evolves in parallel to penicillin. During its use, clinical failures and resistance development have been described. \u2022 Penicillin-resistant S. pneumoniae: if the MIC of the strain is < 4 \u00b5g/ml, high dose of beta-lactams is an appropriate therapeutic option (see table XIII) (Level III). It is not proved that continuous intravenous infusion of beta-lactams is a more efficient therapy. If MIC is \u2265 4 \u00b5g/ml and the evolution is good, monotherapy may be maintained with cefotaxime or ceftriaxone (when MIC to cefotaxime \u2264 1 \u00b5g/ml) or with levofloxacin (Level III). If the patient does not improve, the following alternatives exist (Level III): a) imipenem, b) cefotaxime or ceftriaxone associated to glycopeptide or levofloxacin, c) linezolid. \u2022 Gram-negative bacilli: in general the use of monotherapy is enough to treat this group of infections. But in CAP caused by P. aeruginosa the association of an antibiotic with anti-pseudomonal activity (4th generation cephalosporin, or pipercillin/tazobactam, or carbapenem) and an aminoglycoside or a fluoroquinolone is recommended (Level III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiologically guided antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Published studies don't specifically analyse acute CAP, but good clinical outcomes have been obtained with Sequential Therapy (maintaining the same plasmatic levels with the oral and intravenous administration of the antibiotic) and with Reduction Therapy (lower plasmatic levels with the oral than with intravenous administration) of the antibiotic (Level II). \u2022 This approach is limited to patients with: improvement or normalization of symptoms and signs attributable to CAP, hemodynamic and neurological stability, and no presence of septic metastases, unstable comorbilities or other active infections. It is also necessary an appropriate oral tolerance and gastrointestinal absorption (Level III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequential antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "6. Duration of the antibiotic treatment:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequential antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Studies focused in the determination of the duration of the antibiotic treatment in acute CAP have not been done until now. \u2022 The severity of comorbidities and/or pneumonia, the presence of bacteremia and the evolution of the process, are the parameters which must help to decide the duration of the treatment. Nevertheless these general recommendations can be followed: a) 7 to 10 days if the initial clinical evolution is favourable; b) 10 to 14 days in CAP caused by Mycoplasma pneumoniae or Chlamydia pneumoniae; c) 10 to 14 days in immunocompetent patients with CAP by Legionella, which could be reduced to 7-10 days when azitromicyn is used (Level III).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sequential antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "Non-resolving pneumonia \u2022 In this group both early therapeutical failure and progressive pneumonia or slow-resolution pneumonia are included. \u2022 The absence or slowness in response to antibiotic treatment may be linked to both factors dependent of the patient, or to other circumstances, infectious or not, which could be present (see table XIV ). \u2022 It is necessary to repeat the anamnesis, specially looking for risk factors for multiresistant or non usual microorganisms.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 334,
                    "end": 343,
                    "text": "table XIV",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Sequential antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "\u2022 High definition computer tomography plays an important role in the diagnosis re-evaluation of these patients (Level II) . \u2022 New microbiological samples should be taken, using invasive or non invasive techniques, to evaluate the persistence of the previously isolated pathogen or the apparition of new microorganisms (see table XII ). \u2022 Pulmonary biopsy by thoracotomy when other explorations have not been diagnostic (Level III). \u2022 The initial clinical improvement of CAP does not usually occur before 48-72 h of antibiotic treatment. Thus, the empiric guideline must not be modified within the first 72 hours unless an important clinical worsening happens or it is suggested by microbiological results (Level III). \u2022 It is necessary to optimise the antibiotic treatment (dose, interval, administration way), and to extend its spectrum (including less frequent or resistant microorganisms). \u2022 The new treatment must be a combination of wide spectrum beta-lactam resistant to beta-lactamases (cefepime, piperacillin/tazobactam, imipenem, meropenem) and intravenous fluoroquinolones. When there is risk for P. aeruginosa, methicillinresistant S. aureus or Aspergillus spp., the appropriate treatment will be added.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 121,
                    "text": "(Level II)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 323,
                    "end": 332,
                    "text": "table XII",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Sequential antibiotic treatment:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Smoking: smoking cessation reduces in a half the risk of suffering a CAP in the following five years (Level I). The episode of pneumonia must be taken into advantage for persuading the patient about the risks of smoking and provide him with the available resources to help him to stop smoking (Level III). \u2022 Anti-flu vaccination: it is efficient to prevent or reduce the infection by the virus of flu (Level I). It reduces in a half the incidence of pneumonia and hospitalization, and mortality in 68% (Level I). \u2022 Anti-S. pneumoniae vaccination: there has not been demonstrated a reduction in the risk of CAP by S. pneumoniae, but a reduction of 44% in the incidence of bacteraemia has been found (Level I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CAP prevention"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Guidelines for the management of adults with community-acquired pneumonia. Diagnosis, assessment of severity, antimicrobial therapy, and prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Broughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1730--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Detailed diagnoses and procedures, national hospital discharge survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Graves",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Vital Health Stat",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "1--225",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia requiring hospitalization. Results of a population-based active surveillance Study in Ohio. The Community-Based Pneumonia Incidence Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Plouffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Hackman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Salstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1709--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Epidemiology of community-acquired pneumonia in adults: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vidal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sauca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Coll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Niklasson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "757--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The burden of community-acquired pneumonia in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Monge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "San Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur J Public Health",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "362--366",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Research Committee of the British Thoracic Society and the Public Health Laboratory Service. Community-acquired pneumonia in adults in British hospitals in 1982-83: a survey of aetiology, mortality, prognostic factors and outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Regidor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Guti\u00e9rrez-Fisac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Calle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Otero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Med Clin (Barc.)",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "195--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Predicting death in patients hospitalized for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sloman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "428--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Community acquired pneumonia: aetiology and usefulness of severity criteria on admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Neill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Weir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chereshsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Epton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "1010--1016",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "The diagnosis and treatment of community-acquired pneumonia. SEPAR. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "240--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Indications for admission to the intensive care service of adult patients with severe infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cisneros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Viladrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Miro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "423--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Guidelines for the initial management of adults with community-acquired pneumonia: diagnosis, assessment of severity, and initial antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "148",
            "issn": "",
            "pages": "1418--1444",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Assessment of severity criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1102--1110",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "ATS) guidelines for community-acquired pneumonia in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Throop",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Berberian",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Incidence of community-acquired pneumonia in the population of four municipalities in eastern Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Jokinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Heiskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Karkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Korppi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "977--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Epidemiolog\u00eda de las neumon\u00edas adquiridas en la comunidad el \u00c1rea de Salud I de Navarra",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Murrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hueto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Med Clin (Bar)",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "50--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: factors influencing need of intensive care treatment and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Fekerty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldwel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gump",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Maxson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mukholland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacteria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sterner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1971,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "377--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The outcome of community acquired pneumonia treated on the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alkhayer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "84",
            "issn": "",
            "pages": "13--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Community-acquired pneumonia. Importance of initial noninvasive bacteriologic and radiographic investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Dromer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Leturdu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Chest",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "43--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization: 5-year prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Durant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev Infect Dis",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "586--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "British Thoracic Society Research Committee and The Public Health Laboratory Service. The aetiology, management and outcome of severe community-acquired pneumonia on the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "96",
            "issn": "",
            "pages": "7--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Prognostic factors of pneumonia requiring admission to the intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesalles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Klamburg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Parra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Agudo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "511--517",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Impact of management guidelines on the outcome of severe community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hirani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "17--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia in the elderly: epidemiology and prognosis. Study Group for Severe Community-Acquired Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boswell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "723--731",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "reasons for hospitalization, risk classes, and outcomes of community-acquired pneumonia in patients hospitalized on the basis of conventional admission criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Casanova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gudiol",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Etiology",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "158--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Epidemiology and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra-Batlles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jim\u00e9nez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "312--320",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Proportion of community-acquired pneumonia cases attributable to tobacco smoking",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Almirall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Balanzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolibar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "375--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Treating tobacco use and dependence: an evidence-based clinical practice guideline for tobacco cessation",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jorenby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Fiore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Chest",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "932--973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Risk factors for community-acquired pneumonia diagnosed upon hospital admission. British Thoracic Society Pneumonia Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wadsworth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "954--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Bacterial infection in cirrhotic patients and its relationship with alcohol",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Silverio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Perini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Gastroenterol",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "1290--1293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Risk factors and follow-up epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "923--932",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Pulmonary infiltrates in patients receiving long-term glucocorticoid treatment: etiology, prognostic factors, and associated inflammatory response",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agusti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Filella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "713--734",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia: impact of age, comorbidity, and severity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "397--405",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Prognosis and outcomes of patients with community-acquired pneumonia. A meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Mutha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "275",
            "issn": "",
            "pages": "134--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Etiolog\u00eda y factores pron\u00f3sticos de pacientes ingresados con neumon\u00eda comunitaria grave en Espa\u00f1a. Grupo de estudio de la neumon\u00eda comunitaria grave en Espa\u00f1a",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez-Lerma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jord\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Serra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Cambra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sandar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "650--654",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Severity assessment in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1193--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Community-acquired pneumonia: epidemiology, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir Mon",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "13--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Epidemiological features and prognosis of severe community-acquired pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Alfandari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tronchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "198--206",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Community-acquired pneumonia in the elderly: A multivariate analysis of risk and prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Rodgers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laverick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pilkington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Macrae",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riquelme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Estruch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1649--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cigarette smoking and invasive pneumococcal disease. Active Bacterial Core Surveillance Team",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nuorti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kolczak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "342",
            "issn": "",
            "pages": "681--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Association between FcgammaRIIa-R131 allotype and bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Phan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuniga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Salmon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "25--33",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Septic shock and respiratory failure in community-acquired pneumonia have different TNF polymorphism associations",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Cantor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1599--604",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Etiology of severe pneumonia in the very elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "645--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Severe community-acquired pneumococcal pneumonia what might be done better",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "138--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Pathophysiology of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolls",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Summer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Prognostic analysis and predictive rule for outcome of hospitaltreated community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizzulli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Luderitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "392--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Quality of care, process, and outcomes in elderly patients with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Meehan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Krumholz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Scinto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Galusha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Mockalis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "2080--2084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Aetiology, outcome and prognostic factors in community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Grillner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jalonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Postgrad Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Simplified prediction rule for prognosis of patients with severe community-acquired pneumonia in ICUs",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "157--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Rapidly fatal outcome of bacteremic Klebsiella pneumoniae pneumonia in alcoholics",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hsiue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Chest",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "214--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Adult community-acquired staphylococcal pneumonia in the antibiotic era: a review of 61 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Radvan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "783--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Prognostic factors of severe Legionella pneumonia requiring admission to ICU",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarmiento",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesalles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1467--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "A predictive model for the treatment approach to community-acquired pneumonia in patients needing ICU admission",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1294--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The intensive care management, mortality and prognostic indicators in severe community-acquired pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Potgieter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hammond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Auble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yealy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hanusa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "243--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Safely increasing the proportion of patients with community-acquired pneumonia treated as outpatients: an interventional trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kleinfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Seifert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schafer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Atlas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Benzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Borowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burnham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1350--1356",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "A controlled trial of a critical pathway for treatment of community-acquired pneumonia. CAPITAL Study Investigators. Community-Acquired Pneumonia Intervention Trial Assessing Levofloxacin",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wheeler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Vandervoort",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Feagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "283",
            "issn": "",
            "pages": "749--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Validation and application of the pneumonia prognosis index to nursing home residents with pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mylotte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Naughton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Saludades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Maszarovics",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Am Geriatr Soc",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "1538--1582",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Time to clinical stability in patients hospitalized with community-acquired pneumonia: implications for practice guidelines",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "279",
            "issn": "",
            "pages": "1452--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Severity prediction rules in community acquired pneumonia: a validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Macfarlane",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "219--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Defining community acquired pneumonia severity on presentation to hospital: an international derivation and validation study",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Der Eerden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Boersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "377--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia: use of intensive care services and evaluation of American and British Thoracic Society Diagnostic criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dremsizov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "717--740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Assessment of prognosis in patients with community-acquired pneumonia who require mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacchetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wachter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "503--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Clinical application of a prognostic model for severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Groth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "312--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Aetiology of community acquired pneumonia in Valencia, Spain: a multicentre prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Borras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Nauffal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Menendez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "508--519",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Aetiology of community-acquired pneumonia: a prospective study among adults requiring admission to hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Furth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "543--550",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Prospective study of 198 community acquired pneumonias in a general hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Castro-Guardiola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Armengou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Viejo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Obon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Bragado",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "213--221",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Community-acquired pneumonia in very elderly patients: causative organisms, clinical characteristics, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Medicine (Baltimore)",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "159--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Prospective study of epidemiology and prognostic factors in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Banos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "N\u00fanez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "556--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Value of the polymerase chain reaction assay in noninvasive respiratory samples for diagnosis of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "C\u00f3rdoba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cremades",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "L\u00f3pez-Hontagas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Salavert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1868--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Is Streptococcus pneumoniae the leading cause of pneumonia of unknown etiology? A microbiologic study of lung aspirates in consecutive patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariscal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gallego",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "385--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Community-acquired pneumonia in Europe: causative pathogens and resistance patterns",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "20--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "A three-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pachon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Prados",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Capote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cuello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garnacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Verano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Quintana",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Net",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Akbar DH. Bacterial pneumonia: comparison between diabetics and non-diabetics",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "77--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Community-acquired pneumonia due to gramnegative bacteria and Pseudomonas aeruginosa: incidence, risk, and prognosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1849--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "A five-year study of severe community-acquired pneumonia with emphasis on prognosis in patients admitted to an intensive care unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Santre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuscart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jacquier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "24--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia. Etiology, epidemiology, and prognosis factors. French Study Group for Community-Acquired Pneumonia in the Intensive Care Unit",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Moine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Vercken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chevret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajdos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Chest",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "1487--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Infective exacerbations of chronic bronchitis: relation between bacteriologic etiology and lung function",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Eller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ede",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schaberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mauch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Pneumonia in the elderly",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "563--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Community-acquired pneumonia in chronic obstructive pulmonary disease: a Spanish multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1456--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Bronchial microbial patterns in severe exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease (COPD) requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Soler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Celis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "El",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1498--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "The effect of pulmonary edema on antibacterial defenses of the lung",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Laforce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mullane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Boehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Huber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lipsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Boyko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Inui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Koepsell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1973,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "82",
            "issn": "",
            "pages": "2179--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Pneumonia in alcoholic patients: the clinical and etiological characteristics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Llorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaztelurrutia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Talayero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Antonana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sobradillo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "136--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Community-acquired aspiration pneumonia in intensive care units. Epidemiological and prognosis data",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Leroy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandenbussche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Coffinier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosquet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Georges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "156",
            "issn": "",
            "pages": "1922--1931",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "The etiology of community-acquired pneumonia at an urban public hospital: influence of human immunodeficiency virus infection and initial severity of illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Sherbin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pacifico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Polissar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "184",
            "issn": "",
            "pages": "268--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Prospective study of etiologic agents of community-acquired pneumonia in patients with HIV infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rimland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Navin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lennox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jernigan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaplan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Clavo-S\u00e1nchez AJ",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "954--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "Multivariate analysis of risk factors for infection due to penicillinresistant and multidrug-resistant Streptococcus pneumoniae: a multicenter study",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "1052--1061",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Pneumonia acquired in the community through drugresistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1835--1877",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Predictive factors for invasive disease due to penicillin-resistant Streptococcus pneumoniae: a population-based study",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Castillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rickman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Brodine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ledbetter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Morera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Infect Control",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "884--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Penicillin resistance and other predictors of mortality in pneumococcal bacteremia in a population with high human immunodeficiency virus seroprevalence",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallar\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vadillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cabellos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Viladrich",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "321--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Drug-resistant pneumococcal pneumonia: clinical relevance and related factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Rajas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanquer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Zalacain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fenoll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "787--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Lynch III JP, Mart\u00ednez FJ. Clinical relevance of macrolide-resistant Streptococcus pneumoniae for community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kelley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilligan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "27--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Risk factors for acquisition of levofloxacin-resistant Streptococcus pneumoniae: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "32",
            "issn": "2",
            "pages": "35--39",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Community-acquired pneumonia in patients requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Liam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respirology",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "259--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Pseudomonas aeruginosa community-acquired pneumonia in previously healthy adults: case report and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hatchette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "109--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Influence of age on symptoms at presentation in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Metlay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Singer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1453--1462",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Interobserver reliability of the chest radiograph in community-acquired pneumonia. PORT Investigators",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Britton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "343--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Imaging of pneumonia: trends and algorithms",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Franquet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1461--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Radiology of pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "549--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Pneumococcal pneumonia in patients requiring hospitalization: effects of bacteremia and HIV seropositivity on radiographic appearance",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Angeid-Backman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "O\u00b4donnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Roentgenol",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1533--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "The radiologic manifestations of Legionnaire's disease. The Ohio Community-Based Pneumonia Incidence Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hamor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "398--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Interobserver variability in the interpretation of chest roentgenograms of patients with possible pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Perpi\u00f1\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Sem Respir Infect",
            "volume": "154",
            "issn": "2",
            "pages": "103--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "High-resolution computed tomography for the diagnosis of communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Murali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lippmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Syrjala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Broas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Suramo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ojala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahde",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "358--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Nonresolving or slowly resolving pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lynch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Iii",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "623--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Acute parenchymal lung disease in immunocompetent patients: diagnostic accuracy of high-resolution CT",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Tomiyama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Muller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Johkoh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Honda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Mihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kozuka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Z Med J",
            "volume": "174",
            "issn": "",
            "pages": "161--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Practice guidelines for the management of community-acquired pneumonia in adults. Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dowell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "347--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "453--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "Canadian guidelines for the initial management of community-acquired pneumonia: an evidence-based update by the Canadian Infectious Diseases Society and the Canadian Thoracic Society. The Canadian Community-Acquired Pneumonia Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Grossman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "383--421",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "Medical outcomes and antimicrobial costs with the use of the American Thoracic Society guidelines for outpatients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gleason",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Kapoor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Obrosky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "139. Skerrett SJ",
            "volume": "278",
            "issn": "",
            "pages": "531--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "The role of atypical pathogens in community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sarosi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Med Clin North Am",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "1349--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Bacteriologic diagnosis of nosocomial pneumonia following prolonged mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Juven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Virkki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Seidenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gomez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Los Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coalson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "259--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "Laboratory diagnosis of lower respiratory tract infections: controversy and conudrums",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "3115--3135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Usefulness of sputum culture for diagnosis of bacterial pneumonia in HIV-infected patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pach\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gir\u00f3n-Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez-Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "362--369",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Applying sputum as a diagnostic tool in pneumonia: limited yield, minimal impact on treatment decisions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlochtermeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "867--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Misinformation from sputum cultures without microscopic examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Heineman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chawla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lofton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "518--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "A comparison of induced and expectorated sputum for the microbiological diagnosis of community acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bandyopadhyay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Monro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Neville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Daley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Metersky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bratzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Houck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "342--349",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "The influence of the severity of community-acquired pneumonia on the usefulness of blood cultures",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "78--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Diagnosis of Streptococcus pneumoniae lower respiratory infection in hospitalized children by culture, polimerase chain reaction, serological testing, and urinary antigen detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rollins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghaffar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "1--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "Detection of Streptococcus pneumoniae antigen by a rapid immunochromatographic assay in urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Prat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Andreu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "243--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "Rapid urinary antigen test for diagnosis of pneumococcal community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jim\u00e9nez",
                    "middle": [],
                    "last": "De Anta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "209--223",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Evaluation of a rapid immunochromatographic test for detection of Streptococcus pneumoniae antigen in urine samples from adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Laing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mills",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Karalus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Town",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirrett",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "3495--3503",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "The impact of diagnosis by legionella urinary antigen test on the epidemiology and outcomes of Legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00ed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "275--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "Rapid diagnosis of Legionnaires' disease using an immunochromatographic assay for Legionella pneumophila serogroup 1 antigen in urine during an outbreak in the Netherlands",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Yzerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kuijper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Speelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "2738--2747",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Comparison of the Binax Legionella urinary antigen enzyme immunoassay (EIA) with the Biotest urine antigen EIA for detection of Legionella antigen in both concentrated and nonconcentrated urine samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dom\u00ednguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Gali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedroso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Padilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Manterola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "2718--2740",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Rapid diagnosis of Legionella pneumophila serogroup 1 infection with the Binax enzyme immunoassay urinary antigen test",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kazandjian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gilbert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "954--960",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "Onset and duration of urinary antigen excretion in Legionnaires\u00b4disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kohler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Winn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wheat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "605--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia in hospitalized patients: a 3-year prospective study in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Saranglao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hashimoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Arita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Osawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Expert Rev Mol Diagn",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "1588--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Prevalence and diagnosis of Legionella pneumonia: a 3-year prospective study with emphasis on application of urinary antigen detection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schurmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Horbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fehrenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hindiyeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hillyard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Clin Pathol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "218--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Sensitive and specific method for rapid identification of Streptococcus pneumoniae using real-time fluorescence PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcavin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roudabush",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Salmen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "3446--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Pneumonia due to Chlamydia pneumoniae: prevalence, clinical features diagnosis and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kauppinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saikku",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "244--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Diagnosis of pneumococcal pneumonia by polymerase chain reaction (PCR) in whole blood: a prospective clinical study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lorente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falguera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nogues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Caballero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Cloud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pixton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Erali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hillyard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Gold HS, Moellering RC",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "1445--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Polymerase chain reaction for detection of Legionellae DNA in urine samples from patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Socan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Marinic-Fiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Folia Microbiol (Praha)",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "469--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "Etiology of community-acquired pneumonia. Evaluation by transtracheal aspiration, blood culture, or serology",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ostergaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Andersen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "1400--1407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Usefulness of PCR and antigen latex agglutination test with samples obtained by transthoracic needle aspiration for diagnosis of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barreiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ariza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "96--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Bacteriology of the lower respiratory tract as determined by fiber-optic bronchoscopy and transtracheal aspiration",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mccarthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hoeprich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Glaville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Marlin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bjs",
                    "middle": [],
                    "last": "Hartnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Yap",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bradbury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "309--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF139": {
            "ref_id": "b139",
            "title": "Diagnosis of bacterial pulmonary infections with quantitative protected catheter cultures obtained during bronchoscopy",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pollock",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bonner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sparkman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "199--203",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF140": {
            "ref_id": "b140",
            "title": "Noninvasive versus invasive microbial investigation in ventilator-associated pneumonia: evaluation of outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lledo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Feinsilver SH, Fein AM",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1322--1328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF141": {
            "ref_id": "b141",
            "title": "The value of open lung biopsy in immunocompetent patients with community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dunn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mackeen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Bhan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Janigan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "106",
            "issn": "",
            "pages": "57--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF142": {
            "ref_id": "b142",
            "title": "Randomised controlled trial of nasal ventilation in acute ventilatory failure due to chronic obstructive airways disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Conway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Keilty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ward",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1555--1562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF143": {
            "ref_id": "b143",
            "title": "Noninvasive ventilation for acute exacerbations of chronic obstructive pulmonary disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancebo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wysocki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lofaso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Conti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rauss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "333",
            "issn": "",
            "pages": "817--839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF144": {
            "ref_id": "b144",
            "title": "Acute respiratory failure in patients with severe community-acquired pneumonia. A prospective randomized evaluation of noninvasive ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Confalonieri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Potena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Carbone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tolley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Umberto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "1585--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF145": {
            "ref_id": "b145",
            "title": "A randomized, prospective evaluation of noninvasive ventilation for acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hovis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Costantino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bierman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Donahoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rogers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "807--820",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF146": {
            "ref_id": "b146",
            "title": "International Consensus Conferences in Intensive Care Medicine: noninvasive positive pressure ventilation in acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esquinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Le\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Alarc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "168",
            "issn": "",
            "pages": "283--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF147": {
            "ref_id": "b147",
            "title": "Effect of a protective-ventilation strategy on mortality in the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Magaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schettino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzi-Filho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "347--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF148": {
            "ref_id": "b148",
            "title": "Positional hypoxemia in unilateral lung disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Remolina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Santiago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "523--528",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF149": {
            "ref_id": "b149",
            "title": "Influence of positioning on ventilation-perfusion relationships in severe adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Lamm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pappert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rossaint",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Slama",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gruning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Falke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gattinoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tognoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mascheroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Labarta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "150",
            "issn": "1",
            "pages": "80--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF150": {
            "ref_id": "b150",
            "title": "Surviving Sepsis Campaign guidelines for management of severe sepsis and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Carlet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Masur",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerlach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calandra",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Crit Care",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1368--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF151": {
            "ref_id": "b151",
            "title": "Experimental and clinical studies on lactate and pyruvate as indicators of the severity of acute circulatory failure (shock)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Weil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aa ;",
                    "middle": [],
                    "last": "Afifi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dufaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Degaute",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "449--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF152": {
            "ref_id": "b152",
            "title": "A multicenter, randomized, controlled clinical trial of transfusion requirements in critical care. Transfusion Requirements in Critical Care Investigators, Canadian Critical Care Trials Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Blajchman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Pagliarello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "340",
            "issn": "",
            "pages": "409--426",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF153": {
            "ref_id": "b153",
            "title": "Effect of treatment with low doses of hydrocortisone and fludrocortisone on mortality in patients with septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Annane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sebille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Charpentier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bollaert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Francois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Korach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "862--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF154": {
            "ref_id": "b154",
            "title": "Corticosteroid insufficiency in acutely ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "727--761",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF155": {
            "ref_id": "b155",
            "title": "Role of corticosteroids in septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Burry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wax",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "464--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF156": {
            "ref_id": "b156",
            "title": "Expression of pro-inflammatory cytokines by flow-sorted alveolar macrophages in severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Katus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Maus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosseau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Knies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Seeger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lohmeyer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1549--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF157": {
            "ref_id": "b157",
            "title": "Cytokine expression in severe pneumonia: a bronchoalveolar lavage study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Monton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "El Ebiary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Filella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Xaubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De La Bellacasa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1745--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF158": {
            "ref_id": "b158",
            "title": "Cytokine immunotherapy during bacterial pneumonia: from benchtop to bedside",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Standiford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "27--37",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF159": {
            "ref_id": "b159",
            "title": "Novel nonantibiotic therapies for pneumonia: cytokines and host defense",
            "authors": [
                {
                    "first": "Nelson",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Dale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "38--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF160": {
            "ref_id": "b160",
            "title": "A controlled trial of early adjunctive treatment with corticosteroids for Pneumocystis carinii pneumonia in the acquired immunodeficiency syndrome. California Collaborative Treatment Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Restrepo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Jorgensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mortensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bozzette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Sattler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gluckstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kemper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Skerrett SJ, Park DR",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "1451--1458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF161": {
            "ref_id": "b161",
            "title": "Corticosteroids as adjunctive therapy in treatment of Pneumocystis carinii pneumonia in patients with acquired immunodeficiency syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Macfadden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Edelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Hyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Inouye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Rebuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Radisic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Defranchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pardo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1507--1518",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF162": {
            "ref_id": "b162",
            "title": "Corticosteroids and septic shock",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "886--893",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF163": {
            "ref_id": "b163",
            "title": "Hydrocortisone and tumor necrosis factor in severe community-acquired pneumonia. A randomized controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kraus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sribante",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Havlik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "389--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF164": {
            "ref_id": "b164",
            "title": "Matthay MA. Severe sepsis--a new treatment with both anticoagulant and antiinflammatory properties",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Yan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Helterbrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hartman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "759--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF165": {
            "ref_id": "b165",
            "title": "Efficacy and safety of recombinant human activated protein C for severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laterre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Larosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dhainaut",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "344",
            "issn": "",
            "pages": "699--709",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF166": {
            "ref_id": "b166",
            "title": "Activated protein C for severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ely",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Bernard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "1035--1041",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF167": {
            "ref_id": "b167",
            "title": "Treating sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wenzel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "966--973",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF168": {
            "ref_id": "b168",
            "title": "Rapid antibiotic delivery and appropriate antibiotic selection reduce length of hospital stay of patients with community-acquired pneumonia: link between quality of care and resource utilization",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Warren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Suffredini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Eichacker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Munford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Catal\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bodi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "\u00c1lvarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Battleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Callahan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thaler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "682--690",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF169": {
            "ref_id": "b169",
            "title": "Severe pneumonia due to Legionella pneumophila: prognostic factors, impact of delayed appropriate antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gacouin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Tulzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Lavoue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Camus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "686--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF170": {
            "ref_id": "b170",
            "title": "Doern GV. The in vitro activity of cefotaxime versus bacteria involved in selected infections of hospitalized patients outside of the intensive care unit",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1050--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF171": {
            "ref_id": "b171",
            "title": "Activity of trovafloxacin (CP-99,219) against Legionella isolates: in vitro activity, intracellular accumulation and killing in macrophages, and pharmacokinetics and treatment of guinea pigs with L. pneumophila pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Wessels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Fitzgeorge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lever",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Baskerville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stamler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Polzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gladue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Higa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Shinzato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Edelstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Cost-effectiveness of ceftriaxone in the treatment of community-acquired pneumonia in adult hospital patients. A pharmaco-economic study based on a meta-analysis",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "2204--2213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF172": {
            "ref_id": "b172",
            "title": "Comparative in vitro activity and post-antibiotic effect of gemifloxacin against Legionella spp",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "St Pierre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "45",
            "issn": "1",
            "pages": "41--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF173": {
            "ref_id": "b173",
            "title": "Choosing the right macrolide antibiotic. A guide to selection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Charles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Segreti",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "249. Stout JE, Yu VL. Legionellosis. N Engl J Med",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "682--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF174": {
            "ref_id": "b174",
            "title": "Review of macrolides and ketolides: focus on respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zhanel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Dueck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Vercaigne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Embil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Drugs",
            "volume": "61",
            "issn": "",
            "pages": "443--98",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF175": {
            "ref_id": "b175",
            "title": "Goldstein EJ, Garabedian-Ruffalo SM. Widespread use of fluoroquinolones versus emerging resistance in pneumococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zhanel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Infect Dis Rep",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "1505--1516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF176": {
            "ref_id": "b176",
            "title": "Fluoroquinolones for respiratory infections: too valuable to overuse",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1771--1776",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF177": {
            "ref_id": "b177",
            "title": "Management of community-acquired pneumonia in the era of pneumococcal resistance: a report from the Drug-Resistant Streptococcus pneumoniae Therapeutic Working Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rebuck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Fish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Arancibia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "797--805",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF178": {
            "ref_id": "b178",
            "title": "Usefulness of betalactam therapy for community-acquired pneumonia in the era of drug-resistant Streptococcus pneumoniae: a randomized study of amoxicillin-clavulanate and ceftriaxone",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Tubau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Linares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pallares",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Microb Drug Resist",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "928--961",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF179": {
            "ref_id": "b179",
            "title": "A comparative clinical study of pneumonia by penicillin-resistant and -sensitive Streptococcus pneumoniae in a community hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawakami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Watanabe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rikitomi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "189--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF180": {
            "ref_id": "b180",
            "title": "Nosocomial Pneumonia in the Intensive Care Unit: Controversies and Dilemmas",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Metha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Intensive Care Med",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "175--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF181": {
            "ref_id": "b181",
            "title": "Prospective study of the usefulness of sputum Gram stain in the initial approach to community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Roson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carratala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verdaguer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dorca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Manresa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudiol",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "869--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF182": {
            "ref_id": "b182",
            "title": "Dedicoat M, Venkatesan P. The treatment of Legionnaires' disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Orenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Parkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Beecham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Sharrar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "297",
            "issn": "",
            "pages": "747--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF183": {
            "ref_id": "b183",
            "title": "Edelstein PH, Edelstein MA. In vitro activity of the ketolide HMR 3647 (RU 6647) for Legionella spp., its pharmacokinetics in guinea pigs, and use of the drug to treat guinea pigs with Legionella pneumophila pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Langtry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Brogden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Clarithromycin ; 271",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Baltch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Wennersten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferraro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Moellering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jr",
                    "middle": [],
                    "last": "Eliopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Baltch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Franke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Michelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "A review of its efficacy in the treatment of respiratory tract infections in immunocompetent patients",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "3153--3159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF184": {
            "ref_id": "b184",
            "title": "Antimicrobial susceptibilities of 1,684 Streptococcus pneumoniae and 2,039 Streptococcus pyogenes isolates and their ecological relationships: results of a 1-year (1998-1999) multicenter surveillance study in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Legionnaires ; Feikin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Schuchat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kolczak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Barrett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lefkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Sabria M, Campins M",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "3334--3374",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF185": {
            "ref_id": "b185",
            "title": "Pharmacokinetic/pharmacodynamic parameters: rationale for antibacterial dosing of mice and men",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF186": {
            "ref_id": "b186",
            "title": "Appropriate use of antimicrobials for drug-resistant pneumonia: focus on the significance of beta-lactam-resistant Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "1",
            "pages": "17--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF187": {
            "ref_id": "b187",
            "title": "Treatment of pneumococcal pneumonia: the case for penicillin G",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "63--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF188": {
            "ref_id": "b188",
            "title": "Effectiveness of levofloxacin for adult community-acquired pneumonia caused by macrolide-resistant Streptococcus pneumoniae: integrated results from four open-label, multicenter, phase III clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Lonks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Xercavins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ochoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Gareen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "425--464",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF189": {
            "ref_id": "b189",
            "title": "Fatal pneumococcal pneumonia attributed to macrolide resistance and azithromycin monotherapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Chest",
            "volume": "118",
            "issn": "",
            "pages": "1839--1879",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF190": {
            "ref_id": "b190",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cavalcanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Brunton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bast",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kibsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "747--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF191": {
            "ref_id": "b191",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Worthington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gorbach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF192": {
            "ref_id": "b192",
            "title": "Resistance to levofloxacin and failure of treatment of pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zhanel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hoban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "65--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF193": {
            "ref_id": "b193",
            "title": "Decreased susceptibility of Streptococcus pneumoniae to fluoroquinolones in Canada. Canadian Bacterial Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Azavedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "233--242",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF194": {
            "ref_id": "b194",
            "title": "Impact of modified nonmeningeal Streptococcus pneumoniae interpretive criteria (NCCLS M100-S12) on the susceptibility patterns of five parenteral cephalosporins: report from the SENTRY antimicrobial surveillance program",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mutnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Varnam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "4332--4335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF195": {
            "ref_id": "b195",
            "title": "Addition of a macrolide to a beta-lactam-based empirical antibiotic regimen is associated with lower in-hospital mortality for patients with bacteremic pneumococcal pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Appelbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Horcajada",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Almela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Soriano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "389--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF196": {
            "ref_id": "b196",
            "title": "Impact of initial antibiotic choice on clinical outcomes in community-acquired pneumonia: analysis of a hospital claims-made database",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Somes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Iannini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kunkel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1503--1514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF197": {
            "ref_id": "b197",
            "title": "Is azithromycin the first-choice macrolide for treatment of community-acquired pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1239--1284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF198": {
            "ref_id": "b198",
            "title": "Early transition to oral antibiotic therapy for community-acquired pneumonia: duration of therapy, clinical outcomes, and cost analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Omidvari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "De Boisblanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Karam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Haponik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Summer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Srinath",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahkee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Raff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1273--1279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF199": {
            "ref_id": "b199",
            "title": "Early switch from intravenous to oral antibiotics and early hospital discharge: a prospective observational study of 200 consecutive patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ram\u00edrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vargas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ritter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Pharmacother",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "848--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF200": {
            "ref_id": "b200",
            "title": "The clinical benefit of in-hospital observation in \"lowrisk\" pneumonia patients after conversion from parenteral to oral antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rhew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hackner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Henderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ellrodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weingarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Siegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halpern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Almenoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cashin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Greene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Chest",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "965--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF201": {
            "ref_id": "b201",
            "title": "Evaluation of a pneumonia practice guideline in an interventional trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weingarten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Riedinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hobson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Noah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giugliano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "153",
            "issn": "",
            "pages": "327--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF202": {
            "ref_id": "b202",
            "title": "Early switch and early discharge strategies in patients with community-acquired pneumonia: a meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Rhew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Tu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ofman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Henning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Weingarten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "722--729",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF203": {
            "ref_id": "b203",
            "title": "Nonresolving and slowly resolving pneumonia. Diagnosis and management in the elderly patient",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Fein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Feinsilver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "555--69",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF204": {
            "ref_id": "b204",
            "title": "Time to resolution of morbidity: an endpoint for assessing the clinical cure of community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Daifuku",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Movahhed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fotheringham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nelson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "587--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF205": {
            "ref_id": "b205",
            "title": "Diagnostic fiberoptic bronchoscopy and protected brush culture in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lejdeborn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Men\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Neumofail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oberholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Oberholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Moldawer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Schaaf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boehmke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Esnaashari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Seitzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kothe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maass",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "97",
            "issn": "",
            "pages": "476--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF206": {
            "ref_id": "b206",
            "title": "Impact of invasive strategy on management of antimicrobial treatment failure in institutionalized older people with severe pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "El-Solh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Aquilina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dhillon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramadan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Nowak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "1038--1081",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF207": {
            "ref_id": "b207",
            "title": "Detection of non-infectious conditions mimicking pneumonia in the intensive care setting: usefulness of bronchoalveolar fluid cytology",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Brauwer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Ramsay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cobben",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wagenaar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der Ven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "93",
            "issn": "",
            "pages": "571--579",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF208": {
            "ref_id": "b208",
            "title": "Prognostic factors in severe community-acquired pneumonia in patients without co-morbid illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Feldman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Viljoen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Morar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sawyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Goolam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Pena",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Izaguirre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Aguirrebengoa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Grande",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montejo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "493--498",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF209": {
            "ref_id": "b209",
            "title": "Risk factors and outcome of Varicella-Zoster virus pneumonia in pregnant women",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ernest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thurnau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moawad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Momirova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Landon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "",
            "pages": "422--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF210": {
            "ref_id": "b210",
            "title": "Clinical study of an outbreak of Legionnaire's disease in Alcoy, Southeastern Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Orozco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Merino",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "729--764",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF211": {
            "ref_id": "b211",
            "title": "Physicians urged to help patients quit smoking",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Larkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "359",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF212": {
            "ref_id": "b212",
            "title": "The efficacy of influenza vaccine in elderly persons. A meta-analysis and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hermogenes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sacks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Levandowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "518--545",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF213": {
            "ref_id": "b213",
            "title": "If you could halve the mortality rate, would you do it?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "378--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF214": {
            "ref_id": "b214",
            "title": "A meta-analysis of effectiveness of influenza vaccine in persons aged 65 years and over living in the community",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Vu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Farish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1837",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF215": {
            "ref_id": "b215",
            "title": "Effects of influenza vaccination of healthcare workers on mortality of elderly people in long-term care: a randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Carman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Elder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Wallace",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcaulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "93--100",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF216": {
            "ref_id": "b216",
            "title": "Prevention and treatment of influenza in immunocompromised patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "55--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF217": {
            "ref_id": "b217",
            "title": "Randomized, placebocontrolled studies of inhaled zanamivir in the treatment of influenza A and B: pooled efficacy analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Webster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keene",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF218": {
            "ref_id": "b218",
            "title": "Efficacy and safety of oseltamivir in treatment of acute influenza: a randomised controlled trial. Neuraminidase Inhibitor Flu Treatment Investigator Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Aoki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Osterhaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Trottier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Carewicz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mercier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "355",
            "issn": "",
            "pages": "1845--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF220": {
            "ref_id": "b220",
            "title": "Effectiveness of oseltamivir in preventing influenza in household contacts: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Recommendations of the Advisory Committee on Immunization Practices (ACIP)",
            "volume": "341",
            "issn": "",
            "pages": "1--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF221": {
            "ref_id": "b221",
            "title": "Current strategies for management of influenza in the elderly population",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "333. Fedson DS. Pneumococcal vaccination in the United States and 20 other developed countries",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "1117--1140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF222": {
            "ref_id": "b222",
            "title": "Prevention of pneumococcal pneumonia by vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiffman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Coetzee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koornhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden-Smith",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Trans Assoc Am Physicians",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "184--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF223": {
            "ref_id": "b223",
            "title": "Immunisation with a polyvalent pneumococcal vaccine. Reduction of adult respiratory mortality in a New Guinea Highlands community",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Tarr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfeiffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Howard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Challands",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1338--1379",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF224": {
            "ref_id": "b224",
            "title": "Incremental effectiveness of pneumococcal vaccine on simultaneously administered influenza vaccine in preventing pneumonia and pneumococcal pneumonia among persons aged 65 years or older",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Smit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Oberholzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayden-Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koornhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hilleman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Honkanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Keistinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Miettinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Herva",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Sankilampi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "238",
            "issn": "",
            "pages": "2493--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF225": {
            "ref_id": "b225",
            "title": "Clinical efficacy of pneumococcal vaccine in the elderly: a randomized, single-blind population-based trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Koivula",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Makela",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "103",
            "issn": "",
            "pages": "281--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF226": {
            "ref_id": "b226",
            "title": "Randomised trial of 23-valent pneumococcal capsular polysaccharide vaccine in prevention of pneumonia in middle-aged and elderly people. Swedish Pneumococcal Vaccination Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Burman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Elbel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hofer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leinonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "399--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF227": {
            "ref_id": "b227",
            "title": "Efficacy of pneumococcal vaccine in high-risk patients. Results of a Veterans Administration Cooperative Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simberkoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al",
                    "middle": [],
                    "last": "Ibrahim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Baltch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Geiseler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "315",
            "issn": "",
            "pages": "1318--1345",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF228": {
            "ref_id": "b228",
            "title": "Pneumococcal polysaccharide vaccine efficacy. An evaluation of current recommendations",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Butler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lipman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Broome",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Facklam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Gable",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Holzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Engelhart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Friedman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Smeltz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "270",
            "issn": "",
            "pages": "2910--2915",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF229": {
            "ref_id": "b229",
            "title": "Preventing pneumococcal bacteremia in patients at risk. Results of a matched case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Johnston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cobb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fisch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Germanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Adal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "2336--2376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF230": {
            "ref_id": "b230",
            "title": "The protective efficacy of polyvalent pneumococcal polysaccharide vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Berg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Austrian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Schroeder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Parcells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Margolis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "325",
            "issn": "",
            "pages": "1453--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF231": {
            "ref_id": "b231",
            "title": "Efficacy of pneumococcal vaccination in adults. A meta-analysis of randomized controlled trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Fine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Carson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Meffe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sankey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weissfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "2666--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF232": {
            "ref_id": "b232",
            "title": "Brines Benlliure MJ. Pneumococcal vaccine effectiveness in the elderly. Systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Wiffen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lipsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "BMC Fam Pract",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "269--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF234": {
            "ref_id": "b234",
            "title": "Outbreak of pneumococcal pneumonia among unvaccinated residents of a nursing home",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Adams",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "707--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF235": {
            "ref_id": "b235",
            "title": "An epidemic of pneumococcal disease in an overcrowded, inadequately ventilated jail",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Hoge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Reichler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dominguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Bremer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Mastro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hendricks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "331",
            "issn": "",
            "pages": "643--651",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF236": {
            "ref_id": "b236",
            "title": "Antibody response to pneumococcal vaccine in middle-aged and elderly patients recently treated for pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "U"
                    ],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Ortqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Henrichsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "1961--1966",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF237": {
            "ref_id": "b237",
            "title": "Decline in invasive pneumococcal disease after the introduction of protein-polysaccharide conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "1737--1783",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF238": {
            "ref_id": "b238",
            "title": "Diagn\u00f3stico precoz de la neumon\u00eda por Mycoplasma pneumoniae mediante la detecci\u00f3n de IgM: estudio de dos t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Chac\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ome\u00f1aca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gasc\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Senar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "4--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF239": {
            "ref_id": "b239",
            "title": "Both in general wards and in ICU, Streptococcus pneumoniae is the main responsible agent (Level I). Legionella spp. is usually the second or third microorganism identified. \u2022 In patients requiring admission to ICU, CAP by Staphylococcus aureus and gram-negative bacillus is more and more frequently found",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Baselski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "41--49",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF240": {
            "ref_id": "b240",
            "title": "\u2022 Around 5% of patients have aspiration pneumonia, and in 40%-60% of the cases the etiologic agent is not found",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF241": {
            "ref_id": "b241",
            "title": "There exist several environmental or working host factors which may modify the etiology of CAP (see tables VIII, IX and X)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF6": {
            "text": ". Por ello, tal como se ha comentado \u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": ": tensi\u00f3n arterial; T\u00aa: temperatura. Adaptada de la referencia 66. Tratamiento prolongado con esteroides Legionella, Nocardia spp., Aspergillus, M. tuberculosis, P. aeruginosa TABLA 8. Etiolog\u00eda de la NAC seg\u00fan los factores de riesgo del hu\u00e9sped NAC: neumon\u00eda adquirida en la comunidad; EPOC: enfermedad pulmonar obstructiva cr\u00f3nica.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "\u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL TABLA 9. Etiolog\u00eda de la NAC seg\u00fan los factores ambientales NAC: neumon\u00eda adquirida en la comunidad; SRAG: s\u00edndrome respiratorio agudo grave.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "\u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL TABLA 11. M\u00ednimos de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas a realizar NAC: neumon\u00eda adquirida en la comunidad; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos; LBA: lavado broncoalveolar; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; IFD: inmunofluorescencia directa; CBCT: cepillado broncosc\u00f3pico con cat\u00e9ter telescopado.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "\u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "TABLA 12. Estudios diagn\u00f3sticos para pat\u00f3genos espec\u00edficos de la NAC (p): diagn\u00f3stico de probabilidad; (c): diagn\u00f3stico de certeza; S: sensibilidad; E: especificidad; Ab: antibi\u00f3tico; Ag: ant\u00edgeno; PAAF: punci\u00f3n aspirativa pulmonar con aguja fina; PCR: reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa; ELISA, EIA: enzimoinmonoensayo; FC: fijaci\u00f3n de complemento; IFD: inmunofluorescencia directa; IFI: inmunofluorescencia indirecta; MIF: microinmunofluorescencia; CBCT: cepillado bronquial con cat\u00e9ter telescopado.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "\u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "\u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL TABLA 14. Factores asociados con NAC de mala evoluci\u00f3n NAC: neumon\u00eda adquirida en la comunidad; CMI: concentraci\u00f3n m\u00ednima inhibitoria.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": ",51,84,87,89,90 . Sin embargo, los agentes denominados at\u00edpicos como C. pneumoniae y M. pneumoniae tienen una importancia menor que en las series de NAC hospitalizadas que no precisan ingreso en UCI 27,29,39,41,81,84,87,88,91,92 . P. aeruginosa se a\u00edsla especialmente en individuos que precisan intubaci\u00f3n o que tienen bronquiectasias y, tambi\u00e9n en esta poblaci\u00f3n, se identifican enterobacterias en una proporci\u00f3n significativa 27,29,81,84,88,90,91,93 . Finalmente, en este grupo de NAC el porcentaje de casos en los que no se halla un agente etiol\u00f3gico oscila entre el 50% y el 60%.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": "DE ESTUDIO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA GRAVE Grupo de Trabajo de Enfermedades Infecciosas. Sociedad Espa\u00f1ola de Medicina Intensiva, Cr\u00edtica y Unidades Coronarias (GTEI de la SEMICYUC) \u2022 V\u00edctor Gonz\u00e1lez Sanz. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Miguel Servet. Zaragoza. \u2022 Bernab\u00e9 \u00c1lvarez S\u00e1nchez. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital General. Alicante. \u2022 Ricard Jord\u00e1 Marcos. Servicio de Medicina Intensiva. Cl\u00ednica Rotger. Palma de Mallorca. Mallorca \u2022 Mar\u00eda Bod\u00ed. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Juan XXIII. Tarragona. \u2022 Mercedes Palomar Mart\u00ednez. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Vall d'Hebr\u00f3n. Barcelona. \u2022 Eduard Mesalles Sanju\u00e1n. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Germans Trias i Pujol. Badalona. Barcelona. \u2022 Pedro Olaechea. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital de Galdakao. Vizcaya. \u2022 Luis \u00c1lvarez Rocha. Servicio de Medicina Intensiva. Complexo Hospitalario Juan Canalejo. A Coru\u00f1a. de Estudio de la Infecci\u00f3n en Atenci\u00f3n Primaria. Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (GEIAP de la SEIMC) \u2022 Alberto Delgado-Iribarren. Microbiolog\u00eda. Fundaci\u00f3n Hospital de Alcorc\u00f3n. Alcorc\u00f3n. Madrid. \u2022 Javier Garau. Servicio de Medicina Interna. Hospital M\u00fatua de Terrasa. Terrasa. Barcelona. \u2022 Antonio Guerrero. \u00c1rea de Diagn\u00f3stico Biol\u00f3gico. Hospital de La Ribera. Alzira. Valencia. \u2022 Javier Cobo. Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital Ram\u00f3n y Cajal. Madrid. \u2022 Jordi Carratal\u00e0. Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital de Bellvitge. Hospitalet de Llobregat. Barcelona. \u2022 Juan Ignacio Al\u00f3s. Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital de M\u00f3stoles. M\u00f3stoles. Madrid. de Tuberculosis e Infecci\u00f3n Respiratoria. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (\u00c1rea TIR de la SEPAR) \u2022 Rosario Men\u00e9ndez. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Universitario La Fe. Valencia. \u2022 Felipe Rodr\u00edguez de Castro. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Dr. Negr\u00edn. Las Palmas de Gran Canaria. \u2022 Javier Aspa. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital de La Princesa. Madrid. \u00c1LVAREZ-ROCHA L, ET AL. GU\u00cdAS PARA EL MANEJO DE LA NEUMON\u00cdA COMUNITARIA DEL ADULTO QUE PRECISA INGRESO EN EL HOSPITAL \u2022 Miquel Gallego D\u00edaz. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Parc Taul\u00ed. Sabadell. \u2022 Jos\u00e9 Blanquer. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Clinic Universitari. Valencia. \u2022 Antoni Torres Mart\u00ed. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Clinic i Provincial. Barcelona. \u2022 Rafael Zalacain Jorge. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital de Cruces. Baracaldo. Vizcaya. \u2022 Salvador Bello Dronda. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Miguel Servet. Zaragoza. \u2022 Rosa de Celis. Servicio de Neumolog\u00eda. Hospital Clinic i Provincial. Barcelona. de Estudio de la Infecci\u00f3n en el Paciente Cr\u00edtico. Sociedad Espa\u00f1ola de Enfermedades Infecciosas y Microbiolog\u00eda Cl\u00ednica (GEIPC de la SEIMC) \u2022 Estrella Mart\u00edn. Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital de Valme. Sevilla. \u2022 Francisco \u00c1lvarez Lerma. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital del Mar. Barcelona. \u2022 Miguel S\u00e1nchez. Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Pr\u00edncipe de Asturias. Alcal\u00e1 de Henares. Madrid. \u2022 Miquel Pujol Rojo. Servicio de Enfermedades Infecciosas. Hospital de Bellvitge. Barcelona.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "\u2022 Simple chest X-ray is the customary initial image exploration when suspicion of CAP. The presence of a new infiltrate is the radiological finding of pneumonia. \u2022 Clinical symptoms, laboratory tests and X-ray only allow CAP suspected diagnosis. \u2022 Symptoms or radiological image do allow predict the etiology of the CAP (Level II). \u2022 Thoracic computer tomography has a higher sensitivity than chest X-ray for CAP diagnosis. Nevertheless, its use must be restricted to those situations requiring a specific differential diagnosis, in the case of failure in therapeutic response.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical-Radiologic diagnosis"
        },
        {
            "text": "\u2022 Etiologic diagnosis must be sought in every CAP patient. However, the antibiotic treatment must never be delayed in order to obtain an adequate sample when it is difficult (Level II). \u2022 Accurate diagnosis requires the isolation of the microorganism, the detection of its antigens or its genome in non contaminated samples such as blood, urine, pleural fluid or pulmonary tissue, or the detection of specific antibodies at significant levels. Quantification of isolates in different respiratory samples helps to distinguish colonization from infection. \u2022 Gram's stain and the culture of a good quality sample (< 10 squamous cell/field and > 25 polymorphous-nuclear leukocytes/field) of sputum, or simple bronchial aspirate in the intubated patient, may be useful for the election of an appropriate early empiric treatment (Level III). The presence of pathogens in these samples is diagnostic. \u2022 In all the patients suspect of having CAP, besides the sputum/bronchial aspirate, at least the following samples must be collected before the beginning of the antibiotic treatment (see ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Microbiological diagnosis"
        },
        {
            "text": "\u2022 The use of corticoids is not recommended in the initial management of acute CAP, but in positive HIV patients with pneumonia by Pneumocystis carinii (Level III). \u2022 The use of activated protein C is accepted in adult patients suffering severe sepsis (failure of two or more organs) and a high risk of death (APACHE II \u2265 25). The risk of bleeding complications must be evaluated (Level I).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Inflammatory response modulation:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Before starting antibiotic therapy of CAP three aspects must be considered: the severity of the situation, the most probable etiology and the local prevalence of the antibiotic resistance. \u2022 The early onset of the empiric treatment (less than eight hours from the pneumonia diagnosis) is crucial to reduce mortality (Level II).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Empiric antibiotic treatment:"
        }
    ]
}