{
    "paper_id": "ed8199e4c58e36238db7c21aae3a0aacdd3f7114",
    "metadata": {
        "title": "Journal of Obstetrics and Gynaecology Canada-19 pendant la grossesse",
        "authors": [
            {
                "first": "Chelsea",
                "middle": [],
                "last": "Elwood",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Isabelle",
                "middle": [],
                "last": "Boucoiran",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Julie",
                "middle": [],
                "last": "Vanschalkwyk",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Vanessa",
                "middle": [],
                "last": "Poliquin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Deborah",
                "middle": [],
                "last": "Money",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Mark",
                "middle": [],
                "last": "Yudin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "D"
                ],
                "last": "Au",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sheila",
                "middle": [],
                "last": "Caddy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Alb",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Eliana",
                "middle": [],
                "last": "Castillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C.-B",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Joan",
                "middle": [],
                "last": "Keenan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Man",
                "middle": [
                    ";"
                ],
                "last": "Deborah",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Kellie",
                "middle": [],
                "last": "Murphy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ont",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jennifer",
                "middle": [],
                "last": "Nicholson",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N.-\u00c9",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Martha",
                "middle": [],
                "last": "Paynter",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Man",
                "middle": [
                    ";"
                ],
                "last": "Julie Van Schalkwyk (co-Pr\u00e9sidente)",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Heather",
                "middle": [],
                "last": "Watson",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "St",
                "middle": [],
                "last": "Paul",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Megan",
                "middle": [],
                "last": "Williams",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Jeffrey",
                "middle": [],
                "last": "Wong",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Opinion de comit\u00e9 de la SOGC -COVID",
                    "institution": "",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. au nom du comit\u00e9 des maladies infectieuses de la Soci\u00e9t\u00e9 des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues du Canada nom du comit\u00e9 des maladies infectieuses de la Soci\u00e9t\u00e9 des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues du Canada",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Comit\u00e9 des maladies infectieuses (2020):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "En d\u00e9cembre 2019, un nouveau coronavirus, finalement appel\u00e9 coronavirus 2 du syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS-CoV-2), a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 Wuhan, en Chine. En date du 10 mars 2020, la COVID-19 avait infect\u00e9 plus de 100 000 personnes \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale et caus\u00e9 des milliers de morts 1 . Au d\u00e9but de mars 2020, le Canada a signal\u00e9 plusieurs dizaines de cas, la plupart chez des gens de retour d'un voyage \u00e0 l'international ou chez des personnes avec qui ils avaient eu des contacts \u00e9troits 2 . \u00c9tant donn\u00e9 que la pneumonie est une cause importante de morbidit\u00e9 et de mortalit\u00e9 maternelles, l'\u00e9mergence et la propagation mondiale de la COVID-19 ont \u00e9veill\u00e9 les inqui\u00e9tudes sur les cons\u00e9quences de cette \u00e9pid\u00e9mie pour les femmes enceintes et leurs foetus. Les femmes enceintes et leurs proches chercheront \u00e0 obtenir de l'information et des conseils aupr\u00e8s des fournisseurs de soins de maternit\u00e9 sur la fa\u00e7on de pr\u00e9venir ou de traiter la COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "En raison des changements physiologiques inh\u00e9rents \u00e0 la grossesse, les femmes enceintes atteintes d'une infection des voies respiratoires inf\u00e9rieures pr\u00e9sentent souvent une \u00e9volution plus pr\u00e9occupante par comparaison aux personnes non enceintes, notamment un taux plus \u00e9lev\u00e9 d'admission \u00e0 l'h\u00f4pital et \u00e0 l'unit\u00e9 de soins intensifs 3 [4] [5] [6] [7] [8] [9] . Bon nombre de ces cas impliquent des morbidit\u00e9s graves, notamment le recours aux soins intensifs et \u00e0 l'assistance cardiorespiratoire. On recense en particulier des cas de mortalit\u00e9 maternelle associ\u00e9s au SRAS et au SRMO. La seule \u00e9tude cas-t\u00e9moins publi\u00e9e montre que les femmes enceintes atteintes du SRAS pr\u00e9sentaient une \u00e9volution pire que celle des femmes non enceintes d'\u00e2ge semblable 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 336,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 337,
                    "end": 340,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 344,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 352,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 356,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les \u00e9volutions rapport\u00e9es varient en fonction des effets du SRAS et du SRMO sur les issues de grossesse. L'avortement spontan\u00e9 a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 chez les femmes qui ont contract\u00e9 le SRAS ou le SRMO au premier trimestre 4 . Des cas de mortinaissance, de retard de croissance intra-ut\u00e9rin et de naissance avant terme ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s chez des femmes ayant contract\u00e9 le SRAS ou le SRMO au deuxi\u00e8me ou au troisi\u00e8me trimestre 4, 9 . Il est toutefois important de remarquer qu'un certain nombre de grossesses se sont sold\u00e9es par une issue favorable m\u00eame si la m\u00e8re avait contract\u00e9 le SRAS ou le SRMO [6] [7] [8] . De fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, et en s'appuyant sur notre connaissance de l'effet d'autres maladies respiratoires pendant la grossesse, les issues de grossesse d\u00e9favorables sont probablement li\u00e9es \u00e0 la gravit\u00e9 de l'atteinte respiratoire maternelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 427,
                    "end": 429,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 600,
                    "end": 603,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 604,
                    "end": 607,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 608,
                    "end": 611,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il reste \u00e0 voir si les effets de la COVID-19 sur les femmes enceintes et leurs foetus seront semblables \u00e0 ceux du SRAS et du SRMO. \u00c0 ce jour, le taux de mortalit\u00e9 des cas signal\u00e9s pour la population g\u00e9n\u00e9rale atteinte de la COVID-19 est inf\u00e9rieur \u00e0 celui du SRAS ou du SRMO (estim\u00e9 \u00e0 1 %-2 % par rapport \u00e0 9 %-10 % et 35 %-40 %, respectivement). De m\u00eame, \u00e0 l'heure actuelle, on d\u00e9nombre plus de 60 cas confirm\u00e9s de COVID-19 chez des femmes enceintes en Chine; la grande majorit\u00e9 de ces femmes ont manifest\u00e9 une pneumonie l\u00e9g\u00e8re \u00e0 mod\u00e9r\u00e9e [11] [12] [13] [14] . \u00c0 ce jour, on compte 1 cas de morbidit\u00e9 maternelle s\u00e9v\u00e8re due \u00e0 la COVID-19 12 ; il s'agit d'une femme de 31 ans ayant contract\u00e9 le virus \u00e0 34 semaines de gestation. Elle a manifest\u00e9 une s\u00e9v\u00e8re atteinte respiratoire et une dysfonction multivisc\u00e9rale, ce qui a exig\u00e9 un traitement par oxyg\u00e9nation extracorporelle (ECMO). Les issues de grossesse des cas signal\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement bonnes [11] [12] [13] ; les issues de grossesse d\u00e9favorables les plus fr\u00e9quemment rapport\u00e9es sont le travail pr\u00e9matur\u00e9 spontan\u00e9 ou iatrog\u00e8ne. Une mortinaissance a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e; celle-ci d\u00e9coule d'une atteinte maternelle s\u00e9v\u00e8re selon Liu et coll. 12 . Compte tenu des donn\u00e9es limit\u00e9es, il est trop t\u00f4t pour d\u00e9terminer si l'on doit s'attendre \u00e0 un taux \u00e9lev\u00e9 d'issues d\u00e9favorables chez les femmes enceintes ayant contract\u00e9 la COVID-19. Comme avec le SRAS et le SRMO, les issues de grossesse seront sans doute fortement corr\u00e9l\u00e9es avec le degr\u00e9 de l'atteinte maternelle 12 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 537,
                    "end": 541,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 542,
                    "end": 546,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 547,
                    "end": 551,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 556,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 945,
                    "end": 949,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 950,
                    "end": 954,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 959,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Il n'existe aucunes donn\u00e9es probantes quant \u00e0 la transmission verticale (m\u00e8re-enfant) dans les cas de SRAS, de SRMO ou de COVID-19. En outre, les analyses du liquide amniotique, du s\u00e9rum, du placenta et du lait maternel des femmes enceintes ayant re\u00e7u un diagnostic confirm\u00e9 de SRAS ou de COVID-19 n'ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 aucun ARN viral d\u00e9tectable 8, 13 , ce qui soutient l'hypoth\u00e8se voulant que la transmission verticale soit peu probable. Il est important de prendre note que l'infection maternelle par le SRAS, le SRMO ou la COVID-19 n'a pas \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 des effets t\u00e9ratog\u00e8nes. Cependant, en raison du faible nombre de cas d'infection signal\u00e9s au cours du premier trimestre (moment o\u00f9 l'embryogen\u00e8se se produit), les risques d'anomalies cong\u00e9nitales associ\u00e9s \u00e0 la COVID-19 ne peuvent pas \u00eatre compl\u00e8tement exclus. D'apr\u00e8s notre compr\u00e9hension actuelle de l'\u00e9pid\u00e9mie mondiale, les points suivants repr\u00e9sentent notre compr\u00e9hension de la COVID-19 pendant la grossesse, avec des recommandations sp\u00e9cifiques aux soins ante partum, intrapartum et post-partum : ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 340,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Il convient de prendre des pr\u00e9cautions pour pr\u00e9venir l'infection par gouttelettes ou par contact, notamment au moyen du port d'un masque chirurgical avec protection oculaire, d'une blouse d'h\u00f4pital et de gants. \uf0b7 L'utilisation d'un masque N95 doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux interventions utilisant des g\u00e9n\u00e9rateurs d'a\u00e9rosols (p. ex. intubation). \uf0b7 Il y a lieu de r\u00e9duire au minimum le nombre de membres du personnel soignant dont la pr\u00e9sence n'est pas n\u00e9cessaire dans la salle. \uf0b7 Il est conseill\u00e9 de limiter la pr\u00e9sence de membres de la famille symptomatiques et de contacts familiaux dans la salle d'accouchement; les visites doivent \u00eatre permises conform\u00e9ment aux protocoles locaux de pr\u00e9vention et de lutte contre les infections. \uf0b7 La surveillance foetale intrapartum sous la forme de SEF doit \u00eatre envisag\u00e9e car l'incidence de d\u00e9tresse foetale pendant le travail. \uf0b7 La c\u00e9sarienne doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux indications obst\u00e9tricales. \uf0b7 Aucunes donn\u00e9es n'indiquent que le deuxi\u00e8me stade du travail g\u00e9n\u00e8re des a\u00e9rosols et, par cons\u00e9quent, les pr\u00e9cautions relatives aux infections par gouttelettes et par contacts sont suffisantes pour l'accouchement vaginal. \uf0b7 \u00c9tant donn\u00e9 que l'intubation est consid\u00e9r\u00e9e comme une intervention g\u00e9n\u00e9ratrice d'a\u00e9rosols, l'\u00e9quipe chirurgicale doit porter des masques N95 pendant la c\u00e9sarienne s'il s'av\u00e8re n\u00e9cessaire de passer de l'anesth\u00e9sie neuraxiale \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale. \uf0b7 Il n'existe aucunes donn\u00e9es probantes pour d\u00e9conseiller le clampage retard\u00e9 du cordon ou encourager le nettoyage pr\u00e9coce du nouveau-n\u00e9. Il convient de continuer \u00e0 appliquer les pratiques courantes telles que le contact peau \u00e0 peau (la m\u00e8re doit porter un masque et s'\u00eatre lav\u00e9 les mains) et le clampage retard\u00e9 du cordon. \uf0b7 La c\u00e9sarienne planifi\u00e9e doit \u00eatre report\u00e9e, si possible, jusqu'\u00e0 ce que la femme ne soit plus consid\u00e9r\u00e9e comme contagieuse. \uf0b7 Une planification appropri\u00e9e du transfert des patientes doit \u00eatre effectu\u00e9e afin de r\u00e9duire au minimum l'exposition des autres patients de l'h\u00f4pital. \uf0b7 L'accouchement \u00e0 l'h\u00f4pital est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'accouchement \u00e0 domicile pour les femmes qui subissent un test de d\u00e9pistage de la COVID-19 ou qui en sont atteintes, en raison des difficult\u00e9s d'assurer la pr\u00e9sence d'un \u00e9quipement de protection personnelle appropri\u00e9 \u00e0 la maison et des taux \u00e9lev\u00e9s de d\u00e9tresse foetale signal\u00e9s dans la litt\u00e9rature. \uf0b7 Peu importe l'\u00e2ge gestationnel auquel une femme enceinte a contract\u00e9 la COVID-19, le nouveau-n\u00e9 doit subir un test de d\u00e9pistage de la COVID-19 \u00e0 la naissance (c.-\u00e0-d. pr\u00e9l\u00e8vement par \u00e9couvillon nasopharyng\u00e9 et \u00e9couvillon ombilical pour l'amplification en cha\u00eene par polym\u00e9rase li\u00e9e \u00e0 la COVID-19).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soins intrapartum"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 La prise en charge de la p\u00e9riode post-partum doit \u00eatre orient\u00e9e par une discussion ax\u00e9e sur la patiente relativement aux donn\u00e9es probantes disponibles et leurs limites. \uf0b7 Nous ne recommandons pas l'isolement syst\u00e9matique du nourrisson de l'infection soup\u00e7onn\u00e9e ou confirm\u00e9e chez la m\u00e8re. Toutefois, selon les valeurs et la disponibilit\u00e9 des ressources d'une famille, ses membres peuvent choisir de s\u00e9parer le nourrisson de la m\u00e8re jusqu'\u00e0 ce que les pr\u00e9cautions d'isolement pour la m\u00e8re puissent \u00eatre formellement abandonn\u00e9es. \uf0b7 Avant de s'occuper de leur nourrisson, les femmes doivent bien se laver les mains et porter un masque pendant les soins. \uf0b7 Les femmes qui choisissent d'allaiter devraient \u00eatre autoris\u00e9es \u00e0 le faire \u00e0 condition qu'elles se soient bien lav\u00e9 les mains et qu'elles portent un masque. Il est possible que la m\u00e8re transmette des anticorps au nourrisson par le lait maternel; toutefois, il existe peu de donn\u00e9es probantes sur cette transmission, et les bienfaits potentiels sont incertains. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Soins post-partum et n\u00e9onataux"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Coronavirus disease (COVID-19) situation report 50",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Coronavirus diseases (COVID-19): Outbreak Update",
            "authors": [
                {
                    "first": "Canada",
                    "middle": [],
                    "last": "Government Of",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) and Pregnancy: What obstetricians need to know",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rasmussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Smulian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lednicky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Pregnancy and perinatal outcomes of women with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Obstet Gynecol",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "292--299",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ajog.2003.11.019"
                ]
            }
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Une ressource suppl\u00e9mentaire se trouve dans l'annexe en ligne",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "225-Management Guidelines for Obstetric Patients and Neonates Born to Mothers With Suspected or Probable Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Maxwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgeer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kfy",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sermer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Obstet Gynaecol Can",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "130--137",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jogc.2017.04.02"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "SARS and pregnancy: A case report",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lowther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Birch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "345--353",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome in pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Sgro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Obstet Gynecol",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "124--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Potential Maternal and Infant Outcomes from Coronavirus 2019-nCoV (SARS-CoV-2) Infecting Pregnant Women: Lessons from SARS, MERS, and Other Human Coronavirus Infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Graham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "178--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "A case-controlled study comparing clinical course and outcomes of pregnant and non-pregnant women with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "BJOG",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "771--775",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Analysis of the Pregnancy Outcomes in Pregnant Women With COVID-19 in Hubei Province",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Jiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Clinical manifestations and outcomes of SARS-CoV-2 infection during pregnancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical characteristics and intrauterine vertical transmission potential of COVID-19 infection in nine pregnant women: a retrospective review of medical records",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Guo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "809--824",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/S0140-6736(20)30360-3"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Report of the WHO-China Joint Mission on Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Infection prevention and control for coronavirus disease (COVID-19): Interim guidance for acute healthcare settings",
            "authors": [
                {
                    "first": "Canada",
                    "middle": [],
                    "last": "Government Of",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "364-Antenatal Corticosteroid Therapy for Improving Neonatal Outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Skoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Boutin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bujold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Obstet Gynaecol Can",
            "volume": "40",
            "issn": "9",
            "pages": "1219--1258",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Soins ante partum\uf0b7 Les patientes obst\u00e9tricales qui manifestent des sympt\u00f4mes respiratoires doivent \u00eatre invit\u00e9es \u00e0 porter un masque chirurgical d\u00e8s qu'elles se pr\u00e9sentent \u00e0 l'\u00e9tablissement de soins de sant\u00e9. \uf0b7 Les femmes soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre atteintes de la COVID-19 ou d'y avoir \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es doivent \u00eatre rapidement pass\u00e9es au triage, recevoir un masque \u00e0 porter et \u00eatre transf\u00e9r\u00e9es dans une chambre individuelle le plus rapidement possible. o Des analyses doivent \u00eatre effectu\u00e9es conform\u00e9ment aux lignes directrices et recommandations locales. La grossesse ne semble pas nuire \u00e0 l'efficacit\u00e9 des analyses. \uf0b7 La prise en charge non interventionniste \u00e0 la maison peut \u00eatre appropri\u00e9e pour de nombreuses femmes. Pour les femmes qui doivent \u00eatre hospitalis\u00e9es, les pr\u00e9cautions relatives \u00e0 l'infection par gouttelettes ou par contact sont ad\u00e9quates. \uf0b7 Les fournisseurs de soins de sant\u00e9 doivent envisager de reporter les consultations de suivi pr\u00e9natal pour les femmes qui ont subi ou subissent un test de d\u00e9pistage de la COVID-19. Il convient de se mettre soi-m\u00eame en quarantaine conform\u00e9ment aux protocoles locaux. \uf0b7 L'utilisation d'un masque N95 n'est n\u00e9cessaire que pour les interventions ayant recours \u00e0 des g\u00e9n\u00e9rateurs d'a\u00e9rosols (p. ex. intubation). La dur\u00e9e et l'arr\u00eat des pr\u00e9cautions doivent \u00eatre d\u00e9termin\u00e9s conform\u00e9ment aux lignes directrices de l'Agence de la sant\u00e9 publique du Canada15 et aux lignes directrices provinciales et territoriales. \uf0b7 Les fournisseurs de soins de sant\u00e9 peuvent envisager une antibioth\u00e9rapie empirique pour la pneumonie bact\u00e9rienne surajout\u00e9e chez les femmes ayant un diagnostic confirm\u00e9 de COVID-19 ou de maladie respiratoire s\u00e9v\u00e8re. Les antibiotiques de premi\u00e8re intention sont l'amoxicilline par voie orale pour les patientes dont l'\u00e9tat est stable et la ceftriaxone pour les atteintes s\u00e9v\u00e8res en fonction des recommandations g\u00e9n\u00e9rales pour la prise en charge de la pneumonie. \uf0b7 Pour la surveillance maternelle, il convient d'effectuer une surveillance \u00e9troite ou de lancer un syst\u00e8me d'avertissement pr\u00e9coce obst\u00e9trical. \uf0b7 L'amorce d'une corticoth\u00e9rapie ante partum aux fins de maturation foetale pourrait \u00eatre envisag\u00e9e selon les directives actuelles16 si l'accouchement avant terme est indiqu\u00e9 ou pr\u00e9vu en fonction de l'\u00e9tat maternel. \uf0b7 La surveillance foetale ante partum des cas confirm\u00e9s de COVID-19 devrait \u00eatre effectu\u00e9e mensuellement et int\u00e9grer une \u00e9valuation \u00e9chographique foetale de la croissance et de l'anatomie.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": ". Depuis 2002, nous avons connu deux \u00e9pid\u00e9mies mondiales de coronavirus hautement pathog\u00e8nes : le syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS) et le syndrome respiratoire du Moyen-Orient (SRMO). Bien que le SRAS et le SRMO ne soient pas identiques au SRAS-CoV-2 dans leurs structures g\u00e9n\u00e9tiques ou leurs manifestations cliniques, les r\u00e9centes \u00e9pid\u00e9mies de ces virus nous renseignent sur les effets de la COVID-19 dans un contexte de grossesse. La litt\u00e9rature sur le SRAS et le SRMO pendant la grossesse se limite \u00e0 une poign\u00e9e d'\u00e9tudes de cas et de s\u00e9ries de cas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "maternit\u00e9 dans la prestation de soins aux femmes enceintes. Cette orientation repose sur les donn\u00e9es probantes disponibles \u00e0 ce jour et continuera d'\u00eatre mise \u00e0 jour \u00e0 mesure que des renseignements suppl\u00e9mentaires seront rendus disponibles.Prendre des pr\u00e9cautions relatives \u00e0 l'infection par gouttelettes et contact \u2022 Envisager l'hospitalisation, si elle est indiqu\u00e9e sur le plan m\u00e9dical* P\u00e9riode ante partum \u2022 Surveiller l'\u00e9tat de la m\u00e8re, y compris les signes vitaux, comme indiqu\u00e9 selon la gravit\u00e9 des sympt\u00f4mes et/ou le protocole d'avertissement pr\u00e9coce obst\u00e9trical \u2022 Surveiller l'\u00e9tat du foetus, notamment au moyen d'\u00e9chographies mensuelles pour examiner l'anatomie, le liquide amniotique et la croissance P\u00e9riode intrapartum \u2022 Choisir le moment et le mode d'accouchement en fonction des indications obst\u00e9tricales \u2022 Prendre des pr\u00e9cautions relatives \u00e0 l'infection par gouttelettes et contact \u2022 Envisager de porter de l'\u00e9quipement de protection individuelle avec masque N95 pour la c\u00e9sarienne (possibilit\u00e9 d'intubation) \u2022 Clampage retard\u00e9 du cordon* P\u00e9riode post-partum et soins n\u00e9onataux \u2022 Continuer de prendre les pr\u00e9cautions relatives \u00e0 l'infection par gouttelettes et contact pour la m\u00e8re et le nourrisson \u2022 Veiller \u00e0 ce que la m\u00e8re porte un masque pendant l'allaitement* \u2022 Veiller \u00e0 ce que le nourrisson ne soit pas isol\u00e9 de la m\u00e8re, sauf si indiqu\u00e9 sur le plan clinique par la gravit\u00e9 de la maladie* \u2022 R\u00e9aliser un d\u00e9pistage de la COVID-19 chez le nourrisson R\u00e9sultat n\u00e9gatif pour la COVID-19 Envisager d'autres agents respiratoires pathog\u00e8nes et les soins de soutien \u00e0 l'h\u00f4pital, lorsqu'indiqu\u00e9 d'apr\u00e8s l'\u00e9tat clinique Asymptomatique \u2022 Surveillance \u00e0 domicile \u2022 R\u00e9aliser un d\u00e9pistage si indiqu\u00e9, conform\u00e9ment au protocoles locales pour le d\u00e9pistage et l'exposition au COVID-19 * Les d\u00e9cisions relatives \u00e0 la s\u00e9paration de la m\u00e8re et de son b\u00e9b\u00e9, \u00e0 l'allaitement et au clampage retard\u00e9 du cordon, doivent \u00eatre prises en collaboration avec la patiente et sa famille. Elles doivent aussi prendre en compte les donn\u00e9es probantes disponibles de m\u00eame que les valeurs de la patiente. par le comit\u00e9 des maladies infectieuses de al Soci\u00e9t\u00e9 des obst\u00e9triciens et gyn\u00e9cologues du Canada et approuv\u00e9 par le conseil d'administration de la SOGC.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}