{
    "paper_id": "ee6474ec27fd935fdd66b88bfc84baf55874a926",
    "metadata": {
        "title": "Journal Pre-proof SEPAR AND AEER CONSENSUS RECOMMENDATIONS ON THE USE OF BRONCHOSCOPY AND AIRWAY SAMPLING IN PATIENTS WITH SUSPECTED OR CONFIRMED COVID-19 INFECTION",
        "authors": [
            {
                "first": "Recomendaciones",
                "middle": [],
                "last": "De Consenso Separ",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Aeer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sobre",
                "middle": [],
                "last": "El",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Uso",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "Broncoscopia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "La",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Toma",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Muestras",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "La",
                "middle": [],
                "last": "V\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Respiratoria",
                "middle": [],
                "last": "En",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Liliana",
                "middle": [],
                "last": "Llanos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": "lilianallaro@gmail.com"
            },
            {
                "first": "Ana",
                "middle": [],
                "last": "Nu\u00f1ez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ares",
                "middle": [],
                "last": "M\u00e9dico",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "David",
                "middle": [],
                "last": "D\u00edaz-P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Javier",
                "middle": [],
                "last": "Flandes",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Aldeyturriaga",
                "middle": [
                    "Jfa@fjd"
                ],
                "last": "Es",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Rosa",
                "middle": [],
                "last": "Cordovilla P\u00e9rez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Coordinadora del \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR Responsable de la Unidad de Neumolog\u00eda Intervencionista del Complejo Asistencial Universitario de Salamanca",
                    "institution": "Rosa Cordovilla P\u00e9rez. Coordinadora del \u00c1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante de SEPAR. M\u00e9dico Adjunto de Neumolog\u00eda. Complejo Asistencial Universitario de Salamanca. rcordovilla@usal.es Susana \u00c1lvarez. Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz Quir\u00f3n Salud (Madrid)",
                    "location": {}
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Este documento de consenso est\u00e1 elaborado por el \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante y el \u00e1rea de Enfermer\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) as\u00ed como la Sociedad Espa\u00f1ola de Endoscopia Respiratoria (AEER) con el objetivo de proporcionar conocimientos para el uso efectivo y seguro de la broncoscopia en pacientes con sospecha o con confirmaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19. Es prioritario proporcionar la mayor seguridad a nuestros pacientes, a los sanitarios que los atienden y a la comunidad en general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Page 2 of 22 J o u r n a l P r e -p r o o f En este momento de pandemia, la informaci\u00f3n de la que disponemos acerca del uso de la broncoscopia en este tipo de pacientes se basa en la experiencia de otros centros y pa\u00edses, y las publicaciones cient\u00edficas son escasas. El objetivo de este documento es recoger esas experiencias y en base a las recomendaciones de los organismos oficiales ofrecer un documento de ayuda para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "ABSTRACT",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Nursing areas of the Spanish Society of Pulmonology and Thoracic Surgery (SEPAR) and the Spanish Society of Respiratory Endoscopy (AEER) with the aim of providing information on the safe and effective use of bronchoscopy in patients with suspected or confirmed COVID-19",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "infection. Our priority is to ensure the safety of our patients, the health workers caring for them, and the community in general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "At this stage in the pandemic, our information on the use of bronchoscopy in patients of this type is based on the experience of hospitals in other countries, and scientific publications are scarce. The objective of this document is to compile these experiences, based on recommendations from official agencies, in a document offering guidance in daily clinical practice.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Este documento de consenso est\u00e1 elaborado por el \u00e1rea de T\u00e9cnicas y Trasplante y el \u00e1rea de Enfermer\u00eda de la Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR) as\u00ed como la Sociedad Espa\u00f1ola de Endoscopia Respiratoria (AEER) con el objetivo de proporcionar conocimientos para el uso efectivo y seguro de la broncoscopia en pacientes con sospecha o con confirmaci\u00f3n de la infecci\u00f3n por COVID-19. Es prioritario proporcionar la mayor seguridad a nuestros pacientes, a los sanitarios que los atienden y a la comunidad en general.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En este momento de pandemia, la informaci\u00f3n de la que disponemos acerca del uso de la broncoscopia en este tipo de pacientes se basa en la experiencia de otros centros y pa\u00edses, y las publicaciones cient\u00edficas son escasas. El objetivo de este documento es recoger esas Page 3 of 22 J o u r n a l P r e -p r o o f experiencias y en base a las recomendaciones de los organismos oficiales ofrecer un documento de ayuda para la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria. Dada la evoluci\u00f3n de la enfermedad es posible que haya cambios respecto a las recomendaciones en corto plazo de tiempo, por lo que se actualizar\u00e1 siempre que sea preciso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El coronavirus SARS-CoV-2 se transmite de persona a persona por v\u00eda respiratoria a trav\u00e9s de las gotas respiratorias de m\u00e1s de 5 micras, cuando el enfermo presenta sintomatolog\u00eda respiratoria (tos y estornudos) y contacto con f\u00f3mites. Debido a ello, las precauciones para el manejo de los pacientes en investigaci\u00f3n, probables o confirmados deben incluir las precauciones est\u00e1ndar, precauciones de contacto y precauciones de transmisi\u00f3n por gotas 1-3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El periodo medio de incubaci\u00f3n es de 5,2 d\u00edas, y puede variar entre 2 y 14 d\u00edas 4 . La transmisi\u00f3n a\u00e9rea por n\u00facleo de gotitas o aerosoles (capaz de transmitirse a una distancia de m\u00e1s de 2 metros) no ha sido demostrada para el SARS-CoV-2. Sin embargo, se cree que esta podr\u00eda ocurrir durante la realizaci\u00f3n de procedimientos asistenciales invasivos del tracto respiratorio como la broncoscopia. Se debe se\u00f1alar que la broncoscopia no debe usarse como un medio de rutina para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Este documento tiene como objeto conocer los riesgos y beneficios de la realizaci\u00f3n de broncoscopias en este tipo de pacientes, as\u00ed como evitar las infecciones cruzadas pacientepaciente y garantizar la seguridad del personal sanitario implicado en la realizaci\u00f3n de estas 5 3. Es importante que dos muestras de PCR sean negativas dado que la sensibilidad de la misma es de aproximadamente del 70%, incluso menor que la de la tomograf\u00eda computarizada del t\u00f3rax 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 273,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Si finalmente se precisa broncoscopia para toma de muestras de COVID-19, se tomar\u00e1n al menos 2-3 ml en recipiente est\u00e9ril de BAS o cat\u00e9ter telescopado, mejor que BAL por riesgo del personal sanitario 8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "4."
        },
        {
            "text": "No se recomienda el esputo inducido por el mayor riesgo de transmisi\u00f3n de aerosoles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "6. En pacientes hospitalizados con COVID-19 confirmado, se pueden recoger muestras repetidas de v\u00eda a\u00e9rea superior e inferior para demostrar el aclaramiento viral cuya frecuencia depender\u00e1 de las caracter\u00edsticas y recursos de la epidemia local 9 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "7. Las muestras ser\u00e1n recogidas en un reciente est\u00e9ril e introducidas en una bolsa con autocierre. Deben manejarse con cuidado extremo evitando manipulaciones innecesarias y trasladarse al laboratorio para su an\u00e1lisis. Puede almacenarse a 2-8\u00baC las primeras 72 horas de su recolecci\u00f3n, y si se demora m\u00e1s el an\u00e1lisis precisa -70\u00b0 C 10,11 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "5."
        },
        {
            "text": "La indicaci\u00f3n de una broncoscopia -flexible o r\u00edgida-para la toma de muestras respiratorias en un paciente con sospecha cl\u00ednico-epidemiol\u00f3gica de infecci\u00f3n por COVID-19 no es de primera elecci\u00f3n. Esto es as\u00ed dado el alto riesgo de contagio para el personal sanitario que realiza la t\u00e9cnica y manipula el instrumental y las muestras obtenidas. Sin embargo, en pacientes con diagn\u00f3stico confirmado de COVID-19 puede ser una herramienta muy valiosa en determinadas circunstancias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "As\u00ed, la indicaci\u00f3n de una t\u00e9cnica endosc\u00f3pica o pleural se debe valorar de forma individualizada en cada paciente seg\u00fan dos posibles escenarios (figura 1):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "1) Pacientes con diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por COVID-19. En esta situaci\u00f3n los an\u00e1lisis de las muestras del tracto respiratorio superior han sido diagn\u00f3sticas y no ser\u00e1 necesario realizar t\u00e9cnicas endosc\u00f3picas ni pleurales, salvo en determinados supuestos que se exponen a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "2) Pacientes sin diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por COVID-19 y con sospecha cl\u00ednicoepidemiol\u00f3gica de infecci\u00f3n. En esta circunstancia lo primero es obtener una muestra adecuada de las v\u00edas respiratorias altas. El esputo puede ser una muestra adecuada para el diagn\u00f3stico, pero supone una t\u00e9cnica con alto riesgo de diseminaci\u00f3n y contagio del virus por lo que no se debe utilizar. Si el resultado microbiol\u00f3gico de la muestra obtenida de las v\u00edas respiratorias altas no es concluyente (dos tomas) est\u00e1 indicada, a continuaci\u00f3n, la toma de una muestra mediante broncoscopia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "Circunstancias en las que est\u00e1 indicada la realizaci\u00f3n de una broncoscopia en pacientes con o sin diagn\u00f3stico de infecci\u00f3n por COVID-19 12 :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "1) Cuando hay una sospecha diagn\u00f3stica alternativa o a\u00f1adida que tenga relevancia cl\u00ednica y/o terap\u00e9utica para el paciente. Esta circunstancia puede ocurrir especialmente en pacientes inmunocomprometidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "2) Si se presenta una atelectasia lobar o de un hemit\u00f3rax completo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "3) Ante una hemoptisis cr\u00edtica con inestabilidad hemodin\u00e1mica que precise maniobras endosc\u00f3picas para controlar la hemorragia 14 . -En broncoscopia b\u00e1sica: endoscopista, enfermero y t\u00e9cnico auxiliar de enfermer\u00eda (TCAE). Si es posible podr\u00eda realizarse s\u00f3lo con endoscopista y enfermero, y el TCAE responsabilizarse de las muestras en otra sala.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 128,
                    "text": "14",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "-En broncoscopia avanzada: adem\u00e1s de lo anterior un anestesista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "-En broncoscopia en UCI: adem\u00e1s de lo anterior un intensivista.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "El equipo debe ser el m\u00e1s experimentado en la realizaci\u00f3n de procedimientos para reducir el tiempo de exploraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INDICACIONES DE REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA"
        },
        {
            "text": "1-De elecci\u00f3n: broncoscopios desechables de un solo uso con pantalla electr\u00f3nica para la visualizaci\u00f3n de la broncoscopia. El broncoscopio se deja en el contenedor dispuesto para ello y la pantalla se limpia como el resto de las superficies de la habitaci\u00f3n. Inmediatamente despu\u00e9s de la broncoscopia, inserte una botella de alcohol al 75% para succi\u00f3n de presi\u00f3n negativa para limpiar y desinfectar el canal de trabajo y de aspiraci\u00f3n del broncoscopio y limpie la superficie de este.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Posteriormente deber\u00e1 seguir las recomendaciones de limpieza descritas en el ep\u00edgrafe 5 de desinfecci\u00f3n de alto nivel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "3-Realizar lavado con cat\u00e9ter protegido mejor que BAL reglado, ya que minimiza el riesgo de contagio del personal que realiza la endoscopia. Es recomendable recoger 2-3 mL en un contenedor est\u00e9ril, sellado y seco 10,11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "4-Colocar una mascarilla quir\u00fargica la paciente y realizar la broncoscopia v\u00eda nasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "5-En caso de pacientes de UCI se utilizar\u00e1 mascarillas orofaciales con entrada espec\u00edfica para el broncoscopio y en pacientes con tubo orotraqueal se utilizar\u00e1 una conexi\u00f3n en T.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "6-Para minimizar las gotas de tos del paciente se puede colocar una sonda de aspiraci\u00f3n de presi\u00f3n negativa en la boca del paciente 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "7-Se desechar\u00e1n todas las tubuladuras de ox\u00edgeno, aire comprimido, recept\u00e1culos de aspiraci\u00f3n, etc, que hayan sido utilizadas con el paciente infectado. 3.Cuando de la evaluaci\u00f3n de riesgos se derive que en el desarrollo de la actividad se realizan procedimientos asistenciales en los que se puedan generar bioaerosoles en concentraciones elevadas, se recomienda el uso por el personal sanitario de mascarillas autofiltrantes contra part\u00edculas FFP3 o media m\u00e1scara provista con filtro contra part\u00edculas P3. J o u r n a l P r e -p r o o f seg\u00fan UNE EN 166 ser\u00edan: protecci\u00f3n frente a impactos (todo tipo de montura), l\u00edquidos (montura integral/pantalla facial), polvo grueso > 5 \u03bcm (montura integral), gas y polvo fino < 5 \u03bcm (montura integral).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "3. Es posible el uso de otro tipo de protector ocular, como ser\u00eda el caso de gafas de montura universal con protecci\u00f3n lateral, para evitar el contacto de la conjuntiva con superficies contaminadas, por ejemplo; contacto con manos o guantes. No obstante, si por el tipo de exposici\u00f3n se precisa garantizar cierta hermeticidad de las cuencas orbitales deberemos recurrir a gafas integrales (campos de uso 3, 4 o 5 seg\u00fan UNE-EN 166:2002, en funci\u00f3n de la hermeticidad requerida) y, para la protecci\u00f3n conjunta de ojos y cara, a pantallas faciales. Los campos de uso se definen: 3 (gotas de l\u00edquidos, admite ventilaci\u00f3n directa), 4 (polvo grueso, admite ventilaci\u00f3n indirecta), 5 (gas y polvo fino, no admite ventilaci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "4. Se recomienda siempre protecci\u00f3n ocular durante los procedimientos de generaci\u00f3n de aerosoles. Cuando sea necesario el uso conjunto de m\u00e1s de un equipo de protecci\u00f3n individual, debe asegurarse la compatibilidad entre ellos, lo cual es particularmente importante en el caso de la protecci\u00f3n respiratoria y ocular simult\u00e1nea, para que la hermeticidad de estos y por tanto su capacidad de proteger no se vea mermada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "En la tabla 1 se resumen los requisitos necesarios para la realizaci\u00f3n de broncoscopias en pacientes COVID-19.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EQUIPAMIENTO"
        },
        {
            "text": "Tal y como se ha indicado, los EPI deben seleccionarse para garantizar la protecci\u00f3n adecuada en funci\u00f3n de la forma y nivel de exposici\u00f3n y que \u00e9sta se mantenga durante la realizaci\u00f3n de la actividad laboral. En este sentido, deben respetarse las instrucciones del fabricante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "Despu\u00e9s del uso, debe asumirse que los EPI y cualquier elemento de protecci\u00f3n empleado pueden estar contaminados y convertirse en nuevo foco de riesgo. Por lo tanto, un procedimiento inapropiado de retirada puede provocar la exposici\u00f3n del usuario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "Consecuentemente, debe elaborarse e implementarse una secuencia de colocaci\u00f3n y retirada de todos los equipos detallada y predefinida, cuyo seguimiento debe controlarse. A su vez, la limpieza comprende varias fases:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Test de fugas: se realiza previamente a la inmersi\u00f3n del broncoscopio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Inmersi\u00f3n completa del broncoscopio en desinfectante enzim\u00e1tico diluido seg\u00fan las instrucciones del fabricante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Limpieza de la superficie externa: Lavado con esponja o compresa el exterior del broncoscopio de la parte m\u00e1s proximal a la m\u00e1s distal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Aspirado: Accionar varias veces la v\u00e1lvula de succi\u00f3n para que la soluci\u00f3n enzim\u00e1tica fluya a trav\u00e9s del canal de trabajo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Cepillado: Proceso de arrastre de los canales internos mediante cepillos de distinto calibre adaptados al canal de trabajo y al cub\u00edculo de la v\u00e1lvula, Los cepillos deben ser desechados. Todas las cerdas del cepillo deben estar en buen estado para asegurar que abarca toda la superficie y que no da\u00f1a el broncoscopio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Aclarado: Irrigaci\u00f3n por el canal de trabajo de agua del grifo con el fin de retirar todo resto de detergente de este. Requisitos y m\u00e9todos de ensayo para la ropa de protecci\u00f3n contra agentes biol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "COLOCACI\u00d3N Y RETIRADA DE LOS EPI"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Early transmission dynamics in wuhan, china, of novel coronavirus-infected pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Tong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Gu\u00eda de actuaci\u00f3n con los profesionales sanitarios en el caso de exposiciones de riesgo a COVID-19 en el \u00e1mbito sanitario. Versi\u00f3n del 6 de marzo de 2020",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "CDC website",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Sensitivity of Chest CT for COVID-19: Comparison to RT-PCR",
            "authors": [
                {
                    "first": "Yicheng",
                    "middle": [],
                    "last": "Fang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Huangqi",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jicheng",
                    "middle": [],
                    "last": "Xie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Intensive Care Med 2020",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "X"
                    ],
                    "last": "Lescure",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lucet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazdanpanah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Timsit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "doi.org/10.1007/s00134-020-05967-x"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Clinical management of severe acute respiratory infection (SARI) when COVID-19 disease is suspected: Interim guidance",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Interim Guidelines for Collecting, Handling, and Testing Clinical Specimens from Persons Under Investigation (PUIs) for Coronavirus Disease 2019 (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "CDC. Coronavirus disease 2019 (COVID-19)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "World Health Organization Laboratory testing for 2019 novel Coronavirus (2019-nCov) in suspected human cases",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "American Association for Bronchology and Interventional Pulmonology (AABIP) Statement on the Use of Bronchoscopy and Respiratory Specimen Collection in Patients with Suspected or Confirmed COVID-19 Infection. CDC recommendations March 9",
            "authors": [],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Manejo cl\u00ednico de pacientes con enfermedad por el nuevo coronavirus (COVID-19)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Documento",
                    "middle": [],
                    "last": "T\u00e9cnico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diagnosis and treatment of hemoptysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Merchan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Arch Bronconeumol",
            "volume": "52",
            "issn": "7",
            "pages": "368--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "The use of bronchoscopy in critically ill patients: considerations and complications",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ergan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nava",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Expert Rev Respir Med",
            "volume": "12",
            "issn": "8",
            "pages": "651--663",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "El aire exhalado dispersi\u00f3n durante la ventilaci\u00f3n con bolsa-m\u00e1scara y la aspiraci\u00f3n de esputo -implicaciones para el control de infecciones",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mtv",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan El",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "El M\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Ley 31/1995, de 8 de noviembre",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Real Decreto 664/1997, de 12 de mayo, sobre la protecci\u00f3n de los trabajadores contra los riesgos relacionados con la exposici\u00f3n a agentes biol\u00f3gicos durante el trabajo",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Informaci\u00f3n de la OMS sobre la puesta y retirada de los equipos de protecci\u00f3n individual",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "\u00daltima actualizaci\u00f3n: 15 de febrero de 2017 Guideline for disinfection and sterilization in healthcare facilities",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rutala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Reprocessing Medical Devices in Health Care Settings: Validation Methods and Labeling Guidance for Industry and Food and Drug Administration Staff Document issued on",
            "authors": [],
            "year": 2015,
            "venue": "Appendix E of this guidance was updated on",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "13864--13865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Effectiveness of reprocessing for flexible bronchoscopes and endobronchial ultrasound bronchoscopes",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Olympus. Disponible en",
            "volume": "154",
            "issn": "5",
            "pages": "1024--1034",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "desinfecci\u00f3n y esterilizaci\u00f3n del instrumental de broncoscopia. Sociedad Espa\u00f1ola de Neumolog\u00eda y Cirug\u00eda Tor\u00e1cica (SEPAR). Manual SEPAR de procedimientos",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgu\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Puzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Limpieza",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Reprocessing Medical Devices in Health Care Settings: Validation Methods and Labeling Guidance for Industry and Food and Drug Administration Staff Document issued on",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "el tratamiento de una obstrucci\u00f3n, de origen benigno o maligno, de la v\u00eda a\u00e9rea central grave que sea sintom\u00e1tica o dificulte el manejo terap\u00e9utico del paciente. 6) Como ayuda a las medidas de soporte ventilatorio como son la necesidad de una intubaci\u00f3n endotraqueal o la realizaci\u00f3n de una traqueotom\u00eda percut\u00e1nea y, el manejo de sus complicaciones 15 . 7) La ocupaci\u00f3n pleural sintom\u00e1tica, bien por aire -como complicaci\u00f3n por iatrogenia o espont\u00e1nea-o por l\u00edquido pleural. 8) El resto de las indicaciones, cuando no exista repercusi\u00f3n cl\u00ednica ni dificulte o imposibilite el manejo terap\u00e9utico del paciente, se deben de posponer a que el paciente est\u00e9 libre de la enfermedad. En los pacientes sin sospecha cl\u00ednica ni epidemiol\u00f3gica de infecci\u00f3n por COVID-19, la realizaci\u00f3n de una endoscopia respiratoria o una t\u00e9cnica pleural estar\u00e1 condicionada a la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica local. Figura 2.4. RECURSOS PARA LA REALIZACI\u00d3N DE BRONCOSCOPIA4.1. PERSONALEl equipo de trabajo debe ser el m\u00ednimo imprescindible para la realizaci\u00f3n del procedimiento:",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "no es posible, realizar la broncoscopia con un broncoscopio habitual.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "LUGAR DE REALIZACI\u00d3N 1. Idealmente se debe realizar en la propia habitaci\u00f3n de aislamiento del paciente, a ser posible debe ser una sala con presi\u00f3n negativa y ciclado de aire entre 12-15 recambios a la hora. Al ser pacientes inestables desde el punto de vista respiratoria y hemodin\u00e1mico es fundamental la correcta monitorizaci\u00f3n completa (ECG, TA, FR, SAT O2) 12 .2. En la sala de broncoscopias: debe ser tambi\u00e9n una sala con presi\u00f3n negativa y ciclado de aire entre 12-15 recambios a la hora o que al menos disponga ventilaci\u00f3n al exterior. El tiempo de ventilaci\u00f3n al finalizar debe ser de al menos de 10 minutos. La puerta debe permanecer cerrada en todo momento.5. MEDIDAS DE PROTECCI\u00d3N DIRIGIDAS AL PERSONAL SANITARIO-En primer lugar, es imprescindible reforzar las medidas de higiene personal en todos los \u00e1mbitos de trabajo y frente a cualquier escenario de exposici\u00f3n. La En cuanto a las medidas de protecci\u00f3n individual (incluyendo el equipo de protecci\u00f3n individual (EPI)), deben ser adecuadas y proporcionales al riesgo o riesgos frente a los que debe ofrecerse protecci\u00f3n acorde con la actividad laboral o profesional. Seg\u00fan el Ministerio de Sanidad se clasifican en funci\u00f3n de la naturaleza de las actividades y del riesgo de exposici\u00f3n para los trabajadores.En el caso de la endoscopia respiratoria, nos encontramos ante la definida como exposici\u00f3n de riesgo (aquellas situaciones laborales en las que se puede producir un contacto estrecho con un caso confirmado o en investigaci\u00f3n de infecci\u00f3n por el SARS-CoV-2 sintom\u00e1tico). Para este escenario de riesgo es preciso utilizar un equipo de protecci\u00f3n individual[17][18] .-De acuerdo con lo establecido en el Real Decreto 773/1997, el equipo de protecci\u00f3n individual (ANEXO 2) deber\u00e1 estar certificado en base al Reglamento (UE) 2016/425 relativo a los equipos de protecci\u00f3n individual, lo cual queda evidenciado por el marcado CE de conformidad (Real Decreto 1591/2009, de 16 de octubre, por el que se regulan los productos sanitarios). -Por otra parte, cuando productos como, por ejemplo, guantes o mascarillas, est\u00e9n destinados a un uso m\u00e9dico con el fin de prevenir una enfermedad en el paciente, deben estar certificados como productos sanitarios (PS) de acuerdo con lo establecido en el Real Decreto 1591/2009, por el que se regulan los mismos. -La correcta colocaci\u00f3n los EPI es fundamental para evitar posibles v\u00edas de entrada del agente biol\u00f3gico; igualmente importante es la retirada de estos para evitar el contacto con zonas contaminadas y/o dispersi\u00f3n del agente infeccioso. A continuaci\u00f3n, se describen los EPI que podr\u00edan ser necesarios, as\u00ed como las caracter\u00edsticas o aspectos de estos que pueden ser destacables en el entorno laboral que nos ocupa. No se trata de una descripci\u00f3n de todos los EPI que pudieran proteger frente a un riesgo biol\u00f3gico, sino de los indicados en el caso del personal potencialmente expuesto en el manejo de las personas en Los casos confirmados y en investigaci\u00f3n deben llevar mascarillas quir\u00fargicas con el fin de evitar contagios. Las mascarillas quir\u00fargicas deben cumplir la norma UNE-EN 14683:2019+AC:2019). La colocaci\u00f3n de la mascarilla quir\u00fargica a una persona con sintomatolog\u00eda respiratoria supone la primera medida de protecci\u00f3n para el trabajador. 2. Si se utiliza una mascarilla autofiltrante, en ning\u00fan caso \u00e9sta incluir\u00e1 v\u00e1lvula de exhalaci\u00f3n. Con esta v\u00e1lvula el aire es exhalado directamente al ambiente sin ning\u00fan tipo de retenci\u00f3n y se favorecer\u00eda, en su caso, la difusi\u00f3n del virus. 3. La protecci\u00f3n respiratoria generalmente recomendada para el personal sanitario que pueda estar en contacto a menos de 2 metros con casos en investigaci\u00f3n o confirmados es una mascarilla autofiltrante tipo FFP2 o media m\u00e1scara provista con filtro contra part\u00edculas P2. Las mascarillas autofiltrantes (que deben cumplir la norma UNE-EN 149:2001 +A1:2009) o, en su caso, los filtros empleados (que deben cumplir con las normas UNE-EN 143:2001) no deben reutilizarse y, por tanto, deben desecharse tras su uso.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Proceder a desinfectar o esterilizar el broncoscopio en procesadora autom\u00e1tica es lo m\u00e1s aconsejado. En el caso de que no se disponga los productos de desinfecci\u00f3n mediante inmersi\u00f3n deben cumplir la norma UNE-Secado: tanto del exterior del broncoscopio, con ayuda de una compresa est\u00e9ril; como del canal de trabajo, conect\u00e1ndolo a una pistola de insuflaci\u00f3n de aire medicinal o a un man\u00f3metro de aire comprimido de alto flujo.\uf0b7 Almacenaje: Los broncoscopios deben ser guardados verticalmente, colgados, en armarios cerrados, bien ventilados, sin v\u00e1lvulas ni tapones, para permitir el flujo de aire a trav\u00e9s de los canales. Y deben estar protegidos en fundas DE LOS EQUIPOS DE PROTECCI\u00d3N INDIVIDUAL Gu\u00eda T\u00e9cnica del INSST relativa al uso de equipos de protecci\u00f3n individual en el trabajo. Ap\u00e9ndice 6 de la Gu\u00eda T\u00e9cnica d Gu\u00eda T\u00e9cnica del INSST relativa al uso de equipos de protecci\u00f3n individual en el trabajo y Ap\u00e9ndice 6 de la Gu\u00eda T\u00e9cnica del INSST relativa a la exposici\u00f3n a riesgos biol\u00f3gicos: -NTP 787: Equipos de protecci\u00f3n respiratoria: identificaci\u00f3n de los filtros seg\u00fan sus tipos y clase -NTP 938: Guantes de protecci\u00f3n contra microorganismos -NTP 772: Ropa de protecci\u00f3n contra agentes biol\u00f3gicos -NTP 813: Calzado para protecci\u00f3n individual: Especificaciones, clasificaci\u00f3n y marcado -NTP 628: Riesgo biol\u00f3gico en el transporte de muestras y materiales infecciosos. 2.Equipos de Protecci\u00f3n individual. Normas t\u00e9cnicas: -UNE-EN 149:2001 + A1:2010 Dispositivos de protecci\u00f3n respiratoria. Medias m\u00e1scaras filtrantes de protecci\u00f3n contra part\u00edculas. Requisitos, ensayos, marcado. -UNE-EN 143:2001+ A1:2006 Equipos de protecci\u00f3n respiratoria. Filtros contra part\u00edculas. Requisitos, ensayos, marcado. -UNE-EN 140:1999 Equipos de protecci\u00f3n respiratoria. Medias m\u00e1scaras y cuartos de m\u00e1scara. Requisitos, ensayos, marcado; -UNE-EN ISO 374-5:2016, Guantes de protecci\u00f3n contra productos qu\u00edmicos y los microorganismos peligrosos. Parte 5: Terminolog\u00eda y requisitos de prestaciones para riesgos por microorganismos. (ISO 374-5:2016) (Ratificada por la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Normalizaci\u00f3n en junio de 2017). -UNE-EN 14126: 2004 y UNE-EN 14126: 2004/AC: 2006 Ropa de protecci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "RECOMENDACIONES GENERALES PARA LA TOMA DE MUESTRAS RESPIRATORIAS 2.1. CONSIDERACIONES GENERALES SOBRE LA BRONCOSCOPIA La broncoscopia no es el m\u00e9todo diagn\u00f3stico de rutina para la toma de muestras en Beneficios de la broncoscopia:-Realizar un diagn\u00f3stico de certeza antes de aplicar un tratamiento espec\u00edfico.-Descartar otras infecciones concomitantes en pacientes inmunodeprimidos como otras infecciones v\u00edricas, neumon\u00eda f\u00fangica o por Pneumocystis.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "La broncoscopia es una prueba de segunda elecci\u00f3n para la toma de muestras respiratorias 12 . Sin embargo, hay otras indicaciones principales que se recogen en el ep\u00edgrafe 3.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "legal, se pueda identificar el equipo implicado, el personal que lo us\u00f3 y a los pacientes con los que se utiliz\u00f3.Los datos que hay que recoger son como m\u00ednimo: fecha, identificaci\u00f3n del paciente, motivo de la exploraci\u00f3n, identificaci\u00f3n del m\u00e9dico que realiz\u00f3 la exploraci\u00f3n, identificaci\u00f3n de la persona que realiz\u00f3 en su limpieza y desinfecci\u00f3n, qu\u00e9 m\u00e9todo se sigui\u00f3 para ello y cu\u00e1ndo se almacen\u00f321-23 . BIBLIOGRAF\u00cdA 1. Zhonghua Jie He He Hu Xi Za Zhi. Expert consensus for bronchoscopy during the epidemic of 2019 Novel Coronavirus infection (Trial version) 2020 Feb 8;43(0):E006. doi: 10.3760/cma.j.issn. 1001-0939.2020.0006. Epub ahead of print. 2. Real Decreto 664/1997, de 12 de mayo, sobre la protecci\u00f3n de los trabajadores contra los https://www.boe.es/eli/es/rd/1997/05/12/664/con NTP 628: Riesgo biol\u00f3gico en el transporte de muestras y materiales infecciosos. Instituto de Seguridad y Salud en el Trabajo. https://www.sprl.upv.es/pdf/transporte%20bio%20NTP_628.pdf.3. Recomendaciones AEER para la seguridad en la realizaci\u00f3n de la broncoscopia ante la https://www.fda.gov/downloads/medicaldevices/deviceregulationandguidance/guidancedocu ments/ucm253010.pdf.LIMPIEZA Y DESINFECCI\u00d3N DEL BRONCOSCOPIOEl broncoscopio utilizado en un paciente con infecci\u00f3n o alta sospecha de COVID-19, debe ser reprocesado siguiendo las normas de Desinfecci\u00f3n de Alto Nivel o Esterilizaci\u00f3n.Previamente debe realizarse una minuciosa limpieza manual, siendo este el paso m\u00e1s importante e imprescindible en toda reprocesamiento, ya sea por desinfecci\u00f3n manual, autom\u00e1tica o por esterilizaci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}