{
    "paper_id": "ef0f15117cd35dc704af448477e184dd718b7880",
    "metadata": {
        "title": "Neumon\u00edas bacterianas no neumoc\u00f3cicas (II). Infecciones respiratorias por Mycoplasma y Chlamydia. Neumon\u00edas v\u00edricas",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "A Quiles"
                ],
                "last": "Machado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Arag\u00f3n Dom\u00ednguez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Monsalvo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Hernando",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "G\u00f3mez Dur\u00e1n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unidad de Enfermedades Infecciosas. Servicio de Medicina Interna. Hospital Universitario Puerta del Mar. C\u00e1diz",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Las neumon\u00edas no neumoc\u00f3cicas y v\u00edricas se incluyen en el grupo denominado neumon\u00edas at\u00edpicas. Son causadas por un amplio grupo de bacterias y virus, no obteni\u00e9ndose en la mayor\u00eda de los casos el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Con frecuencia su presentaci\u00f3n suele ser leve, aunque se han descrito casos fatales, principalmente en pacientes inmunocomprometidos. En ocasiones asocian cl\u00ednica extrapulmonar dificultando su diagn\u00f3stico. Las pruebas microbiol\u00f3gicas no est\u00e1n indicadas en su diagn\u00f3stico, salvo en los casos de fracaso terap\u00e9utico o ante la necesidad de hospitalizaci\u00f3n del paciente. El tratamiento antibi\u00f3tico emp\u00edrico precoz debe iniciarse lo antes posible, puesto que esta medida ha demostrado disminuir la morbimortalidad. Las modificaciones en el mismo o la indicaci\u00f3n de tratamiento antiv\u00edrico asociado solo se realizan seg\u00fan la evoluci\u00f3n cl\u00ednica o la gravedad de la presentaci\u00f3n. Otros tratamientos como la corticoterapia contin\u00faan siendo controvertidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Non-pneumococcal bacterial pneumonias (II). Respiratory infections by Mycoplasma and Chlamydia. Viral pneumonias",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Correo electr\u00f3nico:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Non-pneumococcal and viral pneumonias are included in the group termed atypical pneumonias. They are caused by a wide range of bacteria and viruses; in most cases an aetiological diagnosis is not reached. Their clinical presentation is usually mild, although fatal cases have been described, principally in immunocompromised patients. Occasionally, extrapulmonary symptoms are associated, which makes diagnosis difficult. Microbiological tests are not indicated for diagnosis, except in the event of therapeutic failure or if the patient needs to be hospitalised. Early, empirical antibiotic treatment should be started as promptly as possible, since this has proven to reduce morbidity and mortality. Modifications to the treatment or associated viral treatment are only indicated according to the clinical progression or severity of the disease. Other treatments, such as corticotherapy, remain controversial.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "-Neumon\u00eda at\u00edpica ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Palabras Clave:"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista cl\u00ednico, se han clasificado las neumon\u00edas en dos grupos: las adquiridas en la comunidad y las nosocomiales o asociadas a asistencia sanitaria. Las primeras suelen afectar a sujetos inmunocompetentes y ocurren fuera del hospital, y las segundas se producen en pacientes inmu-nodeprimidos y/o ingresados en el hospital. En relaci\u00f3n con las neumon\u00edas de la comunidad (NAC), resulta \u00fatil hacer una subdivisi\u00f3n que nos permita una aproximaci\u00f3n te\u00f3rica a la etiolog\u00eda de la neumon\u00eda y al tratamiento que se debe seguir. En este sentido, se han diferenciado tres grandes grupos basados en las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y epidemiol\u00f3gicas y en el resultado de pruebas complementarias: neumon\u00eda con sospecha de etiol\u00f3gica neumoc\u00f3cica o de g\u00e9rmenes similares (neumon\u00eda \u00abt\u00edpica\u00bb); aquella con sospecha de g\u00e9rmenes at\u00edpicos y aquellas en las que no hay una orientaci\u00f3n muy definida cl\u00ednicamente hacia una etiolog\u00eda o grupo etiol\u00f3gico concreto. Un cuarto grupo ser\u00eda el de la sospecha de neumon\u00eda por aspiraci\u00f3n 1 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "El t\u00e9rmino de neumon\u00edas at\u00edpicas surge a comienzos de los a\u00f1os 40 tras el inicio de la era antibi\u00f3tica, que define a aquellas que asocian cl\u00ednica extrapulmonar, presentan un patr\u00f3n radiol\u00f3gico parcheado o intersticial en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, no se identifica el agente causal mediante la tinci\u00f3n de Gram o el cultivo de esputo y no responden al tratamiento con betalact\u00e1micos. Con el desarrollo de las nuevas t\u00e9cnicas microbiol\u00f3gicas se ha podido demostrar que la neumon\u00eda at\u00edpica puede deberse a diversos tipos de bacterias y virus. En esta actualizaci\u00f3n nos centraremos en las neumon\u00edas producidas por Mycoplasma y Chlamydias, dentro del grupo de neumon\u00edas bacterianas no neumoc\u00f3cicas, y en las neumon\u00edas v\u00edricas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Concepto"
        },
        {
            "text": "El g\u00e9nero Mycoplasma pertenece a la familia Mycoplasmataceae de la clase Mollicutes. Compuesta por cinco g\u00e9neros, solo dos son responsables de infecciones en el ser humano: Mycoplasma y Ureaplasma. De las m\u00e1s de 120 especies descritas, solo hay 4 a las que se atribuye patogenicidad claramente definida: M. pneumoniae, M. hominis, M. genitalium y Ureaplasma urealitycum. De ellos, Mycoplasma pneumoniae es el que se relaciona con m\u00e1s frecuencia con infecci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias superiores y neumon\u00eda, mientras que otras especies de Mycoplasma no pat\u00f3genas colonizan la superficie de la mucosa respiratoria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma spp. tiene una distribuci\u00f3n universal y son los organismos vivos m\u00e1s peque\u00f1os. Debido a que carecen de pared celular, no se ti\u00f1en mediante la tinci\u00f3n de Gram y no es sensible a penicilinas ni a otros antibi\u00f3ticos betalact\u00e1micos. En la membrana celular se encuentran los principales determinantes antig\u00e9nicos, tanto proteicos como glucolip\u00eddicos. Crecen bajo condiciones aerobias y anaerobias, y puede aislarse en medios especializados; sin embargo, por su dificultad no suele realizarse en los laboratorios cl\u00ednicos 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Existen varios mecanismos por los que M. pneumoniae puede causar enfermedades. En las primeras fases, se adhiere a las membranas del epitelio del tracto respiratorio a trav\u00e9s de una estructura proteica denominada adhesina P1, que regula la interacci\u00f3n entre Mycoplasma y las c\u00e9lulas del epitelio respiratorio, permite la movilidad del microorganismo y puede lesionar directamente las c\u00e9lulas del epitelio respiratorio y su actividad ciliar. Se han descrito dos cepas principalmente aisladas, tipo 1 y tipo 2, que difieren en la secuencia g\u00e9nica de esta prote\u00edna de adhesi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Tras la adhesi\u00f3n, el microorganismo elabora una citotoxina denominada toxina del s\u00edndrome de dificultad respirato-ria adquirido en la comunidad, que tambi\u00e9n puede lesionar directamente el tracto respiratorio. Las cepas del tipo 2 muestran una mayor expresi\u00f3n de esta citotoxina.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La bacteria es un organismo extracelular y sobrevive adaptada al hu\u00e9sped, unida a la superficie de las c\u00e9lulas diana, gracias a la elaboraci\u00f3n de biofilms que son estructuras compuestas por polisac\u00e1ridos, prote\u00ednas y l\u00edpidos que pueden proteger al microorganismo contra la penetraci\u00f3n antimicrobiana y la respuesta inmune del hu\u00e9sped. Las cepas de los tipos 1 y 2 de M. pneumoniae forman biofilms muy diferentes; el del tipo 2 es m\u00e1s robusto, confiri\u00e9ndole mayor resistencia a los mecanismos de defensa del hu\u00e9sped y a los antibi\u00f3ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "El sistema inmune responde con la producci\u00f3n de anticuerpos frente a los ant\u00edgenos prote\u00ednicos y glucolip\u00eddicos del microorganismo. Estos anticuerpos podr\u00edan actuar como autoanticuerpos al alterar los ant\u00edgenos en la superficie de las c\u00e9lulas a las que est\u00e1 unido Mycoplasma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, M. pneumoniae y/o su citotoxina CARDS puede promover la llegada de c\u00e9lulas inflamatorias que producir\u00e1n citocinas proinflamatorias capaces de lesionar al hu\u00e9sped 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae es un pat\u00f3geno exclusivamente humano y de distribuci\u00f3n universal. Es responsable de un 15-20% de las NAC. Esto supone una frecuencia de 2 casos por 1000 personas al a\u00f1o en algunos estudios, pero la incidencia puede ser mayor, ya que gran n\u00famero de casos quedan sin diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico 4 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las infecciones se producen sin variaciones estacionales importantes, pero suele presentarse en ciclos epid\u00e9micos cada 3-5 a\u00f1os que se relacionan con el oto\u00f1o y el invierno, pero puede desarrollarse durante todo el a\u00f1o 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Puede ocurrir a cualquier edad, pero las tasas de infecci\u00f3n son m\u00e1s altas entre los ni\u00f1os en edad escolar y estudiantes universitarios, y se han descrito brotes reconocidos en militares, hospitales, centros sanitarios para pacientes cr\u00f3nicos y en la comunidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Se transmite de persona a persona por gotitas respiratorias infectadas durante el contacto cercano. Tiene un periodo de incubaci\u00f3n de dos a tres semanas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "El aislamiento de M. pneumoniae en v\u00edas respiratorias altas debe ser valorado cuidadosamente, puesto que pueden persistir en el tracto respiratorio despu\u00e9s de una infecci\u00f3n cl\u00ednicamente resuelta 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda"
        },
        {
            "text": "Muy frecuentemente, la infecci\u00f3n por M. pneumoniae es asintom\u00e1tica. Cuando la infecci\u00f3n se hace cl\u00ednicamente manifiesta, es habitual la afectaci\u00f3n de tracto respiratorio superior, lo que hace dif\u00edcil distinguirla de otras infecciones respiratorias superiores causadas por virus y otras bacterias at\u00edpicas. Los pacientes suelen presentar faringitis, rinorrea, otalgia y sinusitis que puede coexistir con neumon\u00eda. Lo habitual es tos seca persistente, ocasionalmente con expectoraci\u00f3n escasa y blanquecina. El dolor tor\u00e1cico es habitual y secundario al esfuerzo tusivo o a traque\u00edtis. Pueden presentar disnea y sibilancias, aunque no es frecuente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Sin embargo, la semiolog\u00eda es escasa incluso en los casos de neumon\u00eda, pudiendo detectarse en la auscultaci\u00f3n crepitantes dispersos y sibilancias. El derrame pleural ocurre en el 15-20% de los pacientes con neumon\u00eda, siendo raro el empiema.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Aunque la mayor\u00eda de los casos de neumon\u00eda causada por M. pneumoniae son leves y autolimitados, se han producido casos fulminantes 5 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Se han descrito m\u00faltiples manifestaciones extrapulmonares incluso en ausencia de neumon\u00eda (tabla 1). Muchas de ellas han sido atribuidas a M. pneumoniae al haberse encontrado una elevaci\u00f3n de los anticuerpos antimicoplasma en estos pacientes 6-8 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Las pruebas rutinarias de laboratorio no son concluyentes, detect\u00e1ndose habitualmente un recuento leucocitario normal y a veces trombocitosis. Puede orientarnos la presencia de hemolisis con un aumento de reticulocitos y test de Coombs positivo, as\u00ed como la presencia de crioaglutininas (50% de los pacientes), aunque estas suelen ser manifestaciones tard\u00edas. Si hay afectaci\u00f3n del sistema nervioso central (SNC), el l\u00edquido cefalorraqu\u00eddeo (LCR) presenta pleocitosis linfocitaria y proteinorraquia sin consumo de glucosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "Desde el punto de vista radiol\u00f3gico, el patr\u00f3n no es espec\u00edfico de neumon\u00eda por Mycoplasma. La imagen m\u00e1s habitual es la de un infiltrado reticulonodular unilateral o bilateral o \u00e1reas irregulares de consolidaci\u00f3n de predominio en l\u00f3bulos inferiores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones"
        },
        {
            "text": "La b\u00fasqueda de M. pneumoniae por m\u00e9todos microbiol\u00f3gicos no suele ser necesaria en la pr\u00e1ctica habitual, salvo en casos de hospitalizaci\u00f3n o fracaso terap\u00e9utico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La serolog\u00eda mediante ELISA ha sido tradicionalmente el pilar del diagn\u00f3stico de laboratorio y debe realizarse cuando la detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos (reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa -PCR-) no est\u00e1 disponible o como un complemento de la PCR. Una revisi\u00f3n de varias pruebas disponibles sugiere combinar PCR con las t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas 9 . El estudio serol\u00f3gico utiliza sueros separados 2-3 semanas y compara los resultados obtenidos en fase aguda y los de conva-lecencia. Se considera positivo un aumento en el t\u00edtulo de anticuerpos mayor o igual a 4 veces el previo de inmunoglobulina (Ig) G. Un solo t\u00edtulo elevado no se considera positivo, aunque pueda tener cierto valor diagn\u00f3stico. Los anticuerpos tipo IgM comienzan a elevarse a partir de la primera semana y alcanzan su pico a las 3 semanas. La serolog\u00eda tiene una sensibilidad en torno al 97-98% y una especificidad superior al 99% 10 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 896,
                    "end": 898,
                    "text": "10",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "Las t\u00e9cnicas de detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos est\u00e1n convirti\u00e9ndose progresivamente en el pilar del diagn\u00f3stico. La sensibilidad de las mismas depende de la muestra utilizada y del momento de su recolecci\u00f3n. En muestras far\u00edngeas durante las primeras fases de la infecci\u00f3n tiene m\u00e1s rentabilidad que la serolog\u00eda, pero para los pacientes en los que se presentan durante la tercera semana de enfermedad, la PCR y la serolog\u00eda proporcionan resultados similares. Se recomienda utilizar la PCR en fases precoces en los casos donde se encuentra disponible. No se usa en LCR de pacientes con afectaci\u00f3n del SNC por su bajo rendimiento diagn\u00f3stico. En 2012 la FDA (Food and Drug Administration) aprob\u00f3 un panel de PCR de detecci\u00f3n m\u00faltiple para su uso en muestras nasofar\u00edngeas capaz de identificar 21 pat\u00f3genos respiratorios v\u00edricos y bacterianos comunes 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "La t\u00e9cnica de detecci\u00f3n de ant\u00edgenos tambi\u00e9n se ha utilizado en secreciones respiratorias pero, por el momento, no superan a la PCR ni han desplazado a la serolog\u00eda. El cultivo no suele realizarse por las caracter\u00edsticas especiales del microorganismo y el tiempo necesario para su crecimiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas"
        },
        {
            "text": "El tratamiento ser\u00e1 abordado conjuntamente con el de otras neumon\u00edas bacterianas de presentaci\u00f3n at\u00edpica, m\u00e1s adelante (tabla 2). Se requiere un alto \u00edndice de sospecha cl\u00ednica para el tratamiento temprano de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento"
        },
        {
            "text": "Anemia hemol\u00edtica ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hematol\u00f3gicas"
        },
        {
            "text": "Se clasifican en el orden Chlamydiales, familia Chlamydiaceae, con un \u00fanico g\u00e9nero, Chamydophila, y once especies reconocidas, de las cuales C. trachomatis y C. pneumoniae son los principales pat\u00f3genos en el hombre; C. psittaci es una bacteria zoon\u00f3tica que produce infecci\u00f3n principalmente en aves. Son bacilos Gram negativos con ciertas caracter\u00edsticas estructurales que las diferencian de otras bacterias Gram negativas. Su pared carece de peptidoglicano detectable, por lo que al igual que Mycoplasma no responden a betalact\u00e1micos. Poseen un lipopolisac\u00e1rido con escasa capacidad endot\u00f3xica y utilizan el adenosintrifosfato (ATP) del hu\u00e9sped para la s\u00edntesis de sus propias prote\u00ednas. Todas las especies de Chlamydia, excepto C. pneumoniae, sintetizan una prote\u00edna de membrana en su pared (PPME/OmpA) que permite la clasificaci\u00f3n serol\u00f3gica de las cepas de C. trachomatis y C. psittaci 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Son pat\u00f3genos intracelulares obligados. Presentan un ciclo de vida con dos fases morfol\u00f3gicamente distintas, una intracelular formando un cuerpo reticulado (CR) que utiliza la s\u00edntesis de prote\u00ednas del hu\u00e9sped y la producci\u00f3n de ATP para su replicaci\u00f3n; y otro extracelular, metab\u00f3licamente inactivo, que constituye el llamado cuerpo elemental (CE) para su fase infectiva. En fase de CE se adhiere a las c\u00e9lulas epiteliales de la mucosa respiratoria en las que entra por endocitosis. En el interior del fagosoma comienza la diferenciaci\u00f3n en CR, metab\u00f3licamente activo, replic\u00e1ndose dentro de la c\u00e9lula hu\u00e9sped formando microcolonias compuestas de cientos de bacterias a las 36 horas de la infecci\u00f3n. Tras la replicaci\u00f3n, los CR se transforman en CE, m\u00e1s peque\u00f1os y m\u00e1s densos, que se liberan por lisis celular o por exocitosis continuando la infecci\u00f3n de nuevas c\u00e9lulas. Durante la replicaci\u00f3n, los ant\u00edgenos de Chlamydia se liberan a la superficie de la c\u00e9lula hu\u00e9sped induciendo una respuesta inmune que no es duradera.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de las dos formas descritas, Chlamydia puede entrar en un estado de infecci\u00f3n persistente. En esta forma pierde infectividad, su actividad metab\u00f3lica se reduce y suele ser refractaria al tratamiento antibi\u00f3tico. A estos CR an\u00f3malos se les llama cuerpos aberrantes. Ambas formas pueden encontrarse combinadas en el cultivo tisular. Otro mecanismo bacteriano de infecci\u00f3n persistente ser\u00eda a trav\u00e9s del control de la apoptosis de la c\u00e9lula hu\u00e9sped, pudiendo inducirla o inhibirla seg\u00fan la fase de desarrollo vital y protegiendo as\u00ed al microorganismo. Esto hace sospechar que la infecci\u00f3n persistente pueda desempe\u00f1ar un papel en m\u00faltiples enfermedades cr\u00f3nicas 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Solo se conoce un serotipo de C. pneumoniae hasta el momento. Su transmisi\u00f3n es incierta, pero probablemente sea a trav\u00e9s de aerosoles de gotitas respiratorias y tal vez a trav\u00e9s de f\u00f3mites. Se han descrito brotes de infecciones por Chlamydia en convivientes dentro de familias y poblaciones cerradas como residencias de ancianos, militares y c\u00e1rceles. La infecci\u00f3n aguda no se correlaciona con ning\u00fan periodo estacional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La seroprevalencia var\u00eda con la edad y la zona geogr\u00e1fica estudiada, siendo inferior en la edad escolar y aumentando en la edad adulta hasta m\u00e1s de un 80% de individuos. La amplia seroprevalencia de C. pneumoniae sugiere que la infecci\u00f3n es a menudo asintom\u00e1tica y C. pneumoniae es un organismo ubicuo encontrado en todo el mundo 13 . Pero adem\u00e1s, la prevalencia puede estar sobreestimada dependiendo del m\u00e9todo diagn\u00f3stico utilizado para su detecci\u00f3n y de los posibles patrones c\u00edclicos de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiolog\u00eda de las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos son leves o asintom\u00e1ticos 14 , pero su espectro es amplio. A diferencia de Mycoplasma, suele haber menos afectaci\u00f3n de las v\u00edas respiratorias altas y la infecci\u00f3n extrapulmonar es m\u00e1s rara, aunque se han descrito casos de meningoencefalitis, s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9, miocarditis y endocarditis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n persistente se ha vinculado con la producci\u00f3n de enfermedades cr\u00f3nicas inicialmente no consideradas como infecciosas (asma, artritis, aterosclerosis, esclerosis m\u00faltiple). Muchos estudios han intentado demostrar esta asociaci\u00f3n; sin embargo, se han visto dificultados por la complejidad para el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n cr\u00f3nica persistente. Adem\u00e1s, la elevada prevalencia de las infecciones por Chlamydia y la inmunidad transitoria tras la infecci\u00f3n hacen a\u00fan m\u00e1s dif\u00edcil diferenciar entre infecci\u00f3n persistente, reinfecci\u00f3n o infecci\u00f3n pasada complicando m\u00e1s el estudio de esta asociaci\u00f3n. En la actualidad no hay recomendaci\u00f3n para tratar con antibioterapia a estos pacientes sin evidencia de infecci\u00f3n activa por Chlamydia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Las pruebas complementarias suelen ofrecer datos inespec\u00edficos con recuento leucocitario normal o levemente elevado. Los hallazgos radiol\u00f3gicos tambi\u00e9n son inespec\u00edficos, siendo el hallazgo m\u00e1s frecuente la presencia de opacidades alveolares unilaterales; con menor frecuencia se detectan infiltrados lineales perihiliares ( fig. 1 ) o consolidaciones alveolares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 331,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Manifestaciones cl\u00ednicas de las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n por Chlamydia cl\u00e1sicamente se ha basado en las t\u00e9cnicas serol\u00f3gicas, siendo de elecci\u00f3n la microinmunofluorescencia (MIF). Sin embargo, esta t\u00e9cnica requiere la toma de muestras de suero agudo y convaleciente separadas entre s\u00ed entre cuatro y seis semanas, lo que es cl\u00ednicamente poco pr\u00e1ctico. Adem\u00e1s, comparado con las t\u00e9cnicas de PCR han demostrado un bajo valor predictivo positivo 15 , no consiguiendo diferenciar entre infecci\u00f3n aguda primaria, una reinfecci\u00f3n, un estado cr\u00f3nico persistente o una infecci\u00f3n pasada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas en las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "El cultivo celular es dif\u00edcil de realizar y el crecimiento lento, lo que no es \u00fatil para diagnosticar la presencia del organismo en poco tiempo como requiere la pr\u00e1ctica cl\u00ednica. Las pruebas de detecci\u00f3n de ant\u00edgeno con inmunotinci\u00f3n est\u00e1n influenciadas por diversos aspectos t\u00e9cnicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas en las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "Las pruebas de PCR en tiempo real ofrecen las ventajas de rapidez, facilidad y disminuci\u00f3n del riesgo de contaminaci\u00f3n. Se ha utilizado el mismo panel aprobado por FDA en 2012 para detecci\u00f3n m\u00faltiple 11 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas en las infecciones por C. pneumoniae"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por C. psittaci es frecuente en aves, siendo su principal reservorio. Con frecuencia, las aves son portadoras asintom\u00e1ticas y pueden transmitir la enfermedad en este periodo. El microorganismo se transmite por heces, orina y secreciones respiratorias, bien por contacto directo o bien por inhalaci\u00f3n de excrementos resecados en los que el microorganismo puede permanecer viable durante meses a temperatura ambiente transmiti\u00e9ndose por el aire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de las infecciones por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "Afecta al hombre habitualmente tras contacto directo. Los criadores y los trabajadores expuestos a animales son los afectados con m\u00e1s frecuencia, siendo la primera causa de neumon\u00eda entre los trabajadores de mataderos. La enfermedad se produce espor\u00e1dicamente, pero se han descrito brotes en el contexto de transmisi\u00f3n profesional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de las infecciones por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "La psitacosis es m\u00e1s com\u00fan en adultos j\u00f3venes y de mediana edad; tiene cierta predilecci\u00f3n por los varones posiblemente por la mayor exposici\u00f3n. La transmisi\u00f3n de persona a persona se considera rara 16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de las infecciones por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "Manifestaciones cl\u00ednicas y complicaciones de la infecci\u00f3n por C. psittaci La cl\u00ednica de la psitacosis es muy variada. La infecci\u00f3n es m\u00e1s frecuente en adultos j\u00f3venes o de mediana edad con historia reciente de exposici\u00f3n a aves. Despu\u00e9s de un per\u00edodo de incubaci\u00f3n de entre 5 y 15 d\u00edas aparece la cl\u00ednica con un inicio r\u00e1pido o progresivo. Suele presentarse con s\u00edntomas inespec\u00edficos o bien como un proceso v\u00edrico similar a la mononucleosis (fiebre elevada, faringitis, adenopat\u00edas y hepatoesplenomegalia). A veces la presentaci\u00f3n simula la forma tifoidea con bradicardia, fiebre alta y esplenomegalia. La forma que m\u00e1s orienta a su diagn\u00f3stico es la de neumon\u00eda at\u00edpica con fiebre, cefalea (que suele ser intensa con fotofobia e incluso con alteraci\u00f3n del estado mental), mialgias, escalofr\u00edos y tos seca que se hace productiva en fases m\u00e1s avanzadas de la enfermedad. Puede asociar una larga lista de s\u00edntomas: diaforesis, ac\u00fafenos, fotofobia, ataxia, sordera, anorexia, n\u00e1useas, v\u00f3mitos, dolor abdominal, diarrea y estre\u00f1imiento, dolor de garganta, disnea, dolor tor\u00e1cico no pleur\u00edtico, hemoptisis, epistaxis, dolor articular, exantema, etc. Los signos m\u00e1s frecuentes son fiebre, hiperemia far\u00edngea, estertores crepitantes u otras alteraciones auscultatorias y hepatoesplenomegalia. En menos de la mitad de los pacientes se observa somnolencia, confusi\u00f3n, taquicardia o bradicardia, roce pleural, esplenomegalia, adenopat\u00edas o un exantema macular conocido como manchas de Horder.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de las infecciones por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "La gravedad de la enfermedad puede variar desde un proceso asintom\u00e1tico o con s\u00edntomas leves hasta una enfermedad potencialmente mortal 17 . Las complicaciones sist\u00e9micas son tambi\u00e9n variadas y, aunque poco frecuentes, pueden llegar a ser graves 16 (tabla 3). El recuento de gl\u00f3bulos blancos suele ser normal o ligeramente elevado con desviaci\u00f3n izquierda. Pueden existir datos de colestasis, hipoalbuminemia e hiponatremia. La radiolog\u00eda del t\u00f3rax suele mostrar consolidaci\u00f3n en un solo l\u00f3bulo inferior, pero se han descrito diferentes patrones (homog\u00e9neo en vidrio esmerilado, patr\u00f3n reticular parcheado, patr\u00f3n miliar, ensanchamiento hiliar unilateral o bilateral, signo del halo). El derrame pleural no es frecuente y si aparece es peque\u00f1o y asintom\u00e1tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiologia de las infecciones por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "Las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas m\u00e1s frecuentes (fiebre, cefalea intensa, mialgias y tos seca) en un paciente con antecedentes de contacto con aves deben sugerir el diagn\u00f3stico. Los m\u00e9todos de diagn\u00f3stico disponibles presentan limitaciones importantes, por lo que el tratamiento debe basarse en la sospecha cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas de la infecci\u00f3n por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "El cultivo solo se realiza en laboratorios especializados dada su alta infectividad. El diagn\u00f3stico de elecci\u00f3n son las pruebas serol\u00f3gicas que presentan ciertas limitaciones, ya que pueden existir reacciones cruzadas y el tratamiento antibi\u00f3tico puede retrasar o disminuir la respuesta de anticuerpos. La MIF es la m\u00e1s sensible y espec\u00edfica para C. psittaci, pero solo est\u00e1 disponible en laboratorios especializados. La fijaci\u00f3n del complemento es la prueba tradicionalmente usada para hacer el diagn\u00f3stico. Se trata de una prueba ampliamente disponible pero que carece de la capacidad de poder diferenciar entre las especies de Chlamydia (el ant\u00edgeno utilizado es un lipopolisac\u00e1rido presente en la membrana externa de todas las especies de Chlamydia).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas de la infecci\u00f3n por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "La PCR para C. psittaci puede realizarse en muestras de sangre, garganta y orina y algunos estudios muestran su utilidad en esputo. Se han utilizado para investigar brotes, consiguiendo un diagn\u00f3stico r\u00e1pido y espec\u00edfico, pero no est\u00e1 estandarizada y puede presentar tambi\u00e9n falsos negativos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pruebas diagn\u00f3sticas de la infecci\u00f3n por C. psittaci"
        },
        {
            "text": "Ante la sospecha de una NAC, el tratamiento antibi\u00f3tico precoz ha demostrado disminuir la morbimortalidad del paciente 18 . En el caso de que exista fuerte sospecha de neumon\u00eda at\u00edpica leve en la que no conocemos el pat\u00f3geno causal y no hay indicaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de pruebas microbiol\u00f3gicas, se recomienda usar azitromicina (500 mg/24 h) por v\u00eda oral durante 3-5 d\u00edas (nivel de evidencia AI). Si la sospecha diagn\u00f3stica o el contexto epidemiol\u00f3gico indican una NAC producida por Chlamydia spp., el tratamiento de elecci\u00f3n es doxiciclina (100 mg/12 hora) por v\u00eda oral durante 10 a 14 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas. Pautas. Dosificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de neumon\u00edas m\u00e1s graves (CURB65 = 2) o que requieran ingreso hospitalario, es preferible el uso de levofloxacino o la combinaci\u00f3n de un beta-lact\u00e1mico con un macr\u00f3lido. Al igual que en pacientes con neumon\u00eda grave (CURB65 \u2265 2 u otros datos de gravedad), se recomienda iniciar de forma precoz un tratamiento combinado con cef-triaxona y levofloxacino (nivel de evidencia AI) o ceftriaxona y azitromicina 500 mg/24 horas o claritromicina 500 mg/12 horas (nivel de evidencia AII), dando cobertura a los g\u00e9rmenes productores de neumon\u00eda at\u00edpica 1,3,19 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas. Pautas. Dosificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de Mycoplasma pneumoniae, se han detectado altas tasas de resistencias a macr\u00f3lidos, sobre todo en Asia y algo menores en EE. UU. y Francia, pero en nuestro entorno se sigue recomendando el uso de macr\u00f3lidos como primera elecci\u00f3n. El tratamiento prolongado puede ser necesario debido a la capacidad del organismo para residir intracelularmente. Sin embargo, el tratamiento no siempre elimina el estado de portador. Por tanto, lo m\u00e1s rentable ser\u00e1 adaptar la duraci\u00f3n a la resoluci\u00f3n de signos y s\u00edntomas en lugar de mantener una pauta prefijada. El uso de corticoides se restringe a los casos con manifestaciones extrapulmonares o complicaciones, como en la anemia hemol\u00edtica y en las manifestaciones del SNC.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas. Pautas. Dosificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de infecciones por Chlamydia, la mayor\u00eda de los pacientes presentan una mejor\u00eda cl\u00ednica a pesar de la persistencia del microorganismo que no est\u00e1 relacionada con resistencia al antibi\u00f3tico, siendo esta infrecuente en la infecci\u00f3n por Chlamydia. En ocasiones es necesario repetir el tratamiento antibi\u00f3tico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas. Pautas. Dosificaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como en todos los casos de infecciones que pueden propagarse por secreciones respiratorias, se aconsejan las medidas est\u00e1ndar de prevenci\u00f3n. En el caso de Mycoplasma se ha recomendado el aislamiento respiratorio en pacientes hospitalizados o de instituciones y/o el uso de azitromicina, cuando se considera la profilaxis antibi\u00f3tica en algunos entornos epidemiol\u00f3gicos, demostr\u00e1ndose eficaz en brotes cerrados 20 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En el caso de infecci\u00f3n por Chlamydia pneumoniae, en la que la transmisi\u00f3n por f\u00f3mites tambi\u00e9n es posible, cobra mayor importancia el cuidado por parte del personal sanitario de la higiene de manos. Para C. psittaci un diagn\u00f3stico confirmado requiere una investigaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica, advertir a los posibles contactos y el tratamiento de las aves infectadas con tetraciclinas, clortetraciclinas o doxiciclina al menos durante 45 d\u00edas seguidos; su incumplimiento puede provocar la diseminaci\u00f3n continuada del microorganismo por las aves infectadas. No suele ser necesario sacrificar al ave 17 . Es necesario instruir en t\u00e9cnicas para prevenir la inhalaci\u00f3n de aerosoles de part\u00edculas infectadas al personal de mantenimiento y a los trabajadores que est\u00e9n en contacto con aves.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En la actualidad, no existe vacuna disponible para la prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n por ninguno de estos pat\u00f3genos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Aunque las bacterias son los principales pat\u00f3genos involucrados en la NAC, algunos virus son responsables directos de un importante n\u00famero de NAC. La cl\u00ednica de estas neumon\u00edas puede ser muy similar, afectando con m\u00e1s frecuencia a la poblaci\u00f3n infantil y geri\u00e1trica 21 . Se calcula que se producen en el mundo alrededor de 200 millones de casos de neumon\u00eda v\u00edrica al a\u00f1o (la mitad en poblaci\u00f3n infantil), asumiendo que su diagn\u00f3stico contin\u00faa siendo inferior a la incidencia real 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neumon\u00edas v\u00edricas Concepto"
        },
        {
            "text": "En general, el virus respiratorio sincitial (VRS) es el primer agente causal de NAC en ni\u00f1os. En adultos, los virus m\u00e1s detectados son influenza, parainfluenza y VRS. Con menor frecuencia se han comunicado brotes por rinovirus, adenovirus (especialmente serotipo 14 en instituciones militares, de importancia debido a que puede desembocar en ocasiones en una neumon\u00eda necrotizante), coronavirus, metapneumovirus y bocavirus (en pacientes inmunocomprometidos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Epidemiol\u00f3gicamente, se caracterizan por tener una estacionalidad muy marcada, limitada a los meses fr\u00edos del a\u00f1o, y una distribuci\u00f3n pr\u00e1cticamente mundial. La diseminaci\u00f3n es horizontal por tres mecanismos fundamentalmente: a) peque\u00f1as part\u00edculas en aerosol (gotas de Pfl\u00fcgge), con capacidad de transmitirse a grandes distancias por el aire; b) part\u00edculas mayores en aerosol (gotas de Wells) que recorren distancias mayores y c) contacto directo, a trav\u00e9s de f\u00f3mites contaminados o contacto persona-persona (tabla 4) 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos microbiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los s\u00edntomas de una infecci\u00f3n v\u00edrica est\u00e1n producidos por la reacci\u00f3n inflamatoria ocasionada por la respuesta inmunitaria antiv\u00edrica. Los efectos de interfer\u00f3n y las citocinas producidas en la respuesta innata son responsables del cuadro inespec\u00edfico en una infecci\u00f3n v\u00edrica respiratoria y a veces preceden (periodo prodr\u00f3mico) a la sintomatolog\u00eda m\u00e1s caracter\u00edstica una vez que el virus alcanza el \u00f3rgano diana. M\u00e1s tarde, los inmunocomplejos circulantes, la respuesta inducida por los linfocitos CD4 y la acci\u00f3n citol\u00edtica de los linfocitos CD8 son responsables del da\u00f1o tisular que conlle-va en ocasiones una infecci\u00f3n v\u00edrica. La respuesta inmunitaria menos activa en los ni\u00f1os, especialmente en sus c\u00e9lulas natural killer, da lugar a que las infecciones v\u00edricas en la infancia se desarrollen con menores s\u00edntomas y sean m\u00e1s leves, aunque la falta de una respuesta inmunitaria eficaz puede llevar a una infecci\u00f3n cr\u00f3nica persistente de algunos virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "La gravedad y afectaci\u00f3n sist\u00e9mica de las neumon\u00edas v\u00edricas depende de diversos factores, encontr\u00e1ndose entre ellos la edad avanzada, la presencia de neumopat\u00eda cr\u00f3nica y de coinfecci\u00f3n (v\u00edrica o bacteriana) 24,25 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Como complicaciones deben resaltarse las infecciones coexistentes de bacterias y virus respiratorios o de dos virus respiratorios simult\u00e1neamente. Se acepta la hip\u00f3tesis de que primero se producir\u00eda la infecci\u00f3n v\u00edrica y posteriormente la bacteriana. Estas sobreinfecciones parecen estar en el origen de la elevada mortalidad de algunas de las grandes pandemias de gripe producidas a lo largo de la historia, como las de 1918, 1957 y 1968 . Este tipo de coinfecci\u00f3n es m\u00e1s frecuente en ni\u00f1os y algo menos en adultos. Las combinaciones m\u00e1s descritas son las de rinovirus-neumococo e influenza A-neumococo",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 438,
                    "text": "de 1918, 1957 y 1968",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Etiopatogenia"
        },
        {
            "text": "Para el diagn\u00f3stico diferencial entre las neumon\u00edas bacterianas y v\u00edricas, recomendamos la lectura del protocolo espec\u00edfico de diagn\u00f3stico de NAC en la unidad tem\u00e1tica 52 de la presente serie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e1sicamente, el diagn\u00f3stico se ha basado en la detecci\u00f3n del virus o de los ant\u00edgenos v\u00edricos en muestras del tracto respiratorio superior e inferior mediante cultivo o microscop\u00eda de inmunofluorescencia. O bien, de la detecci\u00f3n de anticuerpos generados en el proceso de la infecci\u00f3n v\u00edrica; la seroconversi\u00f3n en dos muestras recogidas a lo largo del tiempo es sugestiva de una exposici\u00f3n al pat\u00f3geno 26 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "La introducci\u00f3n de las t\u00e9cnicas de PCR ha aumentado la capacidad de detectar virus respiratorios, sobre todo con las t\u00e9cnicas de PCR en tiempo real. Esta t\u00e9cnica es especialmente \u00fatil en ancianos, donde la carga v\u00edrica en nasofaringe es significativamente menor que en los ni\u00f1os. Adem\u00e1s, algunos virus son dif\u00edcilmente cultivables (como el bocavirus), o equ\u00edvocamente detectables a trav\u00e9s del ant\u00edgeno (como el parainfluenza o el adenovirus), por lo que solo pueden ser adecuadamente identificados mediante PCR 27 . El desarrollo de PCR en tiempo real ha permitido identificar, con una alta sensibilidad, la significaci\u00f3n cl\u00ednica de la presencia de virus en la v\u00eda a\u00e9rea superior. La detecci\u00f3n de virus influenza, VRS y metapneumovirus en pacientes con neumon\u00eda implica un papel pat\u00f3geno de los mismos. Virus parainfluenza y coronavirus se encuentran con mayor frecuencia en la v\u00eda a\u00e9rea superior de pacientes con NAC que en los controles asintom\u00e1ticos, aunque con una diferencia de prevalencia entre ambos grupos menos marcada que en el caso de los virus anteriores. La asociaci\u00f3n de adenovirus y rinovirus con la NAC var\u00eda con la edad de sujeto. Parece haber una fuerte asociaci\u00f3n con la neumon\u00eda en adultos, que es m\u00e1s d\u00e9bil en ni\u00f1os de edades comprendidas entre los 5 y los 17 a\u00f1os, y que desaparece en los ni\u00f1os por debajo de estas edades 28 . ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategia diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "Ver protocolo diagn\u00f3stico en la unidad tem\u00e1tica 52 de esta serie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagn\u00f3stico diferencial"
        },
        {
            "text": "No existen estudios prospectivos sobre la utilidad del uso de antibi\u00f3ticos en neumon\u00edas con alto grado de sospecha de origen v\u00edrico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "Recientemente se est\u00e1 investigando el efecto de los corticoides sobre los pacientes con neumon\u00eda v\u00edrica, aunque este tema a\u00fan sigue siendo controvertido 29 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estrategias terap\u00e9uticas"
        },
        {
            "text": "La neuraminidasa es una enzima necesaria para la propagaci\u00f3n v\u00edrica. Los inhibidores selectivos de esta enzima (oseltamivir, zanamivir y peramivir) han demostrado tener efecto en la disminuci\u00f3n de la replicaci\u00f3n durante el pico de viremia que se produce en las primeras 24-48 horas de la infecci\u00f3n. Se ha probado una disminuci\u00f3n de la mortalidad con su administraci\u00f3n precoz 30 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la neumon\u00eda por virus influenza"
        },
        {
            "text": "Ninguno de los tratamientos probados ha conseguido disminuir la mortalidad ni mejorar los par\u00e1metros respiratorios durante el seguimiento 31 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento de la infecci\u00f3n por el virus respiratorio sincitial"
        },
        {
            "text": "Se est\u00e1n probando distintos tratamientos, aunque sin resultados definitivos en la mayor\u00eda de los casos. La rivabirina intravenosa es efectiva en el tratamiento del metapneumovirus en trasplantados pulmonares 32 . Aciclovir es claramente efectivo en el tratamiento de la neumon\u00eda por el virus varicela zoster (VVZ) en inmunocompetentes 33 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Tratamiento frente a infecciones por otros virus respiratorios"
        },
        {
            "text": "Virus respiratorio sincitial Es un virus de la familia de los Paramyxoviridae, de tipo ARN con envuelta y un tama\u00f1o de 120 a 300 nm. Tiene una distribuci\u00f3n mundial y produce epidemias estacionales en los meses fr\u00edos. Es el agente causal m\u00e1s frecuente de la bronquiolitis aguda del lactante. Las infecciones recurrentes suelen ser menos agresivas que la primoinfecci\u00f3n. La cl\u00ednica consiste habitualmente en bronquiolitis (en torno al 2-10% de los casos pueden desarrollar crup lar\u00edngeo), aunque inicialmente puede cursar con sintomatolog\u00eda de la v\u00eda a\u00e9rea superior (rinorrea, tos, laringitis) que progresa a la v\u00eda inferior con la instauraci\u00f3n de la bronquiolitis con disnea progresiva. La fiebre puede aparecer pero es de baja intensidad y no se correlaciona con la gravedad de la infecci\u00f3n. Tan solo en el 1% de los casos se evidencia una consolidaci\u00f3n parenquimatosa pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos individuales"
        },
        {
            "text": "En adultos se desconoce la importancia que tiene la infecci\u00f3n por VRS, si bien en los casos documentados la tasa de complicaciones es relativamente elevada: un 82% de los pacientes desarrolla infecci\u00f3n respiratoria baja, un 18% ingresa en la Unidad de Cuidados Intensivos y un 10% fallecen 34 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aspectos individuales"
        },
        {
            "text": "Es un virus ARN envuelto en una c\u00e1pside con un di\u00e1metro de 30 nm. Se han descrito hasta 101 serotipos distintos. Es el agente m\u00e1s frecuente del resfriado com\u00fan (30-40% de los casos). Predomina en las \u00e9pocas de transici\u00f3n del verano al oto\u00f1o y de la primavera al verano. La incubaci\u00f3n es corta (1 a 4 d\u00edas). La cl\u00ednica de rinorrea, picor nasal, obstrucci\u00f3n nasal, tos (30%), estornudos, cefalea, fiebre y odinofagia puede durar entre uno y 33 d\u00edas (habitualmente entre 5-7 d\u00edas). No se asocia con complicaciones directas salvo reagudizaciones de enfermedades respiratorias cr\u00f3nicas, aunque s\u00ed puede acontecer la sobreinfecci\u00f3n bacteriana del tracto respiratorio superior, siendo rara la afectaci\u00f3n directa o sobreinfecci\u00f3n bacteriana del tracto inferior.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Rinovirus"
        },
        {
            "text": "La gripe es una infecci\u00f3n respiratoria v\u00edrica causada por el virus influenza, altamente contagiosa. En condiciones normales, su presentaci\u00f3n cl\u00ednica es indistinguible de otras infecciones respiratorias v\u00edricas y suele ser autolimitada. Tanto la gravedad de la infecci\u00f3n como la mortalidad se relacionan con la afectaci\u00f3n de pacientes en edades extremas de la vida, inmunodeprimidos o con enfermedades cr\u00f3nicas subyacentes 35 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "El virus de la influenza pertenece a la familia Orthomyxoviridae, familia de virus ARN. Las glicoprote\u00ednas HA (hemaglutinina) y NA (neuraminidasa) son ant\u00edgenos que justifican la capacidad de deriva gen\u00e9tica de estos virus (\u00fanicamente en los g\u00e9neros Influenza A y B). Adem\u00e1s, frente a ellos se dirige la respuesta inmunitaria mediante anticuerpos neutralizantes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "Los s\u00edntomas asociados con m\u00e1s frecuencia a la gripe, que nos deben hacer sospechar la enfermedad son: fiebre asociada a escalofr\u00edos, cefalea, deterioro del estado general, artromialgias (con predominio de las mialgias), s\u00edntomas respiratorios (tos seca, secreci\u00f3n mucopurulenta nasal y odinofagia) e hiporexia 36 . El inicio de la enfermedad suele ser brusco, tras una incubaci\u00f3n corta de 48-72 horas, con la aparici\u00f3n de fiebre elevada (38-41\u00baC) y quebrantamiento del estado general muy marcado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones respiratorias incluyen neumon\u00eda ( fig. 2 ) y exacerbaci\u00f3n de patolog\u00edas cr\u00f3nicas respiratorias, con importante morbimortalidad asociada. Un reciente estudio muestra que cerca de un tercio de los pacientes ingresados con infecci\u00f3n confirmada por virus influenza desarrolla neumon\u00eda, con un consecuente aumento de la estancia hospitalaria y de las complicaciones 37 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 53,
                    "end": 59,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": "FIGREF2"
                }
            ],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "En general, no suele requerirse el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico del s\u00edndrome gripal. S\u00ed estar\u00eda indicado en situaciones de alto riesgo de complicaciones derivadas de la gripe. El diagn\u00f3stico puede hacerse por test antig\u00e9nico r\u00e1pido, mediante PCR (la t\u00e9cnica m\u00e1s sensible y espec\u00edfica), cultivo v\u00edrico o diagn\u00f3stico serol\u00f3gico (solo empleado en investigaci\u00f3n) 38 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "En pacientes sin alto riesgo de complicaciones y con presentaci\u00f3n no grave solo est\u00e1 indicado el tratamiento sinto-m\u00e1tico. En casos de presentaci\u00f3n grave o afectaci\u00f3n visceral estar\u00eda indicado un tratamiento espec\u00edfico precoz (en las primeras 48 horas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "La estrategia m\u00e1s efectiva de prevenci\u00f3n es la vacunaci\u00f3n, generalmente desarrollada a partir de virus inactivados. El grupo poblacional al que estar\u00eda dirigida la vacunaci\u00f3n anual comprende las personas de mayor riesgo de desarrollar complicaciones (tabla 5) y personas con riesgo de transmitir la infecci\u00f3n a individuos de los grupos m\u00e1s vulnerables (incluyendo en ellos a los profesionales sanitarios).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus influenza A, B y C"
        },
        {
            "text": "El g\u00e9nero Metapneumovirus pertenece a la familia Paramyxoviridae y la subfamilia Pneumomovirinae, a la que tambi\u00e9n pertenece el VRS. Es un virus ARN, de hebra simple y pola-ridad negativa. Afecta exclusivamente a seres humanos y de ah\u00ed su denominaci\u00f3n como Metapneumovirus humano.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Metapneumovirus humano"
        },
        {
            "text": "Es una causa frecuente de neumon\u00eda en ni\u00f1os, provocando tambi\u00e9n algunos casos de neumon\u00eda en adultos. Las infecciones provocadas por este virus no siguen una distribuci\u00f3n estacional. Los casos de mayor gravedad se presentan en pacientes inmunodeprimidos, principalmente trasplantados de \u00f3rgano s\u00f3lido. Caracter\u00edsticamente, presenta infiltrados pulmonares focales o segmentarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Metapneumovirus humano"
        },
        {
            "text": "Es un virus de la familia Paramyxoviridae. Son virus ARN con envuelta y un di\u00e1metro de 150 a 200 nm. La variabilidad estacional depende del serotipo: el tipo 3 es end\u00e9mico durante todo el a\u00f1o con alg\u00fan pico los meses de abril y mayo; los serotipos 1 y 2 producen epidemias de crup lar\u00edngeo en oto\u00f1o; finalmente los serotipos 4A y 4B no tienen una clara estacionalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus parainfluenza"
        },
        {
            "text": "El espectro cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por este virus es amplio, desde infecci\u00f3n respiratoria alta hasta un cuadro cl\u00ednico indistinguible de la bronquiolitis ocasionada por el VRS, siendo el segundo agente causal en frecuencia. Adem\u00e1s, es el agente causal m\u00e1s frecuente del crup en ni\u00f1os. La cl\u00ednica consiste en tos met\u00e1lica, voz ronca y estridor lar\u00edngeo. En la radiograf\u00eda es t\u00edpico el signo del campanario a nivel lar\u00edngeo (imagen en punta de l\u00e1piz). El cuadro puede progresar a neumon\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus parainfluenza"
        },
        {
            "text": "Es un virus ADN descrito por primera vez en el a\u00f1o 2005, identificado en muestras de aspirado nasofar\u00edngeo en ni\u00f1os con infecciones del tracto respiratorio inferior. Tiene una estrecha relaci\u00f3n con dos miembros de la familia Parvoviridae: parvovirus bovino y virus minute canino, por lo que recibi\u00f3 el nombre provisorio de Bocavirus humano (HBoV) (bo de bovino y ca de canino).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bocavirus humano"
        },
        {
            "text": "Existen datos muy variables sobre su prevalencia en muestras respiratorias en individuos asintom\u00e1ticos. Varios estudios han comunicado un alto porcentaje de coinfecci\u00f3n con otros virus, lo que ha llevado a cuestionar su papel como pat\u00f3geno respiratorio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bocavirus humano"
        },
        {
            "text": "Tiene predominio estacional en invierno y primavera. Se ha asociado a sintomatolog\u00eda respiratoria aguda alta (tos, fiebre, conjuntivitis, coriza, faringitis, laringitis y otitis), baja (neumon\u00eda, obstrucci\u00f3n bronquial, bronquiolitis, tos de tipo coquelucho\u00eddea) y a descompensaci\u00f3n de pacientes asm\u00e1ticos. En adultos las infecciones agudas por HBoV son infrecuentes y se han observado en pacientes inmunocomprometidos, caracterizadas por s\u00edntomas respiratorios agudos 39 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bocavirus humano"
        },
        {
            "text": "De la familia Coronaviridae, son virus ARN con envoltura circular de 30 kb de longitud, con una morfolog\u00eda de corona estrellada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Esta infecci\u00f3n constituye la segunda causa m\u00e1s frecuente de resfriado com\u00fan (15%). Tiene distribuci\u00f3n mundial y estacional, siendo m\u00e1s frecuente en invierno y primavera. Adem\u00e1s del resfriado com\u00fan, se han descritos casos de neumon\u00eda y bronquiolitis en ni\u00f1os; otitis y exacerbaciones de asma en TABLA 5 j\u00f3venes y adultos, as\u00ed como neumon\u00eda y bronquitis grave en ancianos e inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Coronavirus"
        },
        {
            "text": "Es un virus ADN sin envoltura con un tama\u00f1o de 70-90 nm de di\u00e1metro. Se han aislado 51 serotipos con actividad en los seres humanos Aunque pueden causar un amplio espectro de infecciones, habitualmente leves, a nivel respiratorio se caracterizan por ser los responsables de hasta el 5% de las infecciones respiratorias altas y el 10% de las neumon\u00edas en ni\u00f1os. El periodo de incubaci\u00f3n oscila entre los 2 y los 14 d\u00edas. Puede acompa\u00f1arse de s\u00edntomas sist\u00e9micos. Los serotipos que producen con mayor frecuencia neumon\u00eda son del 1 al 5, 7, 14 y 21. Ocasionalmente, pueden dejar como secuelas bronquiectasias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adenovirus"
        },
        {
            "text": "Los enterovirus son importantes pat\u00f3genos para el hombre. Pertenecen a la familia Picornaviridae que, en la actualidad, cuenta con m\u00e1s de 300 sero/genotipos agrupados en 28 especies y 12 g\u00e9neros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterovirus"
        },
        {
            "text": "Son los principales agentes v\u00edricos productores de meningitis linfocitaria, generalmente de curso benigno. Tambi\u00e9n pueden causar encefalitis o meningoencefalitis habitualmente con buen pron\u00f3stico, cuadros respiratorios (infecciones respiratorias de v\u00edas altas, bronquitis, bronquiolitis, neumon\u00edas), exantemas, enfermedad mano-boca-pie (HFMD) y conjuntivitis hemorr\u00e1gica aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Enterovirus"
        },
        {
            "text": "Este virus pertenece a la familia Herpesviridae, subfamilia alfa-herpesvirus. Su caracter\u00edstica principal es que permanece latente en las neuronas de los ganglios sensitivos, produciendo fundamentalmente infecciones mucocut\u00e1neas. El VVZ presenta una alta contagiosidad a trav\u00e9s de las secreciones respiratorias o por el contacto directo con las lesiones cut\u00e1neas de individuos infectados por el mismo. Tiene un periodo de incubaci\u00f3n total de 14 a 16 d\u00edas, aunque la contagiosidad comienza desde las 48 horas antes de la aparici\u00f3n del rash hasta que todas las lesiones han adquirido el estado de costras. Esta primoinfecci\u00f3n, conocida como varicela, genera inmunidad permanente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "En los casos no complicados, el periodo prodr\u00f3mico se sigue de la aparici\u00f3n de un rash vesicular, pruriginoso, con lesiones cut\u00e1neas (m\u00e1culas, ves\u00edculas, p\u00fastulas). En algunos casos, fundamentalmente adultos inmunodeprimidos, el cuadro puede complicarse con la aparici\u00f3n de neumon\u00eda varicelosa, de escasa importancia en ni\u00f1os pero de considerable impacto en adultos, especialmente en fumadores y embarazadas. Se presenta a la semana del inicio de las lesiones y cursa con tos seca, disnea y ocasionalmente hemoptisis, desarrollando un infiltrado intersticial bilateral con hipoxemia que en ocasiones amenaza la vida de los pacientes ( fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 635,
                    "end": 642,
                    "text": "fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "Generalmente el diagn\u00f3stico de la infecci\u00f3n es cl\u00ednico. Solo en el caso de complicaciones graves estar\u00eda indicado establecer un diagn\u00f3stico diferencial apoyado por serolog\u00eda, PCR, inmunofluorescencia o cultivo v\u00edrico. En caso de ser muy sintom\u00e1tico, el tratamiento se realizar\u00eda con aciclovir, famciclovir y valaciclovir 40 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "A esta subfamilia tambi\u00e9n pertenecen los virus herpes simple 1 (VHS-1) y herpes simple 2 (VHS-2). La neumonitis por VHS-1 y VHS-2 est\u00e1 descrita sobre todo en inmunodeprimidos y rara vez en inmunocompetentes, pudiendo conducir a cuadros graves respiratorios que precisan ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica e incluso a desenlaces fatales. Todo paciente con sospecha de primoinfecci\u00f3n por el VHS debe ser tratado en las primeras 72 horas de la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas. Los f\u00e1rmacos activos son aciclovir, famciclovir y valaciclovir (los tres con similar eficacia), aunque en el caso de la afectaci\u00f3n extragenital, al estar indicado el tratamiento intravenoso, se administra aciclovir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "El virus de Epstein-Barr tiene una doble cadena de ADN de 172 Kb, encapsulada en una c\u00e1pside icosa\u00e9drica de unos 100 nm. La mononucleosis infecciosa es la manifestaci\u00f3n cl\u00ednica m\u00e1s frecuente y mejor conocida del VEB. Su presentaci\u00f3n difiere en funci\u00f3n del rango de edad en el que se presenta. El grupo de edad m\u00e1s afectado est\u00e1 entre los 10 y 20 a\u00f1os. El periodo de incubaci\u00f3n var\u00eda entre 4 y 6 semanas y est\u00e1 precedido por unos pr\u00f3dromos (astenia, febr\u00edcula, mialgias) de 1-2 semanas. A continuaci\u00f3n se desarrolla el cuadro t\u00edpico, con fiebre, odinofagia y datos exploratorios de inflamaci\u00f3n far\u00edngea y linfadenopat\u00edas. La evoluci\u00f3n es generalmente buena. Se pueden presentar diversas complicaciones (en ocasiones potencialmente fatales) de tipo hematol\u00f3gico, neurol\u00f3gico o respiratorio, en forma de neumonitis y obstrucci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea superior por la hiperplasia linfoide y el edema de la mucosa que se puede presentar hasta en el 1-3% de los casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "Los beta-herpesvirus incluyen al citomegalovirus (CMV), virus del herpes humano 6 (VHH-6) y virus del herpes humano 7 (VHH-7). Son virus con ADN bicatenario. Habitualmente se adquieren en edades tempranas de la vida, transmitidos por la saliva y con una distribuci\u00f3n casi universal. El CMV est\u00e1 compuesto por una nucleoc\u00e1pside icosa\u00e9drica que protege el genoma, una doble cadena de ADN de 235 kb. En pacientes inmunocompetentes es muy frecuente y da lugar a cuadros v\u00edricos inespec\u00edficos o s\u00edndromes mononucle\u00f3sidos. Se presenta a cualquier edad, aunque suele darse en j\u00f3venes sexualmente activos, con un periodo de incubaci\u00f3n de 20 a 60 d\u00edas y una cl\u00ednica de 2 a 6 semanas de duraci\u00f3n. Es la segunda causa de s\u00edndrome mononucle\u00f3sido tras el VEB. Su evoluci\u00f3n es benigna y autolimitada, la mayor\u00eda de los pacientes se recuperan por completo, aunque pueden permanecer con astenia durante meses. Se describen m\u00faltiples complicaciones (1,7-5,2%) de diversa gravedad. Las complicaciones m\u00e1s frecuentes son la afectaci\u00f3n gastrointestinal, neurol\u00f3gica, hematol\u00f3gica y respiratoria. Adem\u00e1s la reactivaci\u00f3n de la enfermedad por CMV en pacientes trasplantados o inmunodeprimidos da lugar a cuadros de gravedad, puede provocar neumon\u00eda, entre otros.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "El VHH-7 no tiene claramente definido su papel pat\u00f3geno. El VHH-6 puede provocar una primoinfecci\u00f3n conocida como exantema s\u00fabito o sexta enfermedad. En estados de inmunosupresi\u00f3n puede producir afectaci\u00f3n respiratoria. Si la enfermedad es amenazante puede emplearse en su tratamiento foscarnet o ganciclovir, estando descrita la resistencia de HHV-6A a este \u00faltimo f\u00e1rmaco 41 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus varicela zoster y otros virus herpes"
        },
        {
            "text": "Es un g\u00e9nero que agrupa varios virus ARN pertenecientes a la familia Bunyaviridae, grupo C. Los hantavirus son los agentes etiol\u00f3gicos de dos enfermedades zoon\u00f3ticas graves: el s\u00edndrome pulmonar de hantavirus (HPS), tambi\u00e9n llamado s\u00edndrome cardiopulmonar de hantavirus (HCPS) en Am\u00e9rica y la fiebre hemorr\u00e1gica con s\u00edndrome renal en Eurasia, con tasas de letalidad de hasta un 40 y un 15%, respectivamente. Los hantavirus son normalmente transmitidos a los seres humanos a trav\u00e9s de la inhalaci\u00f3n de excreciones contaminadas con virus de los hu\u00e9spedes roedores. El pulm\u00f3n es el primer objetivo para los hantavirus y la afectaci\u00f3n pulmonar es una parte importante de la patog\u00e9nesis, especialmente durante el HPS. Sin embargo, se sabe poco sobre los posibles efectos de los hantavirus mediados en el pulm\u00f3n. Los recientes avances en la creaci\u00f3n de modelos tridimensionales organot\u00edpicos han facilitado estudios sobre la inflamaci\u00f3n de los tejidos y la infecci\u00f3n en condiciones fisiol\u00f3gicas 42 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hantavirus"
        },
        {
            "text": "Los parechovirus (HPeV) son miembros de la familia Picornaviridae, con un ARN no envuelto, de cadena sencilla y de sentido positivo. Se conocen seis genotipos que han sido predominantemente aislados en ni\u00f1os. Dentro de los genotipos, el m\u00e1s prevalente es el HPeV1. Se asocian m\u00e1s com\u00fanmente con s\u00edntomas respiratorios o gastrointestinales leves y ocasionalmente con enfermedades graves, como par\u00e1lisis fl\u00e1ccida y encefalitis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Parechovirus"
        },
        {
            "text": "Es un virus ADN descrito en el a\u00f1o 2003, aislado a partir de un brote de neumon\u00eda relacionado con torres de ventilaci\u00f3n. Pertenece a una familia propia, Mimiviridae. En un comienzo se denomin\u00f3 Acanthamoeba polyphaga mimivirus, porque se desarrolla en amebas de vida libre e inicialmente no se consider\u00f3 un virus debido a su gran tama\u00f1o, que le permite ser visible con el microscopio de luz. Es capaz de producir neumon\u00eda en ratones y en seres humanos a nivel experimental. Se demostr\u00f3 la infecci\u00f3n en un trabajador de laboratorio que trabajaba en la detecci\u00f3n del virus y por lo tanto estaba expuesto, que present\u00f3 una neumon\u00eda cl\u00ednica y radiol\u00f3gica con seroconversi\u00f3n. Recientes estudios muestran la presencia de este pat\u00f3geno en individuos con NAC (compar\u00e1ndolo con controles sanos) y su seroconversi\u00f3n 43 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mimivirus"
        },
        {
            "text": "El virus del sarampi\u00f3n es un Paramyxovirus del g\u00e9nero Morbilivirus. Mide de 100 a 200 nm de di\u00e1metro. Su material gen\u00e9tico es ARN de cadena sencilla. La neumon\u00eda es la causa m\u00e1s com\u00fan de muerte asociada al sarampi\u00f3n en ni\u00f1os; se produce en aproximadamente el 6% de los casos. Las infecciones respiratorias ocurren con mayor frecuencia entre los pacientes menores de 5 a\u00f1os y mayores de 20 a\u00f1os de edad. Las complicaciones pulmonares de la infecci\u00f3n por el virus del sarampi\u00f3n incluyen bronconeumon\u00eda, laringotraqueobronquitis (crup) y bronquiolitis. El sarampi\u00f3n tambi\u00e9n se ha asociado con el desarrollo de bronquiectasias, que pueden predisponer a infecciones respiratorias recurrentes. La sobreinfecci\u00f3n bacteriana puede ocurrir hasta en el 5% de los casos; entre ellos los pat\u00f3genos bacterianos m\u00e1s frecuentes son Streptococcus pneumoniae, Streptococcus pyogenes, Haemophilus influenzae y Staphylococcus aureus. Tambi\u00e9n puede ocurrir la coinfecci\u00f3n con otros virus, especialmente el virus parainfluenza y adenovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus del sarampi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        },
        {
            "text": "Muy importante \u2714 Metaan\u00e1lisis \u2714 Art\u00edculo de revisi\u00f3n \u2714 Ensayo cl\u00ednico controlado \u2714 Gu\u00eda de pr\u00e1ctica cl\u00ednica \u2714 Epidemiolog\u00eda \u2714 1. Pach\u00f3n J, Alc\u00e1ntara Bell\u00f3n JD, Cordero Mat\u00eda E, Camacho Espe-",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Importante"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Estudio y tratamiento de las neumon\u00edas de adquisici\u00f3n comunitaria en adultos",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Med Clin (Barc)",
            "volume": "133",
            "issn": "",
            "pages": "63--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Diagn\u00f3stico serol\u00f3gico de las infecciones por Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 2. Matas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Molinos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Ausina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "19--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Douglas y Bennett. Enfermedades infecciosas. Principios y pr\u00e1ctica. 8 a ed",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 3. Holzman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Simberkoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mycoplasma Pneumoniae Y Neumon\u00eda At\u00edpica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mandel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bennett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2298--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The aetiology and antibiotic management of community-acquired pneumonia in adults in Europe: A literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "4"
                    ],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Blasi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Peetermans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Viegi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1065--79",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Atypical pneumonia: Updates on Legionella, Chlamydophila, and Mycoplasma Pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "5"
                    ],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Losier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Tolbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Dela",
                    "middle": [],
                    "last": "Cruz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Marion",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Chest Med",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "45--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae-associated mucositis -Case report and systematic review of literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [
                        "6"
                    ],
                    "last": "Vujic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Shroff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grzelka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Posch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Monshi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanlorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Eur Acad Dermatology Venereol",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "595--603",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae central nervous system infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 7. Daxboeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "374--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Unexpected rapid improvement and neurogenic stunned myocardium in a patient with acute motor axonal neuropathy: a case report and literature review",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 8. Magid-Bernstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Al-Mufti",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Merkler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Roh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "May",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Clin Neuromuscul Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "135--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Laboratory diagnosis of Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 9. Daxboeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenisch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "263--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Serum IgM and molecular tests for Mycoplasma pneumoniae detection: a review of diagnostic test accuracy, clinical effectiveness, cost-effectiveness and guidelines. Ottawa (ON), Canada: Canadian Agency for Drugs and Technologies in Health",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "10",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "an automated nested multiplex PCR system for multipathogen detection: Development and application to respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Poritz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Blaschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meyers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Hammerschlag MR. Prevalence of asymptomatic nasopharyngeal carriage of chlamydia pneumoniae in subjectively healthy adults: Assessment by polymerase chain reaction-enzyme immunoassay and culture",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hyman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roblin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaydos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schachter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "1174--1182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Prevalence of asymptomatic infection with Chlamydia pneumoniae in subjectively healthy adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Miyashita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Niki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Fukano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Matsushima",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1416--1425",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Comparison of real-time PCR and a microimmunofluorescence serological assay for detection of chlamydophila pneumoniae infection in an outbreak investigation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ben\u00edtez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Conklin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kendig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Winchell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "151--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Chlamydia psittaci: update on an underestimated zoonotic agent",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Knittler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Sachse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Pathog Dis",
            "volume": "73",
            "issn": "",
            "pages": "1--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "En: Mandel GL, Bennett JE, Dolin R, editores. Mandell Douglas y Bennett. Enfermedades infecciosas. Principios y pr\u00e1ctica. 8 a ed",
            "authors": [],
            "year": 2016,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "2286--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Guideline Development Group. Diagnosis and management of community and hospital acquired pneumonia in adults: summary of NICE guidance",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Eccles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pincus",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Higgins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Woodhead",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "349",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Guia de terapeutica antimicrobiana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gatell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda-S\u00e1nchez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Letang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Su\u00f1e",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Antibiotic therapy of community-acquired pneumonia (CAP) caused by atypical agents",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Casal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gispert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "680--689",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Community-acquired pneumonia in children",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "429--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The role of viruses in CAP",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Rohde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ggu",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Community-acquired pneumonia. European Respiratory Monograph",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "74--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The spread of influenza and other respiratory viruses: complexities and conjectures",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "3",
            "pages": "353--362",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Can an etiologic agent be identified in adults who are hospitalized for community-acquired pneumonia: results of a one-year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Musher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Roig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cazares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Logan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Safar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "11--19",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Viral infection is not uncommon in adult patients with severe hospital-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S-B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G-B",
                    "middle": [],
                    "last": "Huh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Sung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Do",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Viral pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2714 26. Ruuskanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lahti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jennings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Murdoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "1264--75",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Detection and genotyping of human respiratory viruses in clinical specimens from children with acute respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Culebras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Betriu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "V\u00e1zquez-Cid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Varela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rueda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Picazo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Rev Esp Quimioter",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "47--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Respiratory viral detection in children and adults: comparing asymptomatic controls and patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chappell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "213",
            "issn": "",
            "pages": "584--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Medical treatment of viral pneumonia including SARS in immunocompetent adult",
            "authors": [
                {
                    "first": "Vcc",
                    "middle": [],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bsf",
                    "middle": [],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Akl",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Yuen",
                    "middle": [],
                    "last": "Kyl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "262--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Seasonal Influenza in adults and children-diagnosis, treatment, chemoprophylaxis, and institutional outbreak management: Clinical Practice Guidelines of the Infectious Diseases Society of America",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Harper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Bradley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Englund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1003--1035",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Respiratory syncytial virus: current and emerging treatment options",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Turner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kopp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Paul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Landgrave",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hayes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Clin Outcomes Res",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Human metapneumovirus in lung transplant recipients and comparison to respiratory syncytial virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcneil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kermeen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Musk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcqueen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Mackay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "876--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Physical interventions to interrupt or reduce the spread of respiratory viruses: systematic review",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jefferson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Foxlee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dooley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hewak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "336",
            "issn": "",
            "pages": "77--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Importance of respiratory virus in immunocompetent adult patients hospitalized with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "Sald\u00edas Pe\u00f1afiel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ortega",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fuentes",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elola",
                    "middle": [],
                    "last": "Ar\u00e1nguiz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Uribe",
                    "middle": [],
                    "last": "Monasterio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Morales",
                    "middle": [],
                    "last": "Soto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Rev Med Chil",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "1513--1535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Emergence of a novel swine-origin influenza A (H1N1) virus in humans",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Finelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Shaw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lindstrom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Garten",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "\u2714 36. Novel Swine-Origin Influenza A (H1N1) Virus Investigation Team",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2605--2620",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Pneumonia among adults hospitalized with laboratory-confirmed seasonal influenza virus infection-United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Garg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Dawood",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jhung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Clinical signs and symptoms predicting influenza infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Monto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gravenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Colopy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schweinle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Arch Intern Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "3243--3250",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Human bocavirus: studies in the literature and in Chile",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Sol\u00eds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "O&apos;ryan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Rev Chilena Infectol",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "504--514",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Recommendations for the management of herpes zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "\u2714 40. Dworkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Breuer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gnann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Levin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Backonja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Viral infections of the central nervous system in Spain: A prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u2714",
                    "middle": [],
                    "last": "De Ory",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Avell\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Echevarr\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "554--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Andes hantavirus-infection of a 3D human lung tissue model reveals a late peak in progeny virus production followed by increased levels of proinflammatory cytokines and VEGF-A",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Sundstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Nguyen",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Gupta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Svensson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Klingstr\u00f6m",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Infiltrado intersticio alveolar, de predominio en base derecha. Neumon\u00eda de la comunidad producida por C. pneumoniae.TABLA 3",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Neumon\u00eda en paciente con gripe A. Obs\u00e9rvese el parcheado multifocal bilateral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Neumon\u00eda varicelosa. Obs\u00e9rvese el infiltrado intersticio-alveolar bilateral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Bocavirus humanoCoronavirus tipo 229E, OC43, NL63, HKU1, SARS y MERS-CoV",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Inmunodepresi\u00f3n, incluyendo infecci\u00f3n por el virus de la inmunodeficiencia humana si el recuento de c\u00e9lulas CD4 es menor de 200 c\u00e9lulas/microl)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}