{
    "paper_id": "f01f1222bd3b70663ad25e42f22272a502a92d37",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae (Mpn) est une bact\u00e9rie impliqu\u00e9e dans de nombreuses pathologies respiratoires hautes (rhinopharyngite, sinusite, otite\u2026) et basses (pneumopathie, trach\u00e9obron-chite\u2026) [1, 2] . Mpn est la premi\u00e8re cause de pneumopathies communautaires chez l'enfant de plus de cinq ans. L'infection \u00e0 Mpn peut aussi provoquer l'apparition et l'exacerbation de crise d'asthme [3] . Chez l'adulte, Mpn serait impliqu\u00e9 dans environ 20 % des pneumopathies infectieuses, venant juste apr\u00e8s Streptococcus pneumoniae [4, 5] . Les pneumopathies \u00e0 Mpn surviennent sur un mode end\u00e9mo-\u00e9pid\u00e9mique et leur \u00e9volution est en g\u00e9n\u00e9ral favorable, mais des observations de pneumopathies s\u00e9v\u00e8res avec d\u00e9tresse respiratoire pouvant mettre en jeu le pronostic vital ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es, particuli\u00e8rement chez l'adulte jeune [6, 7] . Des formes extrapulmonaires, diverses et parfois atypiques (atteintes neurom\u00e9ning\u00e9es, cutan\u00e9es, myop\u00e9ricardiques, h\u00e9matologiques\u2026) peuvent survenir de fa\u00e7on isol\u00e9e ou \u00eatre observ\u00e9es avant, pendant ou apr\u00e8s les manifestations respiratoires [8] . Les complications neurologiques, bien que relativement rares, sont celles le plus fr\u00e9quemment observ\u00e9es et tous les types d'atteintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits [9, 10] . L'existence de r\u00e9infections et de co-infections bact\u00e9riennes et virales, l'existence de nombreuses formes asymptomatiques ou paucisymptomatiques font que l'incidence des infections \u00e0 Mpn est relativement \u00e9lev\u00e9e [1, 11] et probablement sousestim\u00e9e [12, 13] . Une enqu\u00eate chez les sujets contacts de patients ayant une infection respiratoire aigu\u00eb \u00e0 Mpn a ainsi d\u00e9montr\u00e9 la pr\u00e9sence de Mpn chez 15 % d'entre eux. Quatrevingts pour cent \u00e9taient des enfants, ce qui confirme leur r\u00f4le de r\u00e9servoir et leur r\u00f4le dans la transmission de l'infection [12] . Le diagnostic des infections communautaires \u00e0 Mpn repose encore fr\u00e9quemment sur les signes cliniques et radiologiques. Toutefois, l'importance de Mpn en pathologie respiratoire va croissant et le diagnostic diff\u00e9rentiel avec les viroses respiratoires est de plus en plus souvent \u00e9tabli gr\u00e2ce \u00e0 la mise \u00e0 disposition d'outils diagnostiques sp\u00e9cifiques et rapides. Transmises par voie a\u00e9rienne, les infections \u00e0 Mpn \u00e9voluent selon un mode end\u00e9mique avec des pouss\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques d'une dur\u00e9e d'un \u00e0 deux ans, tous les trois \u00e0 huit ans [13] [14] [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 188,
                    "end": 191,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 192,
                    "end": 194,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 378,
                    "end": 381,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 513,
                    "end": 516,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 517,
                    "end": 519,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 804,
                    "end": 807,
                    "text": "[6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 810,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1052,
                    "end": 1055,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1208,
                    "end": 1211,
                    "text": "[9,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1212,
                    "end": 1215,
                    "text": "10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1429,
                    "end": 1432,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1433,
                    "end": 1436,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1465,
                    "end": 1469,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1470,
                    "end": 1473,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1761,
                    "end": 1765,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2300,
                    "end": 2304,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2305,
                    "end": 2309,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2310,
                    "end": 2314,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le but de notre \u00e9tude est d'analyser r\u00e9trospectivement les r\u00e9sultats de la s\u00e9rologie et de la PCR Mpn au cours des neuf derni\u00e8res ann\u00e9es (1997) (1998) (1999) (2000) (2001) (2002) (2003) (2004) (2005) [16] . Les produits d'amplification sont d\u00e9tect\u00e9s par hybridation en milieu liquide (GEN-ETI-K DEIA, Sorin) au moyen d'une sonde sp\u00e9cifique biotinyl\u00e9e MP-I [16] . Le signal d'hybridation est consid\u00e9r\u00e9 comme positif quand l'index est sup\u00e9rieur ou \u00e9gal \u00e0 2 ; le r\u00e9sultat est \u00ab \u00e9quivoque \u00bb lorsque l'index est compris entre 1 et 2 (index = DO \u00e9chantillon/DO seuil). Lors de chaque manipulation, l'introduction de diff\u00e9rents contr\u00f4les permet de valider les r\u00e9sultats de la PCR Mpn : contr\u00f4le positif, contr\u00f4les n\u00e9gatifs (introduits \u00e0 chaque \u00e9tape de traitement de l'\u00e9chantillon). Enfin, la circulation dans trois secteurs s\u00e9par\u00e9s de manipulation est respect\u00e9e afin de pallier tout risque de contamination.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 143,
                    "text": "(1997)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 150,
                    "text": "(1998)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 151,
                    "end": 157,
                    "text": "(1999)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 158,
                    "end": 164,
                    "text": "(2000)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 165,
                    "end": 171,
                    "text": "(2001)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 172,
                    "end": 178,
                    "text": "(2002)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 179,
                    "end": 185,
                    "text": "(2003)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 186,
                    "end": 192,
                    "text": "(2004)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 199,
                    "text": "(2005)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 200,
                    "end": 204,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Deux trousses Elisa format microplaque ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es au cours de cette p\u00e9riode pour la d\u00e9tection des anticorps sp\u00e9cifiques de type IgG Le Tableau 2 r\u00e9sume les r\u00e9sultats des s\u00e9ropr\u00e9valences obtenues chez la population \u00ab malade \u00bb et la population \u00ab t\u00e9moin \u00bb au cours des diff\u00e9rentes p\u00e9riodes avec la trousse EIA-Bmd.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic s\u00e9rologique"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de comparaison de s\u00e9ropr\u00e9valence et de titre moyen en IgG entre les \u00ab populations malades \u00bb et \u00ab population t\u00e9moin \u00bb ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9s respectivement avec le test du \u03c7 2 (p < 0,00001) et de Mann-Whitney (p < 0,001). Une \u00e9tude des virus isol\u00e9s chez les enfants hospitalis\u00e9s pendant cette m\u00eame p\u00e9riode montre, sur un total de 2377 aspirations nasales, une fr\u00e9quence de 14,9 % pour la famille des picornaviridae (rhinovirus 77 %, ent\u00e9rovirus 23 %), 12 % pour le VRS, 5 % pour les virus influenza A, B et C, 4 % pour les coronavirus et 3,9 % pour les para-influenza virus. Avec une incidence de 10,7 %, Mpn vient donc en troisi\u00e8me position des agents responsables de pathologie respiratoire durant cette p\u00e9riode. Une \u00e9tude des 21 discordances PCR-s\u00e9rologie a montr\u00e9 que :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic s\u00e9rologique"
        },
        {
            "text": "\u2022 pour les 16 enfants --PCR n\u00e9gative/s\u00e9rologie positive --: quatre pr\u00e9sentaient des IgM isol\u00e9es et cinq pr\u00e9sentaient une co-infection virale (deux VRS, un influenza A, un parainfluenza 4, un coronavirus NL63) ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des r\u00e9sultats des tests PCR et s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 pour les cinq patients --PCR positive/s\u00e9rologie n\u00e9gative --: quatre n'ont pas eu de deuxi\u00e8me s\u00e9rum \u00e0 15-21 jours ; chez le cinqui\u00e8me patient, les IgM apparaissent de fa\u00e7on fugace sans s\u00e9roconversion des IgG \u00e0 un mois et le r\u00e9sultat de la PCR donne un index d'hybridation faible (2,6).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comparaison des r\u00e9sultats des tests PCR et s\u00e9rologiques"
        },
        {
            "text": "Au cours de cette \u00e9tude r\u00e9trospective bas-normande, nous avons d\u00e9montr\u00e9 en septembre 2004 l'apparition, apr\u00e8s sept ann\u00e9es, d'une nouvelle vague \u00e9pid\u00e9mique d'infections \u00e0 Mpn persistant jusqu'\u00e0 fin 2005. En combinant les r\u00e9sultats de la technique PCR et le diagnostic s\u00e9rologique, l'incidence est chiffr\u00e9e \u00e0 8,3 % et pr\u00e9domine largement chez les enfants de cinq \u00e0 neuf ans. D'autres \u00e9tudes r\u00e9trospectives fond\u00e9es sur des r\u00e9sultats s\u00e9rologiques, PCR ou combin\u00e9s PCR-s\u00e9rologie montrent des caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques similaires concernant la distribution des \u00e2ges avec un pic d'incidence \u00e0 sept ans et chez l'adulte jeune [12] [13] [14] [15] , la p\u00e9riodicit\u00e9 \u00e9pid\u00e9mique entre trois et sept ans [13] [14] [15] 17] , la distribution saisonni\u00e8re avec un pic en hiver et \u00e9t\u00e9 [11] [12] [13] [14] 17] , des co-infections virales [11, 12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 626,
                    "end": 630,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 631,
                    "end": 635,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 645,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 698,
                    "end": 702,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 707,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 712,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 713,
                    "end": 716,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 779,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 780,
                    "end": 784,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 785,
                    "end": 789,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 790,
                    "end": 794,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'observation d'un pic d'incidence tr\u00e8s net dans la tranche des quatre \u00e0 neuf ans refl\u00e8te la fr\u00e9quence des infections respiratoires basses chez l'enfant. La plupart des donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques proviennent d'\u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es chez des enfants hospitalis\u00e9s [14, 15, 18] , plus rarement en ambulatoire [11, 12] . Alors que les infections virales sont largement majoritaires avant l'\u00e2ge de trois ans [19] , les pneumopathies \u00e0 mycoplasmes constituent, entre 5 et 15 ans, la premi\u00e8re cause de pneumopathies communautaires. Fr\u00e9quentes chez l'adulte jeune, le nombre de ces pneumopathies diminue fortement apr\u00e8s 50 ans [20] . Dans notre recrutement uniquement hospitalier, leur fr\u00e9quence est probablement sous-estim\u00e9e : moins s\u00e9v\u00e8re que les pneumonies \u00e0 pneumocoques, les pneumopathies \u00e0 Mpn n\u00e9cessitent rarement une hospitalisation et sont le plus souvent trait\u00e9es en ambulatoire [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 260,
                    "end": 263,
                    "text": "15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 264,
                    "end": 267,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 396,
                    "end": 400,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 612,
                    "end": 616,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 874,
                    "end": 878,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riodicit\u00e9 des \u00e9pid\u00e9mies n'est pas tr\u00e8s bien connue mais peut s'expliquer par une variation de l'immunit\u00e9 protectrice dans la population g\u00e9n\u00e9rale [15] . L'immunit\u00e9 acquise apr\u00e8s une infection \u00e0 Mpn n'est pas durable, elle s'\u00e9tend de deux \u00e0 dix ans avec une moyenne \u00e0 quatre ans [21, 22] ; la balance entre la population prot\u00e9g\u00e9e et la population expos\u00e9e est alors rompue et l'\u00e9pid\u00e9mie suivante pourra se d\u00e9velopper. Ainsi, juste avant le pic \u00e9pid\u00e9mique, nous observons une chute significative de la pr\u00e9valence et du titre moyen des IgG, reflet probable d'une baisse de l'immunit\u00e9 de la population g\u00e9n\u00e9rale. \u00c0 l'image d'autres \u00e9tudes, la s\u00e9ropr\u00e9valence calcul\u00e9e au sein de notre population t\u00e9moin est relativement \u00e9lev\u00e9e (36,2 %), avec un titre moyen d'IgG \u00e0 343 UA/ml. Ces chiffres sont significativement plus bas que ceux de la \u00ab population malade \u00bb hospitalis\u00e9e pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique (s\u00e9ropr\u00e9valence 50,2 % --\u03c7 2 p < 0,00001 ; titre IgG 524 UA/ml --Mann-Whitney p < 0,001). Toutefois, la diff\u00e9rence non significative du titre moyen des IgG au sein de la population \u00ab malade \u00bb hospitalis\u00e9e, en dehors de la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, [11, 12] . Avec 17 % de co-infections chez l'enfant, les infections \u00e0 VRS pr\u00e9dominent pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique puisque nous les retrouvons chez quatre des cinq enfants PCR positive et deux des six enfants ayant une s\u00e9rologie positive-PCR n\u00e9gative ; les autres virus en cause sont deux virus influenza A, un rhinovirus, un ent\u00e9rovirus, un para-influenza 4 et un coronavirus NL63.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 150,
                    "end": 154,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 282,
                    "end": 286,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 287,
                    "end": 290,
                    "text": "22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1140,
                    "end": 1144,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1145,
                    "end": 1148,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Plusieurs auteurs ont montr\u00e9 que l'incidence de Mpn en pathologie respiratoire varie grandement d'une \u00e9tude \u00e0 l'autre (2 \u00e0 30 %), d\u00e9pendant de la population \u00e9tudi\u00e9e (ambulatoire, hospitali\u00e8re) et des techniques de diagnostic utilis\u00e9es (s\u00e9rologie RFC ou s\u00e9rologie Elisa, PCR) [18, [25] [26] [27] [28] . Le diagnostic des infections \u00e0 Mpn gagne donc \u00e0 \u00eatre am\u00e9lior\u00e9 par l'utilisation de techniques standardis\u00e9es, rapides, sensibles et sp\u00e9cifiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 279,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 280,
                    "end": 284,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 285,
                    "end": 289,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 295,
                    "end": 299,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic sp\u00e9cifique des infections \u00e0 Mpn repose sur le diagnostic bact\u00e9riologique. Il utilise classiquement la mise en \u00e9vidence de l'agent infectieux \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements de la sph\u00e8re ORL et le diagnostic s\u00e9rologique avec la recherche d'anticorps anti-Mpn. La culture, lente et difficile, reste la technique de r\u00e9f\u00e9rence r\u00e9serv\u00e9e aux laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s mais n'est plus utilis\u00e9e en routine ; elle fait place aux techniques d'amplification g\u00e9nique (PCR), tr\u00e8s sensibles et sp\u00e9cifiques, permettant la d\u00e9tection pr\u00e9coce de faibles charges bact\u00e9riennes (0,1 \u00e0 1 UCC/ml) directement \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements [26, 27] . La technique s\u00e9rologique classique de r\u00e9action de fixation du compl\u00e9ment, peu sensible et peu sp\u00e9cifique, est abandonn\u00e9e au profit de techniques Elisa utilisant des antig\u00e8nes purifi\u00e9s. Ces techniques tr\u00e8s sensibles et sp\u00e9cifiques mesurent s\u00e9par\u00e9ment les immunoglobulines G (IgG) et IgM [29] . De nombreuses trousses existent actuellement sur le march\u00e9 mais leurs performances en termes de sensibilit\u00e9 et sp\u00e9cificit\u00e9 sont tr\u00e8s variables, rendant parfois l'interpr\u00e9tation difficile [30] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 617,
                    "end": 621,
                    "text": "[26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 622,
                    "end": 625,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 914,
                    "end": 918,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1108,
                    "end": 1112,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant, la d\u00e9tection des IgM anti-Mpn est un bon marqueur d'infection r\u00e9cente et le plus souvent, d\u00e8s le premier pr\u00e9l\u00e8vement, on observe des titres \u00e9lev\u00e9s d'IgM et IgG [18, 29, 31] . Chez l'adulte, les IgM peuvent \u00eatre absentes (r\u00e9infection) et leur pr\u00e9sence est toujours difficile \u00e0 interpr\u00e9ter : infection active primaire ou secondaire, activation polyclonale non sp\u00e9cifique, croisement antig\u00e9nique, interf\u00e9rence du FR. Quant aux IgG, elles peuvent augmenter lentement [2] . L'infection ne sera donc affirm\u00e9e que sur une s\u00e9roconversion ou une augmentation significative du titre des IgG [22, 25, 29] . Le r\u00e9sultat des examens s\u00e9rologiques \u00e9tant long \u00e0 obtenir et le second s\u00e9rum \u00e9tant tr\u00e8s rarement pr\u00e9lev\u00e9, l'examen direct devra donc \u00eatre privil\u00e9gi\u00e9 chez l'adulte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 481,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 605,
                    "end": 608,
                    "text": "29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Dans notre population hospitali\u00e8re, le pourcentage de pr\u00e9l\u00e8vements positifs varie de 1 \u00e0 4,7 % entre 1997 et 2005 avec une moyenne de 2,5 %. Cette fr\u00e9quence est faible, compar\u00e9e \u00e0 plusieurs autres \u00e9tudes plus cibl\u00e9es [11, 18, 25, 27] . Lors du pic \u00e9pid\u00e9mique, la recherche cibl\u00e9e de Mpn chez les enfants montre une fr\u00e9quence de 10,7 %, se rapprochant des chiffres de la litt\u00e9rature. Cette fr\u00e9quence appara\u00eet relativement \u00e9lev\u00e9e au vu des \u00e9tiologies virales recherch\u00e9es de fa\u00e7on syst\u00e9matique pendant la m\u00eame p\u00e9riode chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une pathologie respiratoire (14,9 % [11, 12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 578,
                    "end": 585,
                    "text": "(14,9 %",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 594,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "La mise en \u00e9vidence de la bact\u00e9rie par les m\u00e9thodes sensibles et sp\u00e9cifiques de PCR a am\u00e9lior\u00e9 les performances diagnostiques en termes de rapidit\u00e9 (d\u00e9lai de r\u00e9ponse 24 heures) et de pr\u00e9cocit\u00e9 (d\u00e8s le d\u00e9but des signes cliniques) [27, 32, 33] . Cependant, l'existence de portage sain au niveau du tractus respiratoire [24] , la pr\u00e9sence d'inhibiteurs d'amplification dans certains pr\u00e9l\u00e8vements, la variabilit\u00e9 de la richesse cellulaire du pr\u00e9l\u00e8vement peuvent influencer fortement l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats PCR. Mpn est une bact\u00e9rie qui adh\u00e8re aux cellules de l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire, le r\u00e9sultat de la recherche directe est par cons\u00e9quent tr\u00e8s d\u00e9pendant de la nature et de la qualit\u00e9 du pr\u00e9l\u00e8vement. Diff\u00e9rentes \u00e9tudes ont essay\u00e9 d'\u00e9tablir le site optimal de pr\u00e9l\u00e8vement pour la d\u00e9tection de Mpn par PCR [25, 32, [34] [35] [36] . Gnarpe et Michelow obtiennent une sensibilit\u00e9 identique avec les pr\u00e9l\u00e8vements nasopharyng\u00e9s et oropharyng\u00e9s mais pr\u00e9conisent une combinaison des deux pour une sensibilit\u00e9 optimale [35, 36] . Reznikov et al. privil\u00e9gient les pr\u00e9l\u00e8vements de gorge aux pr\u00e9l\u00e8vements d'aspirations du fait d'un mat\u00e9riel plus riche en cellules et d'une pr\u00e9sence moindre d'inhibiteurs [34] . Ces r\u00e9sultats vont \u00e0 l'encontre de ceux de Tjhie et Dorigo-Zetsman, qui trouvent une fr\u00e9quence non n\u00e9gligeable d'inhibiteurs dans les pr\u00e9l\u00e8vements de gorge [18, 32] . Dans notre pratique, les pr\u00e9l\u00e8vements de gorge pr\u00e9dominent. Ils sont majoritaires chez l'adulte et sont pr\u00e9conis\u00e9s chez l'enfant en dehors du classique pr\u00e9l\u00e8vement d'aspiration nasale pour recherche virale. Cependant, les performances de la PCR apparaissent sup\u00e9rieures sur les aspirations nasales, compar\u00e9es aux pr\u00e9l\u00e8vements de gorge (8 % d'aspiration nasale PCR positive versus 0,9 % de gorge). Ces r\u00e9sultats concordent avec les r\u00e9sultats de Dorigo-Zetsma et al. qui d\u00e9montrent par ailleurs une am\u00e9lioration des performances en r\u00e9alisant un lavage des pr\u00e9l\u00e8vements de gorge avec 10 ml de PBS et une excellente performance de la PCR \u00e0 partir de crachats [25] . De tous ces r\u00e9sultats, ne se dessine donc aucun site privil\u00e9gi\u00e9 de pr\u00e9l\u00e8vement, si ce n'est que l'on peut am\u00e9liorer le rendement PCR en combinant les deux sites (gorge + aspiration nasale) ou, \u00e0 d\u00e9faut, privil\u00e9gier le pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 \u00e0 condition d'y associer la recherche d'inhibiteurs. En fait, la purification de l'extrait d'ADN est primordiale pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me d'inhibition d'amplification [32, 34] . Les nouveaux automates d'extraction (Biorobot-Qiagen ou Magnapure-Roche diagnostic) permettent d'obtenir des ADN tr\u00e8s purs et am\u00e9liorent la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 de la PCR [37] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 229,
                    "end": 233,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 810,
                    "end": 814,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 815,
                    "end": 818,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 819,
                    "end": 823,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 824,
                    "end": 828,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 833,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1020,
                    "text": "[35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1021,
                    "end": 1024,
                    "text": "36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 1198,
                    "end": 1202,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 1361,
                    "end": 1365,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1366,
                    "end": 1369,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2027,
                    "end": 2031,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 2445,
                    "end": 2449,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 2450,
                    "end": 2453,
                    "text": "34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 2636,
                    "end": 2640,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9tudes font \u00e9tat de l'existence de portage sain de Mpn au niveau du tractus respiratoire. Il appara\u00eet donc difficile de le diff\u00e9rencier d'une infection active par une PCR conventionnelle [12, 18, 32, 33] . Dorigo-Zetsma et al., en utilisant une technique PCR semi-quantitative, montrent une relation significative entre la charge bact\u00e9rienne et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'infection chez des patients hospitalis\u00e9s, non hospitalis\u00e9s et contacts asymptomatiques [38] . Aussi, peut-on esp\u00e9rer que les nouvelles techniques de PCR en temps r\u00e9el permettront d'am\u00e9liorer la diff\u00e9rentiation entre portage sain et infection active par quantification de la charge bact\u00e9rienne [39, 40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 197,
                    "end": 201,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 202,
                    "end": 205,
                    "text": "18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 206,
                    "end": 209,
                    "text": "32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 210,
                    "end": 213,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 459,
                    "end": 463,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 669,
                    "text": "[39,",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 673,
                    "text": "40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Parmi [18, 25, 27, 29, 31, 33, 35] . Les discordances -s\u00e9rologie positive/PCR n\u00e9gative -peuvent s'expliquer par l'existence d'une charge bact\u00e9rienne faible, en dessous du seuil de d\u00e9tection, du fait d'un pr\u00e9l\u00e8vement retard\u00e9 ou plus probablement d'un pr\u00e9l\u00e8vement d\u00e9fectueux. L'absence de contr\u00f4le interne dans notre PCR ne permet pas d'\u00e9liminer la pr\u00e9sence d'inhibiteurs de la r\u00e9action PCR [27, 33] . On ne peut \u00e9galement exclure un pr\u00e9l\u00e8vement pauvre en cellules (environ 8 \u00e0 10 % des aspirations nasales observ\u00e9es quotidiennement en immunofluorescence sont ininterpr\u00e9tables par absence de cellules nasales). Inversement, la PCR \u00e9tait positive chez cinq patients (quatre enfants, un adulte) ayant une s\u00e9rologie n\u00e9gative. Dans quatre cas, l'absence de r\u00e9ponse immune peut s'expliquer par l'existence d'un seul pr\u00e9l\u00e8vement s\u00e9rologique \u00e0 un stade pr\u00e9coce de l'infection. Pour le cinqui\u00e8me cas, l'apparition fugace des IgM sans apparition des IgG \u00e0 un mois permet d'envisager une r\u00e9ponse immune retard\u00e9e ou d\u00e9ficiente [33] . Toutefois, l'index PCR faible observ\u00e9 chez cet adulte --PCR positive/s\u00e9rologie n\u00e9gative -ne permet pas d'exclure un faux positif de la PCR ou une faible charge bact\u00e9rienne t\u00e9moin d'un portage sain, bien qu'aucune autre \u00e9tiologie bact\u00e9rienne et virale n'ait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e pour ce patient [12, 35, 41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 6,
                    "end": 10,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 11,
                    "end": 14,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 15,
                    "end": 18,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 19,
                    "end": 22,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 23,
                    "end": 26,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 27,
                    "end": 30,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 31,
                    "end": 34,
                    "text": "35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 389,
                    "end": 393,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1014,
                    "end": 1018,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1312,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1313,
                    "end": 1316,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1317,
                    "end": 1320,
                    "text": "41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9pid\u00e9mies \u00e0 Mpn surviennent de fa\u00e7on cyclique pr\u00e9f\u00e9rentiellement chez l'enfant et l'adulte jeune, avec un pic hivernal notable et une incidence \u00e9lev\u00e9e, les situant dans notre \u00e9tude au troisi\u00e8me rang des infections respiratoires de l'enfant hospitalis\u00e9. La difficult\u00e9 d'une discrimination purement clinique entre les infections \u00e0 Mpn et les autres infections respiratoires virales appuie sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une confirmation bact\u00e9riologique \u00e0 un stade pr\u00e9coce de la maladie pour une prise en charge th\u00e9rapeutique optimale. La recherche directe par PCR et la s\u00e9rologie chez l'enfant (IgM) apparaissent \u00eatre deux outils compl\u00e9mentaires dont les performances d\u00e9pendent du stade de l'infection et qu'il est conseill\u00e9 d'associer pour am\u00e9liorer la sensibilit\u00e9 de d\u00e9tection. Chez l'enfant, la s\u00e9rologie pr\u00e9sente une tr\u00e8s bonne sensibilit\u00e9, avec des IgM pr\u00e9sentes plus souvent d\u00e8s le premier pr\u00e9l\u00e8vement et des titres tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s d'IgM et IgG. Chez l'adulte, il faudra privil\u00e9gier la recherche directe par PCR d\u00e8s le d\u00e9but des sympt\u00f4mes, de pr\u00e9f\u00e9rence sur un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9 correctement r\u00e9alis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Clinical overview of typical Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Clyde",
                    "middle": [],
                    "last": "Wa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "32--38",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Les aspects des infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae. \u00c9tude multicentrique r\u00e9trospective de 182 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Garo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Garr\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Quiot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Boles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Becq-Giraudon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chennebault",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Presse Med",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1475--1483",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae, pneumonies et asthme",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biscardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "7--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Research Communittee of the British Thoracic Society and the Public Health Laboratory Service. Community-acquired pneumonia in adults in British hospitals in 1982-1983: a survey of aetiology, mortality, prognostic factors and outcome",
            "authors": [],
            "year": 1987,
            "venue": "Q J Med",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "195--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Community-acquired bacteria frequently detected by means of quantitative polymerase chain reaction in nosocomial early-onset ventilatorassociated pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Apfalter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Barousch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Nehr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Burgmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1492--1500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae community-acquired pneumonia: a review of 101 hospitalized adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Schlaeffer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lieberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Horowitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Porath",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Respiration (Herrlisheim)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "261--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Two cases of fulminant Mycoplasma pneumoniae pneumonia within 4 months",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Baum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Strubel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nollert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Layh-Schmitt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Infection",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "180--183",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "L'infection extrapulmonaire \u00e0 Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "No\u00ebl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Retornaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Minodier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "2--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Neurologic manifestations of Mycoplasma pneumoniae infections: diverse spectrum of diseases. A report of six cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Eviatar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Pediatr (Phila)",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "195--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae and central nervous system complications: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Guleria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Nisar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chawla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Biswas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Lab Clin Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "55--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Incidence of upper respiratory tract Mycoplasma pneumoniae infections among outpatients in Rh\u00f4ne-Alpes, France, during five successive winter periods",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Layani-Milon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Valette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luciani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stagnara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Aymard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "1721--1727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Results of molecular detection of Mycoplasma pneumoniae among patients with acute respiratory infection and in their household contacts reveals children as human reservoirs",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dorigo-Zetsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wilbrink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Nat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Bartelds",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Heijnen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "675--683",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Surveillance of Mycoplasma pneumoniae infections in Scotland 1986-1991",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghosh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Clements",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "221--228",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Seroepidemiology of Mycoplasma pneumoniae infections in Iceland 1987-1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hauksdottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Sigurdardottir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f6ve",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "177--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Distributions of antibody titers to Mycoplasma pneumoniae in Korean children in 2000-2003",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yoo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Koh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Korean Med Sci",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "542--549",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Detection of Mycoplasma pneumoniae and Mycoplasma genitalium in clinical samples by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbeyrac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bernet-Poggi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00e9brer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Renaudin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bebear",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "83--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Long term epidemiology of infections with Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Cooney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allan",
                    "middle": [],
                    "last": "Id",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "681--688",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Comparaison of PCR, culture and serological tests for diagnosis of Mycoplasma pneumoniae respiratory tract infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dorigo-Zetsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zaat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wertheim-Van Dillen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Spanjaard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rijntjes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Waveren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "14--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Bronchiolites et pneumopathies virales du nourrisson",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "2071--2077",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Pneumonies communautaires de l'enfant : \u00e9tiologie et traitement",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "278--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Second attacks of pneumonia due to Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sefi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ochs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Allan",
                    "middle": [],
                    "last": "Id",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "135",
            "issn": "",
            "pages": "673--680",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Persistence of serum antibody following Mycoplasma pneumoniae infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebisawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitamoto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Sato",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1970,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "620--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Prevalence of Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae Immunoglobulin G and A antibodies in a healthy finnish population as analysed by quantitative enzyme immunoassays",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuuminen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Varjo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Weber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oksi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Viljanen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Diagn Lab Immunol",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "734--742",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prevalence of Mycoplasma pneumoniae in subjectively healthy individuals",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundb\u00e4ck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundel\u00f6f",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "161--165",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Molecular detection of Mycoplasma pneumoniae in adults with community-acquired pneumonia requiring hospitalization",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dorigo-Zetsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Verkooyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Helden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Nat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Van Den Bosch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "1184--1190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Evaluation of the detection limits of PCR for identification of Mycoplasma pneumoniae in clinical samples",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Leng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Roberts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Mol Cell Probes",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "125--155",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Molecular approaches to diagnosis of pulmonary diseases due to Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Abele-Horn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Busch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nitschko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bax",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pfaff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "548--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hammerschlag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "181--187",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Evaluation of four commercial immunoglobulin G (IgG)-and IgM specific enzyme immunoassays for diagnosis of Mycoplasma pneumoniae infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "165--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Evaluation of 12 commercial tests and the complement fixation test for Mycoplasma pneumoniae--specific Immunoglobulin G (IgG) and IgM antibodies with PCR used as the \"gold standard",
            "authors": [
                {
                    "first": "Mfc",
                    "middle": [],
                    "last": "Beersma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dirven",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Van Dam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ecj",
                    "middle": [],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goosens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Diagnosis of Mycoplasma pneumoniae pneumonia in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Waris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toikka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Saarinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikkari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Vainionpaa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "3155--3164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Direct PCR enables detection of Mycoplasma pneumoniae in patients with respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "Jht",
                    "middle": [],
                    "last": "Tjhie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fjm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Kuppeveld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Roosendaal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wjg",
                    "middle": [],
                    "last": "Melchers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Maclaren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "11--17",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Detection of Mycoplasma pneumoniae in clinical samples from pediatric patients by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Skakni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sardet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Just",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Landman-Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Costil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Moniot-Ville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2638--2681",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Comparaison of nasopharyngeal aspirates and throat swab specimens in a polymerase chain reaction-based test for Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Reznikov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Blackmore",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Finlay-Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "58--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Diagnostic utility and clinical significance of naso-and oropharyngeal samples used in a PCR assay to diagnose Mycoplasma pneumoniae infection in children with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Michelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Olsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duffy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Mccracken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hardy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "3339--3380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Comparison of nasopharyngeal and throat sawbs for the detection of Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae by polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundback",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gnarpe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Sundelof",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "11--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Performance of the MagNA pure LC robot for extraction of Chlamydia trachomatis and Neisseria gonorrhoeae DNA from urine and swab specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalesio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Marsiglia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Quinn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gaydos",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "3300--3302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Demonstration by a nested PCR for Mycoplasma pneumoniae that M. pneumoniae load in the throat is higher in patients hospitalised for M. pneumoniae infection than in non-hospitalised subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dorigo-Zetsma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Saj",
                    "middle": [],
                    "last": "Zaat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ajm",
                    "middle": [],
                    "last": "Vriesema",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dankert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Med Microbiol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "1115--1137",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "The pneumoplex assays, a multiplex PCR-enzyme hybridation assay that allows simultaneous detection of five organisms, Mycoplasma pneumoniae, Chlamydia (Chlamydophila) pneumoniae, Legionella pneumophila, Legionella micdadei, and Bordetella pertussis, and its real-time counterpart",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Khanna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Pehler-Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Waters",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stallock",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "565--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Development of a multiplex real-time quantitative PCR assay to detect Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila and Mycoplasma pneumoniae in respiratory tract secretions",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Welti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jaton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Altwegg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sahli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wenger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bille",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Diagn Microbiol Infect Dis",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "85--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Infections caused by Mycoplasma pneumoniae and possible carrier state in different populations of patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Foy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "37--46",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "6156 s\u00e9rologies Mpn r\u00e9alis\u00e9es pendant neuf ann\u00e9es, la s\u00e9ropr\u00e9valence chez les patients hospitalis\u00e9s se chiffre globalement \u00e0 40,4 % (adultes 44,4 %, enfants 31,5 %). Connaissant la variabilit\u00e9 de sensibilit\u00e9 des trousses s\u00e9rologiques Elisa, nous avons calcul\u00e9 la s\u00e9ropr\u00e9valence pour chacune des p\u00e9riodes utilisant successivement la trousse EIA-Platelia et la trousse EIA-Bmd. De mars 1997 \u00e0 avril 2001 (trousse EIA-Platelia), nous trouvons une s\u00e9ropr\u00e9valence moyenne stable de 33,3 % (adultes 36,3 %, enfants 25,3 %) sur les quatre ann\u00e9es. En 2001, la s\u00e9ropr\u00e9valence atteint 47,5 % (adultes 51 %, enfants 33,3 %) ; cette augmentation est significative et correspond \u00e0 l'utilisation d'une nouvelle trousse s\u00e9rologique (trousse EIA-Bmd). D'avril 2001 \u00e0 ao\u00fbt 2005 (trousse EIA-Bmd), nous trouvons une s\u00e9ropr\u00e9valence moyenne de 47,6 % (adultes 51,9 %, enfants 37,7 %), mais fluctuante au cours de ces quatre ann\u00e9es : 53,4 % en 2002, chute \u00e0 42,2 % (2003) et 40 % (2004), et augmentation \u00e0 53,5 % en 2005 (Fig. 2). Parall\u00e8lement, nous observons une diminution du titre moyen des IgG en 2003 (414 UA/ml) et en 2004 (388 UA/ml) et une augmentation du titre en 2005 (545 UA/ml) [Tableau 1]. Durant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique (septembre 2004-ao\u00fbt 2005), 664 s\u00e9rologies ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es chiffrant une s\u00e9ropr\u00e9valence globale \u00e0 50,2 % (adultes 54,7 %, enfants 43,5 %), avec un titre moyen d'IgG \u00e0 524 UA/ml. Ces s\u00e9ropr\u00e9valences sont calcul\u00e9es sur une population de patients \u00ab malades \u00bb hospitalis\u00e9s le plus souvent pour une pathologie respiratoire. Nous les avons donc compar\u00e9es \u00e0 la s\u00e9ropr\u00e9valence d'une population \u00ab t\u00e9moin \u00bb. Les s\u00e9rums de 291 adultes et 104 enfants, indemnes de toute pathologie respiratoire, ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9s au cours de l'ann\u00e9e 2003 (bilans pr\u00e9op\u00e9ratoires, consultations en m\u00e9decine du travail) et titr\u00e9s en IgG et IgM avec le kit EIA-Bmd. La s\u00e9ropr\u00e9valence est de 36,2 %, avec un titre moyen d'IgG \u00e0 343 UA/ml.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Au cours des neuf ann\u00e9es \u00e9tudi\u00e9es, 525 cas d'infection \u00e0 Mpn ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s par s\u00e9rologie, PCR ou les deux tests selon les crit\u00e8res de positivit\u00e9 d\u00e9finis. La population infect\u00e9e est jeune (78 % ont moins de 15 ans), d'\u00e2ge moyen 6,5 ans pour les enfants et 46,6 ans pour les adultes, 22 % des adultes ayant plus de 65 ans(Fig. 3). En utilisant la s\u00e9rologie comme seul test diagnostic, parmi les 6156 s\u00e9rologies effectu\u00e9es, 433 (7 %) signaient une infection active \u00e0 Mpn : 77 adultes (1,8 %) et 356 enfants (18,6 %) ; la moyenne d'\u00e2ge des adultes \u00e9tait 43,7 ans, celle des enfants 6,7 ans. En utilisant la PCR comme seul test diagnostic, parmi les 6123 pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires, 154 (2,5 %) \u00e9taient positifs par PCR ; la moyenne d'\u00e2ge des adultes \u00e9tait 50 ans, celle des enfants six ans. Le nombre de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires analys\u00e9s par PCR a augment\u00e9 r\u00e9guli\u00e8rement chaque ann\u00e9e depuis 1997 (267 pr\u00e9l\u00e8vements) pour atteindre sur les trois derni\u00e8res ann\u00e9es environ 1000 pr\u00e9l\u00e8vements par an, compos\u00e9s \u00e0 90 % d'aspirations nasales et de pr\u00e9l\u00e8vements de gorge. Alors que le pourcentage de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires PCR positive diminue tr\u00e8s nettement \u00e0 partir de 1999-2000 pour n'atteindre que 1 % de positif en 2002, une augmentation significative est observ\u00e9e en 2004 pour atteindre 3,3 % en 2005(Fig. 4a). LaFig. 4brepr\u00e9sente le pourcentage de PCR positive pour chaque type de pr\u00e9l\u00e8vement.L'examen du nombre de cas diagnostiqu\u00e9s, que ce soit par s\u00e9rologie, PCR ou les deux associ\u00e9s, montre une fluctuation tout au long des neuf ann\u00e9es \u00e9tudi\u00e9es. Nous observons tr\u00e8s nettement deux pics \u00e9pid\u00e9miques : un pic fin 1997-d\u00e9but 1998 et un second pic en septembre 2004, se prolongeant jusqu'\u00e0 fin 2005(Fig. 5). Concernant la distribution saisonni\u00e8re, chaque ann\u00e9e la fr\u00e9quence des infections appara\u00eet plus importante en \u00e9t\u00e9 et en hiver, fr\u00e9quence particuli\u00e8rement nette lors des deux pics \u00e9pid\u00e9miques(Fig. 6).Aucours de la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique (septembre 2004-ao\u00fbt 2005), parmi les 1489 patients ayant eu une s\u00e9rologie (664 patients --395 adultes, 269 enfants --), une PCR (1179 patients --908 adultes, 271 enfants --) ou les deux tests (204 patients --125 adultes, 79 enfants --), ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s 124 cas (26 adultes, 98 enfants) d'infections \u00e0 Mpn, soit une",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Distribution des s\u00e9ropr\u00e9valences \u00e0 Mpn obtenues par les deux tests s\u00e9rologiques Elisa : EIA-Platelia (1997-avril 2001) et EIA-Bmd (avril 2001-2005).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "\u00c9volution entre 1997 et 2005 du nombre de chacun des types de pr\u00e9l\u00e8vements analys\u00e9s par PCR et pourcentage de PCR Mpn positive pour chaque type de pr\u00e9l\u00e8vement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Incidence mensuelle des infections \u00e0 Mpn en Basse-Normandie. 1997-2005. Fig. 6. R\u00e9partition saisonni\u00e8re des infections \u00e0 Mpn en Basse-Normandie. 1997-2005. MAM : mars-avril mai ; JJA : juin-juillet-ao\u00fbt ; SON : septembre-octobre-novembre ; DJF : d\u00e9cembre-janvier-f\u00e9vrier.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "\u00c9volution entre 1997 et 2005 du nombre de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires analys\u00e9s par PCR Mpn et du pourcentage de pr\u00e9l\u00e8vements positifs. nasales (8 %) dont une \u00ab \u00e9quivoque \u00bb ; un enfant et un adulte ont eu deux pr\u00e9l\u00e8vements positifs (aspiration et gorge pour l'enfant, gorge et LBA pour l'adulte) [Fig. 7].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Parmi les 124 cas d'infection active, 36 patients (32 enfants et quatre adultes) ayant b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 la fois d'une recherche directe (PCR) et d'une s\u00e9rologie, nous avons pu comparer les r\u00e9sultats des deux tests (Tableau 3). Quinze patients ont les deux tests positifs (12 enfants, trois adultes), cinq sont PCR positive/s\u00e9rologie n\u00e9gative (quatre enfants, un adulte) et 16 enfants sont PCR n\u00e9gative/s\u00e9rologie positive.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "Pourcentage de PCR Mpn positive par type de pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires pr\u00e9lev\u00e9s pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique -septembre 2004 \u00e0 ao\u00fbt 2005. LBA : lavage bronchoalv\u00e9olaire ; Asp B : aspiration bronchique ; Asp N : aspiration nasale ; Asp T : aspiration trach\u00e9ale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "et de d\u00e9crire les caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques en termes de s\u00e9ropr\u00e9valence, incidence, dis-tribution saisonni\u00e8re et par \u00e2ge. Sur le plan bact\u00e9riologique, l'objectif de ce travail est de comparer les outils diagnostiques de l'infection \u00e0 Mpn : diagnostic s\u00e9rologique et diagnostic direct par amplification g\u00e9nique (PCR), et d\u00e9finir le meilleur site de pr\u00e9l\u00e8vement. 2. Patients et m\u00e9thodes 2.1. Population \u00e9tudi\u00e9e Entre les mois de mars 1997 et ao\u00fbt 2005, 6156 s\u00e9rums et 6123 pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s chez des adultes et des enfants hospitalis\u00e9s pour une recherche d'infection \u00e0 Mpn. Ces pr\u00e9l\u00e8vements proviennent majoritairement des services de p\u00e9diatrie, infectiologie et pneumologie du CHU de Caen et des CHR des trois d\u00e9partements bas-normands (Flers 61 , Avranches 50 , et Bayeux 14 ). Les pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s au laboratoire de virologie du CHU de Caen soit par une recherche directe (PCR), soit par un test s\u00e9rologique, soit par les deux. La Fig. 1 repr\u00e9sente la pratique diagnostique des services demandeurs les plus courants : on note une pratique exclusivement s\u00e9rologique au CH d'Avranches (24 % de nos s\u00e9rologies, 61 % d'enfants), une pratique privil\u00e9giant la PCR pour les services de m\u00e9decine adulte (maladies infectieuses, m\u00e9decine interne et pneumologie) et une pratique \u00e0 la fois Fig. 1. Type et pourcentage des demandes d'examens pour la recherche de Mpn selon les principaux services hospitaliers bas-normands prescripteurs. \u00c9pid\u00e9mie (septembre 2004-ao\u00fbt 2005). s\u00e9rologique et de diagnostic direct pour le service de p\u00e9diatrie du CHU de Caen. Pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique survenue entre septembre 2004 et fin ao\u00fbt 2005, une analyse r\u00e9trospective des r\u00e9sultats de 1489 patients (1050 adultes et 439 enfants) pr\u00e9lev\u00e9s soit pour une recherche directe, soit pour une s\u00e9rologie Mpn, soit pour les deux, a permis d'\u00e9tablir les caract\u00e9ristiques de cette \u00e9pid\u00e9mie et d'\u00e9valuer les performances des outils diagnostiques. 2.2. Recherche directe par PCR Divers pr\u00e9l\u00e8vements sont collect\u00e9s pour la recherche de Mpn par PCR : aspirations nasales, gorges, nasopharynx, lavages bronchoalv\u00e9olaires, crachats\u2026 L'ADN bact\u00e9rien est extrait par la proc\u00e9dure Chelex. Deux cent cinquante microlitres de pr\u00e9l\u00e8vements recueillis sont vortex\u00e9s avec 150 \u03bcl d'une suspension de r\u00e9sine Chelex 100 (Biorad, Marnes-la-Coquette, France) en milieu d\u00e9tergent (0,1 % SDS, 0,1 % Noninet P-40 et 1 % Tween 20), puis chauff\u00e9s 15 minutes \u00e0 100\u00b0C et centrifug\u00e9s dix minutes \u00e0 12 000g. Le surnageant est directement utilis\u00e9 pour r\u00e9aliser une r\u00e9action PCR \u00e0 l'aide des amorces sp\u00e9cifiques MP-P11 et MP-P12 situ\u00e9es dans le g\u00e8ne P1 de Mpn",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "FR) ou la pr\u00e9sence d'IgG r\u00e9siduelles au cours du dosage des IgM, la technique EIA-Platelia utilise une m\u00e9thode d'immunocapture et la technique EIA-Bmd une absorption pr\u00e9alable des s\u00e9rums avec une solution anti-IgG humaines. Pour les deux trousses, nous avons appliqu\u00e9 les protocoles op\u00e9ratoires, les crit\u00e8res de validation et les crit\u00e8res d'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats fournis par le fabricant. Toutefois, devant les difficult\u00e9s d'inter-pr\u00e9tation d'un seuil de positivit\u00e9, fix\u00e9 de fa\u00e7on arbitraire, une zone \u00ab \u00e9quivoque \u00bb a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie pour l'interpr\u00e9tation des IgM : 750 \u00e0 1100 UA/ml pour Bmd et index 0,9 \u00e0 1,1 pour Platelia. Les crit\u00e8res s\u00e9rologiques d'\u00ab infection actuelle \u00bb \u00e0 Mpn ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis comme suit : s\u00e9roconversion ou augmentation significative du titre des IgG sur deux s\u00e9rums pr\u00e9lev\u00e9s \u00e0 15-21 jours et manipul\u00e9s en parall\u00e8le ; sur un s\u00e9rum isol\u00e9 : chez l'adulte, IgG sup\u00e9rieures \u00e0 2000 UA/ml ; chez l'enfant, IgM positives associ\u00e9es ou non \u00e0 des IgG.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Distribution du titre des IgG anti-Mpn chez la \u00ab population malade \u00bb hospitalis\u00e9e de 2002 \u00e0 2005, chez la \u00ab population malade \u00bb hospitalis\u00e9e pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique et chez la \u00ab population t\u00e9moin \u00bb",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Comparaison des r\u00e9sultats de la PCR et de la s\u00e9rologie Mpn chez 36 patients pr\u00e9sentant une infection",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "les 124 infections actives \u00e0 Mpn r\u00e9pertori\u00e9es pendant la p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique 2004-2005, 36 patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une double recherche, PCR et s\u00e9rologie. Seuls ont \u00e9t\u00e9 retenus les adultes ayant eu deux s\u00e9rums avec une s\u00e9roconversion ou une augmentation significative du titre des IgG. Vingt des 36 patients (55,5 %) pr\u00e9sentaient une PCR positive, 31 une s\u00e9rologie positive (86 %) et seulement 15 patients (41,7 %) avaient des r\u00e9sultats concordants. Cette discordance s\u00e9rologie-PCR, avec une performance relativement faible de la PCR, est retrouv\u00e9e \u00e9galement dans d'autres \u00e9tudes qui pr\u00e9conisent une combinaison de la s\u00e9rologie et de la PCR pour l'obtention d'un diagnostic rapide et fiable des infections \u00e0 Mpn",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}