{
    "paper_id": "f0828d2df7964f2570d13916b518931227744067",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "El virus de la parotiditis o Mixovirus parotiditis (MuV) sigue originando casos espor\u00e1dicos y brotes epid\u00e9micos. Esta situaci\u00f3n se asocia a la p\u00e9rdida progresiva de inmunidad frente al componente parot\u00eddeo de la vacuna triple v\u00edrica en ausencia de booster natural (especialmente transcurridos los 10 a\u00f1os tras la segunda dosis), a la utilizaci\u00f3n en 1993-1999 de una vacuna con cepa Rubini, de baja efectividad, y a la existencia de bolsas de poblaci\u00f3n no vacunada 1 . En Espa\u00f1a se declararon 10.260 casos en 2017 y 8.996 casos en 2018, un significativo aumento respecto a temporadas precedentes 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 464,
                    "end": 465,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "Entre las causas infecciosas implicadas en la parotiditis como s\u00edndrome gen\u00e9rico, adem\u00e1s del MuV, se encuentran influenza A, parainfluenza, virus de Epstein-Barr (VEB), adenovirus, coxsackievirus, citomegalovirus (CMV), parvovirus B19, herpesvirus y el virus de la coriomeningitis linfoc\u00edtica, as\u00ed como bacterias grampositivas, micobacterias at\u00edpicas y especies de Bartonella 3---5 . Probablemente estos agentes infecciosos superan en frecuencia a MuV en el ni\u00f1o. Este hecho, unido a la benignidad de la mayor\u00eda de cuadros, propicia que en muchos centros asistenciales pedi\u00e1tricos el diagn\u00f3stico no incluya investigaci\u00f3n etiol\u00f3gica alguna. El objetivo del estudio es conocer los virus implicados en los casos de parotiditis en nuestro medio.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "Para el presente trabajo retrospectivo se recogieron datos de 2 a\u00f1os completos (2016 y 2017) incluy\u00e9ndose aquellos pacientes diagnosticados de parotiditis (exigi\u00e9ndose la existencia de tumefacci\u00f3n parot\u00eddea) en urgencias pedi\u00e1tricas de un hospital terciario de Barcelona que atiende pacientes hasta los 16 a\u00f1os, y acept\u00e1ndose el criterio diagn\u00f3stico del pediatra tratante. Seg\u00fan protocolo interno se practic\u00f3 detecci\u00f3n de MuV en saliva y orina por reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR). Se a\u00f1adieron tambi\u00e9n serolog\u00edas si se solicitaba anal\u00edtica por criterio cl\u00ednico del pediatra. Para este estudio, en el caso de resultado negativo para la detecci\u00f3n de MuV en saliva, se utilizaron m\u00e9todos molecula-res para la detecci\u00f3n de influenza A/B, VRS A/B, adenovirus, metapneumovirus, coronavirus nl63/OC43/229E, enterovirus, rinovirus, parainfluenza, EBV y CMV. Los MuV fueron caracterizados por secuenciaci\u00f3n parcial del gen SH.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "Se identificaron 169 casos de parotiditis cl\u00ednica aguda (0,21% de consultas en urgencias pedi\u00e1tricas). La edad mediana fue de 7,7 a\u00f1os (rango: 11 meses-16,8 a\u00f1os). La tasa de cumplimiento del protocolo para la solicitud de pruebas complementarias para diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico fue del 79,3%, por lo que dispusimos de muestras de saliva de 134 pacientes distintos. La figura 1 resume los resultados del estudio por PCR en dichas muestras. Adem\u00e1s, se diagnosticaron 5 pacientes con infecci\u00f3n por MuV por serolog\u00eda (IgM positiva), sumando un total de 18 casos por MuV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "La edad mediana de los pacientes con MuV, en todos los casos de genotipo G, fue de 14,3 a\u00f1os (rango: 18 meses-16,8 a\u00f1os), con predominio masculino (72,2%). En 3 casos (16,7%) exist\u00eda antecedente epidemiol\u00f3gico de contacto con casos de parotiditis. Todos los casos estaban correctamente vacunados salvo 2 pacientes que no hab\u00edan recibido dosis alguna por decisi\u00f3n paterna y un adolescente que solo hab\u00eda recibido una dosis. No se observaron complicaciones excepto por un paciente que present\u00f3 un s\u00edndrome de Guillain-Barr\u00e9 que se inici\u00f3 una semana despu\u00e9s de la consulta inicial, con evoluci\u00f3n favorable. El 19,1% de pacientes recibieron antibioticoterapia emp\u00edrica a pesar de que no se tuvo certeza de infecci\u00f3n bacteriana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "La tabla 1 expone las caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas y cl\u00ednicas de los casos de parotiditis cl\u00ednica con diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. Los pacientes con enfermedad por MuV fueron significativamente de mayor edad respecto a los ni\u00f1os con otros virus (mediana de edad: 14,3 vs. 6,5 a\u00f1os; p = 0,005).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "Los datos de nuestra serie, aunque con limitaciones inherentes a su condici\u00f3n de retrospectiva, concuerdan con otros trabajos, y muestran que una proporci\u00f3n relevante de casos diagnosticados cl\u00ednicamente como parotiditis pueden estar causados en la edad pedi\u00e1trica por virus distintos de MuV (como EBV, CMV y virus respiratorios comunes) 3---5 . La alta tasa de negatividad puede explicarse por la participaci\u00f3n de otros virus no investigados (como herpes 6, por ejemplo), por motivos t\u00e9cnicos de rendimiento de diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico, y por la existencia de parotiditis no infecciosas, entre otros. Destaca tambi\u00e9n la frecuencia de coinfecciones virales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        },
        {
            "text": "Finalmente, es importante recalcar que MuV sigue siendo causa relativamente frecuente de parotiditis en nuestro medio (especialmente en ni\u00f1os mayores), incluso en pacientes correctamente vacunados, y confirmar que el virus causal sigue circulando en la comunidad con la tendencia ya conocida de aparici\u00f3n de ondas de la enfermedad cada 3 a 5 a\u00f1os. El diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico y la declaraci\u00f3n puede permitir alertar precozmente a las autoridades sanitarias de posibles brotes epid\u00e9micos para la implementaci\u00f3n de medidas de contenci\u00f3n como la administraci\u00f3n de una tercera dosis vacunal en situaciones especiales 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinical features and origin of cases of parotiditis in an emergency department"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Waning immunity against mumps in vaccinated young adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vygen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fischer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Meurice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mounchetrou",
                    "middle": [],
                    "last": "Njoya",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Gregoris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ndiaye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Instituto de Salud Carlos III",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bolet\u00edn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Non-mumps Viral Parotitis During the 2014-2015 Influenza Season in the United States",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Elbadawi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Talley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rolfes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Millman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Reisdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "493--501",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Letter to the editor: There is a need to consider all respiratory viruses in suspected mumps cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shepherd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Maclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aitken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gunson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Viral etiology of mumps-like illnesses in suspected mumps cases reported in Catalonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barrabeig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Isanta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Adalid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Spain. Hum Vaccin Immunother",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "282--289",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Effectiveness of a Third Dose of MMR Vaccine for Mumps Outbreak Control",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Cardemil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "James",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Wannemuehler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "947--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Hospital Infantil Vall d'Hebron, Barcelona, Espa\u00f1a b Unidad de Virus Respiratorios, Servicio de Microbiolog\u00eda, Hospital Vall d'Hebron",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Unidad De Urgencias Pedi\u00e1tricas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Hospital Vall",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2019.11.004 1695-4033/\u00a9 2019 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Resultados del estudio de PCR en saliva en n\u00famero de casos y porcentaje sobre el total de muestras disponibles pertenecientes a 134 pacientes. Tabla 1 Resumen de variables demogr\u00e1ficas, cl\u00ednicas y de manejo de los casos de parotiditis con",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "CMV: citomegalovirus; VEB: virus de Epstein-Barr. Total: 47 pacientes, un 35,1% del total de pacientes en que se llev\u00f3 a cabo alg\u00fan tipo de investigaci\u00f3n etiol\u00f3gica. En las columnas de cada virus en particular se incluyen todos los pacientes con resultado positivo a dicho virus incluy\u00e9ndose coinfecciones. a Porcentaje respecto al total de pacientes con investigaci\u00f3n microbiol\u00f3gica positiva para dicho virus. b De los 18 pacientes: 13 fueron diagnosticados por PCR en saliva y 5 por serolog\u00eda. c Porcentaje respecto al total de pacientes con diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico. d Edad en a\u00f1os.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}