{
    "paper_id": "f186d8a424e858baea0259ee6919774963abb2e8",
    "metadata": {
        "title": "Acidose lactique chez un nourrisson au cours d'une crise d'asthme grave Lactic acidosis in a child with acute severe asthma ScienceDirect",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Perrin",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "institution": "CHU Estaing",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Raymond et Lucie Aubrac",
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Savy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "institution": "CHU Estaing",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Raymond et Lucie Aubrac",
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Lang",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "institution": "CHU Estaing",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Raymond et Lucie Aubrac",
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Caron",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service des urgences p\u00e9diatriques",
                    "institution": "CHU Estaing",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Raymond et Lucie Aubrac",
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Labb\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique",
                    "institution": "CHU Estaing",
                    "location": {
                        "addrLine": "1, place Raymond et Lucie Aubrac",
                        "postCode": "63003",
                        "settlement": "Clermont-Ferrand",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L'acidose lactique est une complication connue dans l'asthme aigu grave (AAG) chez l'adulte, surtout en unit\u00e9 de r\u00e9animation, avec une pr\u00e9valence variable selon les \u00e9tudes de 16 \u00e0 40 % [1] [2] [3] . Peu de cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez l'enfant [2, [4] [5] [6] , notamment chez le nourrisson o\u00f9 l'on ne retrouve pas, \u00e0 notre connaissance, de cas document\u00e9 dans la litt\u00e9rature. Pourtant, la fr\u00e9quence de cette complication chez l'enfant ne semble pas anecdotique avec une pr\u00e9valence de 30 % [4] . La physiopathologie de ce d\u00e9sordre m\u00e9tabolique dans l'asthme reste discut\u00e9e. La responsabilit\u00e9 des \u00df2-mim\u00e9tiques par hyperstimulation adr\u00e9nergique est une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] et cet effet secondaire est le plus souvent m\u00e9connu et sous-estim\u00e9. Nous rapportons le cas d'une petite fille de 2 ans, hospitalis\u00e9e en unit\u00e9 de r\u00e9animation p\u00e9diatrique pour un AAG, qui pr\u00e9sentait une acidose lactique d\u00e8s sa prise en charge, r\u00e9gressive apr\u00e8s stabilisation de l'acc\u00e8s dyspn\u00e9ique et r\u00e9duction th\u00e9rapeutique. Nous en discutons l'origine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 188,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 189,
                    "end": 192,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 193,
                    "end": 196,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 240,
                    "end": 243,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 244,
                    "end": 247,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 248,
                    "end": 251,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 255,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 488,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 672,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 673,
                    "end": 676,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 680,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 684,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 685,
                    "end": 688,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 689,
                    "end": 692,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Lactic acidosis is a recognized event in adult patients with acute severe asthma (ASA). Only a few cases have been reported in children. Hereinafter is reported the case of a 2-year-old girl hospitalized in the pediatric intensive care unit for ASA, which was treated with high-flow oxygen therapy and intravenous methylprednisolone and salbutamol. During hospitalization, she had metabolic acidosis with a 7.29 pH, a 26 mmHg hypocapnia, and a decrease in bicarbonates to 12 mmol/L. The anion gap was increased to 20 mmol/L and lactates to 8 mmol/L. The work-up for a congenital metabolic disease was normal. Progression was propitious with spontaneous improvement of lactic acidosis, and the child was discharged from the intensive care unit after 72 h. The origin of lactic acidosis during ASA seems to be multifactorial. Although its recovery can be spontaneous, it is important to know how to identify it because it can worsen respiratory symptoms and can lead to incongruous therapeutic escalation. \u00df 2014 Elsevier Masson SAS. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Summary"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une acidose lactique dans l'asthme aigu grave (AAG) est classique chez l'adulte mais peu d\u00e9crite chez l'enfant. Sa reconnaissance peut avoir des cons\u00e9quences sur la prise en charge th\u00e9rapeutique de la crise d'asthme. Une petite fille de 2 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation p\u00e9diatrique pour un AAG, trait\u00e9 par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 haut d\u00e9bit, m\u00e9thylprednisolone et salbutamol par voie intraveineuse. Elle a pr\u00e9sent\u00e9 une acidose m\u00e9tabolique (pH = 7,29) avec hypocapnie (26 mmHg), chute des bicarbonates (12 mmol/L), trou anionique (20 mmol/L) et augmentation des lactates (8 mmol/L). La recherche d'une maladie m\u00e9tabolique sous-jacente a \u00e9t\u00e9 n\u00e9gative. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable avec am\u00e9lioration spontan\u00e9e de l'acidose lactique permettant la sortie de l'unit\u00e9 de r\u00e9animation apr\u00e8s 72 heures. L'origine d'une acidose lactique au cours de l'AAG est multifactorielle. Bien que sa r\u00e9solution soit spontan\u00e9e, il est essentiel de la reconna\u00eetre car elle peut modifier la symptomatologie respiratoire et conduire \u00e0 une escalade th\u00e9rapeutique inappropri\u00e9e. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sum\u00e9"
        },
        {
            "text": "Cette petite fille de 2 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation p\u00e9diatrique pour un AAG. Elle \u00e9tait n\u00e9e pr\u00e9matur\u00e9ment \u00e0 32 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA) et avait \u00e9t\u00e9 ventil\u00e9e 24 h pour une maladie des membranes hyalines. Elle avait \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e par la suite \u00e0 4 reprises pour des bronchiolites \u00e0 virus respiratoire syncytial (VRS). Ses radiographies pulmonaires \u00e9taient alors normales. Son traitement de fond comportait de la fluticasone (50 mg par jour). Ses vaccins \u00e9taient \u00e0 jour. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, on retenait un asthme allergique chez son fr\u00e8re \u00e2g\u00e9 de 6 ans. Elle avait pr\u00e9sent\u00e9 15 jours auparavant une exacerbation d'asthme mal contr\u00f4l\u00e9e par la fluticasone (100 mg 2 fois par jour) et du salbutamol inhal\u00e9 (200 mg 3 fois par jour). \u00c0 son arriv\u00e9e au service d'accueil des urgences p\u00e9diatriques, elle pr\u00e9sentait une polypn\u00e9e \u00e0 44 cycles/min, une tachycardie \u00e0 152 battements/min, une hypox\u00e9mie (saturation puls\u00e9e de l'h\u00e9moglobine en oxyg\u00e8ne \u00e0 87 % en air ambiant), une toux spastique et des signes de lutte marqu\u00e9s. \u00c0 l'auscultation pulmonaire, on notait une diminution bilat\u00e9rale des bruits respiratoires. Elle \u00e9tait apyr\u00e9tique avec une h\u00e9modynamique conserv\u00e9e. Le traitement initial a comport\u00e9 une s\u00e9rie de 3 n\u00e9bulisations de 2,5 mg de salbutamol \u00e0 20 minutes d'intervalle et une prise orale de 2 mg/kg de prednisone. En raison de la persistance de la symptomatologie par absence de r\u00e9ponse aux n\u00e9bulisations, elle a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e dans le service de r\u00e9animation p\u00e9diatrique. Un traitement intraveineux (IV) par salbutamol (1 mg/kg/min) a alors \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 en association avec 40 mg/kg de sulfate de magn\u00e9sium et de la m\u00e9thylprednisolone (1 mg/kg/12 h). L'enfant a \u00e9t\u00e9 ventil\u00e9e de fa\u00e7on non invasive par oxyg\u00e9noth\u00e9rapie \u00e0 haut d\u00e9bit. Le clich\u00e9 thoracique a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une distension sans at\u00e9lectasie et l'\u00e9chocardiographie \u00e9tait normale. L'ionogramme sanguin \u00e9tait normal. Les bicarbonates \u00e9taient abaiss\u00e9s \u00e0 14 mmol/L et il existait une hyperglyc\u00e9mie \u00e0 12,8 mmol/L. \u00c0 la num\u00e9ration sanguine, les leucocytes \u00e9taient \u00e0 21 Giga/L dont 18 Giga/L de polynucl\u00e9aires neutrophiles, l'h\u00e9moglobine \u00e0 13 g/dL et les plaquettes \u00e0 323 Giga/L. La prot\u00e9ine C r\u00e9active (CRP) \u00e9tait \u00e0 10 mg/L. La gazom\u00e9trie capillaire a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une acidose m\u00e9tabolique avec un pH \u00e0 7,29 et une hypocapnie \u00e0 26 mmHg. Le trou anionique \u00e9tait \u00e0 20 mmol/L et les lactates \u00e0 8 mmol/L. Au plan infectieux, la recherche de virus respiratoires par r\u00e9action de polym\u00e9risation en cha\u00eene (PCR) s'est av\u00e9r\u00e9e positive pour le bocavirus et le coronavirus. En raison de l'\u00e2ge de l'enfant, et malgr\u00e9 un d\u00e9veloppement psychomoteur et un examen neurologique normaux, un bilan complet \u00e0 la recherche d'une maladie m\u00e9tabolique a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 (bilan h\u00e9patique, ammoni\u00e9mie, chromatographie des acides amin\u00e9s et organiques, carnitines et profil des acylcarnitines sanguines et urinaires). L'ensemble de ce bilan \u00e9tait normal. L'acidose lactique s'\u00e9tait install\u00e9e rapidement puisqu'elle \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 l'admission en r\u00e9animation et s'\u00e9tait aggrav\u00e9e progressivement. La th\u00e9rapeutique initiale par salbutamol IV n'a pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9e en raison de la symptomatologie spastique intense de l'enfant. Par la suite, parall\u00e8lement \u00e0 l'am\u00e9lioration de la symptomatologie et donc \u00e0 la diminution de la pression th\u00e9rapeutique, on a pu constater une am\u00e9lioration rapide du pH en moins de 24 heures et une normalisation en moins de 12 heures apr\u00e8s l'arr\u00eat du salbutamol IV (tableau I). La sortie de r\u00e9animation a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 72 heures.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observation clinique"
        },
        {
            "text": "L'anomalie acido-basique la plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9e dans les crises d'asthme de l'enfant est l'alcalose respiratoire avec hypocapnie par hyperventilation. Lorsque la situation s'aggrave, on peut \u00eatre confront\u00e9 \u00e0 une acidose respiratoire par hypoventilation et hypercapnie. La constatation d'une acidose m\u00e9tabolique avec hypocapnie et baisse des bicarbonates doivent faire rechercher une acidose lactique [7] . L'acide lactique est produit selon deux voies. L'acidose lactique de type A survient en cas d'hypoxie tissulaire. L'hypoxie ou l'hypoperfusion tissulaire augmente la glycolyse ana\u00e9robie et l'oxydation terminale du pyruvate en lactate accro\u00eet le travail des muscles respiratoires [1, 2, 7, 8] . La production d'acide lactique de type A serait la cons\u00e9quence d'une inad\u00e9quation entre la quantit\u00e9 d'oxyg\u00e8ne re\u00e7ue et des besoins \u00e9lev\u00e9s [8] . Dans l'acidose lactique de type B, des alt\u00e9rations du m\u00e9tabolisme cellulaire g\u00e9n\u00e9reraient un flux accru de pyruvate en lactate ou une diminution du m\u00e9tabolisme des lactates, en l'absence d'hypoxie ou d'hypoperfusion tissulaire [1, 4, 7] . Ce type d'acidose lactique peut \u00eatre favoris\u00e9 par une anomalie cong\u00e9nitale du m\u00e9tabolisme comme un d\u00e9ficit en pyruvated\u00e9shydrog\u00e9nase ou par une d\u00e9faillance h\u00e9patique transitoire [1, 4, 7, 8] . Il peut \u00e9galement \u00eatre li\u00e9 \u00e0 une stimulation adr\u00e9nergique excessive [1, 4, 7] . L'hyperadr\u00e9nergie dans l'asthme peut \u00eatre d'origine endog\u00e8ne et exog\u00e8ne. La d\u00e9tresse respiratoire et l'anxi\u00e9t\u00e9 dans la crise d'asthme grave entra\u00eenent une stimulation sympathique d'origine neuro-endocrine [1, 7] . L'administration de doses importantes de \u00df2-agonistes inhal\u00e9s ou intraveineux accentuerait cette stimulation adr\u00e9nergique. La survenue d'une acidose lactique dans l'AAG, bien connue chez l'adulte, a \u00e9t\u00e9 peu relev\u00e9e chez l'enfant alors que son incidence est certainement sous-estim\u00e9e [4] . Il est essentiel d'en faire le diagnostic bien que cela ne semble pas avoir d'incidence pronostique contrairement aux adultes chez qui l'acidose lactique pourrait \u00eatre un marqueur de gravit\u00e9 pr\u00e9dictif d'une insuffisance respiratoire s\u00e9v\u00e8re [1, 2] . L'acidose lactique survient g\u00e9n\u00e9ralement dans les premi\u00e8res heures suivant l'instauration du traitement [1, 4] . Sa r\u00e9solution est spontan\u00e9e et relativement rapide \u00e0 l'arr\u00eat ou \u00e0 la diminution de la th\u00e9rapeutique [8] . Sa reconnaissance est donc utile au plan th\u00e9rapeutique. En effet, la gestion d'une crise d'asthme d\u00e9pend de la gravit\u00e9 de l'insuffisance respiratoire. L'acidose m\u00e9tabolique majore les efforts respiratoires par hyperventilation compensatrice. Cette derni\u00e8re peut \u00eatre, \u00e0 tort, interpr\u00e9t\u00e9e comme une aggravation de l'obstruction bronchique et conduire \u00e0 une escalade th\u00e9rapeutique inappropri\u00e9e avec augmentation des \u00df2-mim\u00e9tiques, voire intubation avec ventilation m\u00e9canique [4, 7] alors qu'il serait plus appropri\u00e9 dans ce contexte de les diminuer. Une augmentation risque en effet d'aggraver l'acidose lactique qui elle m\u00eame peut inhiber l'effet bronchodilatateur des \u00df2-mim\u00e9tiques et occasionner des troubles ioniques graves. N\u00e9anmoins, les b\u00eata-mim\u00e9tiques restent une th\u00e9rapeutique tr\u00e8s utile et il pourrait \u00eatre inad\u00e9quat de les rejeter au pr\u00e9texte de situations rares chez l'enfant, l'asthme grave n'\u00e9tant observ\u00e9 que chez une faible proportion de patients et les crises aigu\u00ebs \u00e9tant de plus en plus rares gr\u00e2ce \u00e0 la qualit\u00e9 des traitements de fond. La place du dosage des lactates dans l'AAG reste donc \u00e0 d\u00e9finir. Il faut savoir penser \u00e0 l'acidose lactique devant l'apparition d'une dyspn\u00e9e atypique ou son aggravation inexpliqu\u00e9e. La persistance d'une acidose malgr\u00e9 une capnie normalis\u00e9e doit \u00e9galement conduire \u00e0 doser les lactates.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 693,
                    "end": 696,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 697,
                    "end": 699,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 700,
                    "end": 702,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 705,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 846,
                    "end": 849,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1079,
                    "end": 1082,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1083,
                    "end": 1085,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1086,
                    "end": 1088,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1269,
                    "end": 1272,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1273,
                    "end": 1275,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1276,
                    "end": 1278,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1279,
                    "end": 1281,
                    "text": "8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1352,
                    "end": 1355,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1356,
                    "end": 1358,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1359,
                    "end": 1361,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1569,
                    "end": 1572,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1573,
                    "end": 1575,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1861,
                    "end": 1864,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2107,
                    "end": 2110,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2111,
                    "end": 2113,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 2220,
                    "end": 2223,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 2224,
                    "end": 2226,
                    "text": "4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2329,
                    "end": 2332,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2808,
                    "end": 2811,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2812,
                    "end": 2814,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "L'AAG pr\u00e9dispose \u00e0 la survenue d'une acidose lactique, d'origine multifactorielle. Chez l'enfant, l'acidose lactique de type B par hyperstimulation adr\u00e9nergique n'est certainement pas rare. Il faut savoir y penser devant la persistance d'une acidose m\u00e9tabolique car m\u00eame si elle n'a pas de cons\u00e9quence sur le pronostic, elle peut modifier la prise en charge et emp\u00eacher une escalade th\u00e9rapeutique inappropri\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Elevated plasma lactate level associated with high dose inhaled albuterol therapy in acute severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodrigo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Emerg Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "404--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Lactic acidosis and status asthmaticus: how common in pediatrics?",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Yousef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcgeady",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "585--593",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Lactic acidosis in status asthmaticus: three cases and review of the litt\u00e9rature",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Manthous",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Chest",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1599--602",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Mechanism of lactic acidosis in children with acute severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Meert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mckaulley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Sarnaik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "28--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Therapy of acute bronchospasm complicated by lactic acidosis and hypokalemia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Assadi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Clin Pediatr",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "258--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Lactic acidosis in children with acute exacerbation of severe asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Koul",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Minarik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Totapally",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Eur J Emerg Med",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Lactic acidosis in asthma: report of two cases and review of the literature",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Prakash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Can Respir J",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "203--211",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Acidose lactique sous \u00df2 mim\u00e9tiques inhal\u00e9s et asthme : \u00e0 propos d'un cas et revue de la litt\u00e9rature",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Du-Thanh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Groleron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Quellec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "470--471",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00df 2014 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s. * Auteur correspondant. e-mail : ceperrin63@gmail.com (C. Perrin).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Acidose lactique et asthme aigu grave Tableau I \u00c9volution de l'acidose lactique au cours de l'hospitalisation.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}