{
    "paper_id": "f3bfe5d4da13bbec01b7fc7b9a6cec98d56221fa",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Jorge",
                "middle": [],
                "last": "Enrique",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G\u00f3mez",
                "middle": [],
                "last": "Mar\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad del Quind\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Norte Armenia",
                        "region": "Quind\u00edo",
                        "country": "Colombia"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Las noticias recientes colocan en primera l\u00ednea a la infectolog\u00eda. La coyuntura de brotes por coronavirus, H7N9, enterovirus y tosferina y la diseminaci\u00f3n del chikungunya y el \u00e9bola urgen contar con un tiempo para an\u00e1lisis, reflexi\u00f3n y proposici\u00f3n conjunta de los sectores acad\u00e9micos, gubernamentales y de los prestadores de servicios de salud, sobre el tema de vigilancia epidemiol\u00f3gica para enfermedades infecciosas. Ning\u00fan pa\u00eds puede quedarse sin tener sistemas de monitoreo de epidemias eficientes y actualizados, incluyendo los m\u00e9todos modernos de detecci\u00f3n y tipificaci\u00f3n por pruebas moleculares 1 . El tiempo nos ha dado la raz\u00f3n a quienes desde la academia y las sociedades cient\u00edficas reclam\u00e1bamos un Ministerio de Salud separado del Ministerio de Trabajo. El control de las enfermedades infecciosas debe ser abordado como problema de salud p\u00fablica en prioridad sobre lo financiero y administrativo; estos \u00faltimos aspectos m\u00e1s bien deber\u00edan adecuarse a lo primero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "molecular diagnosis in infectious diseases"
        },
        {
            "text": "As\u00ed como el pa\u00eds ha iniciado un plan de infraestructura vial, es necesario un plan de infraestructura para los servicios de salud p\u00fablica. Un plan maestro de modernizaci\u00f3n. Todos los laboratorios regionales departamentales deber\u00edan contar con m\u00e9todos moleculares y no deber\u00edan tener que enviar muestras a Bogot\u00e1, al Instituto Nacional de Salud, para tipificar los virus de influenza y as\u00ed tener una vigilancia del efecto de la vacunaci\u00f3n 2 , hacer prueba de reacci\u00f3n en cadena de polimerasa para Bordetella pertussis 3 o serotipificar el neumococo, lo cual es esencial para saber si se est\u00e1n cubriendo los serotipos circulantes con la vacunaci\u00f3n en una regi\u00f3n dada o est\u00e1n apareciendo serotipos no cubiertos por la vacuna 4 o hacer PCR para tuberculosis 5 . No es solo cuesti\u00f3n de recursos econ\u00f3micos o equipos es, sobre todo, la necesidad de brindar capacitaci\u00f3n para la realizaci\u00f3n de ellas al personal del laboratorio y a los m\u00e9dicos para solicitar e interpretar estas pruebas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 754,
                    "end": 755,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "molecular diagnosis in infectious diseases"
        },
        {
            "text": "El ejemplo m\u00e1s claro de c\u00f3mo la biolog\u00eda molecular ha revolucionado el diagn\u00f3stico en infectolog\u00eda lo tenemos en la tuberculosis, donde el sistema Genexpert, avalado por la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud (OMS) desde 2010, ha llegado a reemplazar la baciloscopia en Sud\u00e1frica 6 . Este m\u00e9todo permite un diagn\u00f3stico en 2 h y mejora la detecci\u00f3n con un valor predictivo positivo de 99,5% (IC 95%: 98,5-100), confirmando una excelente especificidad. Este mismo m\u00e9todo detecta de manera simult\u00e1nea si existe resistencia a rifampicina, para lo cual una revisi\u00f3n Cochrane encontr\u00f3 una sensibilidad de 94% (IC 95%: 87-97) y una especificidad de 98% (IC 95%: 97-99) 7 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 659,
                    "end": 660,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "molecular diagnosis in infectious diseases"
        },
        {
            "text": "Es tiempo de que Colombia modernice la vigilancia epidemiol\u00f3gica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "molecular diagnosis in infectious diseases"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "The challenge of emerging and re-emerging infectious diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Morens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Folkers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Fauci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nature",
            "volume": "430",
            "issn": "6996",
            "pages": "242--251",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Estimation of influenza vaccine effectiveness from routine surveillance data",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Carville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacoby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Barr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS One",
            "volume": "4",
            "issn": "3",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "High heterogeneity in methods used for the laboratory confirmation of pertussis diagnosis among European countries, 2010: Integration of epidemiological and laboratory surveillance must include standardisation of methodologies and quality assurance",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "He",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Barkoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mertsola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Glismann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bacci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "17",
            "issn": "32",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Surveillance of pneumococcal serotype 1 carriage during an outbreak of serotype 1 invasive pneumococcal disease in central Australia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Lai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Berthelsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gourley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Krause",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "13",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Diagnosis of pulmonary and extrapulmonary tuberculosis using an in-house PCR method in clinical samples from a middle-income resource setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coronado-Rios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Arenas-Suarez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gomez-Marin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Infectio",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "145--151",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "A multi-centre feasibility study to assess external quality assessment panels for Xpert(R) MTB/RIF assay in South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Scott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Albert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilpin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Degruy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "2493--2502",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Xpert(R) MTB/RIF assay for pulmonary tuberculosis and rifampicin resistance in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Steingart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sohn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kloda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Boehme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/14651858.CD009593.pub2"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "la necesidad de modernizar la vigilancia epidemiol\u00f3gica y de ampliar el uso del diagn\u00f3stico molecular para las enfermedades infecciosas en Colombia Colombia need a modern national epidemiological surveillance system and to enlarge the use of",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}