{
    "paper_id": "f3cbd842225279a42440e63e2bdc48d6c571efb6",
    "metadata": {
        "title": "Paciente con fiebre y exantema",
        "authors": [
            {
                "first": "\u00c1",
                "middle": [],
                "last": "Mu\u00f1oz-Morente",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital General B\u00e1sico de la Serran\u00eda. Ronda. M\u00e1laga",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Gonz\u00e1lez Oliveros",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Mateos Fern\u00e1ndez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Ma\u00edz-Jim\u00e9nez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Servicio de Medicina Interna. Hospital General B\u00e1sico de la Serran\u00eda. Ronda. M\u00e1laga",
                    "location": {
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Santa",
                "middle": [],
                "last": "B\u00e1rbara",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Sanitario",
                "middle": [],
                "last": "Distrito",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Serran\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ronda",
                "middle": [],
                "last": "Ronda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "M\u00e1laga",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Espa\u00f1a",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Servicio",
                "middle": [],
                "last": "De",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Cuidados",
                "middle": [],
                "last": "Cr\u00edticos",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Urgencias",
                "middle": [],
                "last": "Hospital",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Carlos",
                "middle": [],
                "last": "Haya",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Situaciones Cl\u00ednicas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active. Presentamos el caso de una paciente de 23 a\u00f1os de edad, con fiebre, cefalea, inyecci\u00f3n conjuntival bilateral, hepatomegalia dolorosa y exantema macular generalizado con elevaci\u00f3n de enzimas hep\u00e1ticas. Se realiz\u00f3 un estudio serol\u00f3gico que confirm\u00f3 la sospecha diagn\u00f3stica de infecci\u00f3n aguda por el virus del sarampi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: sarampi\u00f3n, exantema, manchas de Koplik.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "We report the case of a 23-year old woman with fever, headache, bilateral conjunctival injection, painful hepatomegaly and generalized macular rash with elevated liver enzymes. Acute measles infection was suspected based on the clinical findings and was serologically confirmed.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "El sarampi\u00f3n es una de las enfermedades transmisibles m\u00e1s contagiosas, si bien disponemos de una vacuna eficaz, por lo que se ha intentado su erradicaci\u00f3n en Europa. Debido a los movimientos migratorios, se corre el riesgo de un rebrote de dicha infecci\u00f3n, por lo que debemos estar preparados para su diagn\u00f3stico precoz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se trata de una paciente de 23 a\u00f1os de edad, oriunda de Alemania, que reside en Espa\u00f1a desde hace 20 a\u00f1os, trabaja como fisioterapeuta y no tiene antecedentes m\u00e9dicos de inter\u00e9s. Present\u00f3 en la semana previa a su ingreso un cuadro de fiebre de bajo grado y lumbalgia, por lo que inici\u00f3 tratamiento sintom\u00e1tico con ibuprofeno con discreta mejor\u00eda. El d\u00eda del ingreso comienza nuevamente con fiebre de hasta 40 o C, malestar general, cefalea, n\u00e1useas, v\u00f3mitos biliosos, epigastralgia, con aparici\u00f3n de un exantema en la cara y el cuello que se extiende progresivamente al tronco. Niega contacto con animales y viajes al extranjero.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CASO CL\u00cdNICO"
        },
        {
            "text": "A su llegada a Urgencias la paciente se encuentra consciente, orientada, normotensa, febril, y destacan una inyecci\u00f3n conjuntival bilateral con subfusiones hemorr\u00e1gi-cas, edema palpebral bilateral, adenopat\u00edas cervicales bilaterales de caracter\u00edsticas inflamatorias, discreta hepatomegalia dolorosa y un exantema maculopapular generalizado de predominio en la cara, el cuello y el tronco, y que respeta palmas y plantas ( fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 428,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": "FIGREF0"
                }
            ],
            "section": "CASO CL\u00cdNICO"
        },
        {
            "text": "En la radiograf\u00eda de t\u00f3rax no hab\u00eda im\u00e1genes de condensaci\u00f3n y en la anal\u00edtica present\u00f3 7.340 leucocitos/ml, con un 89% de neutr\u00f3filos y un 6% de linfocitos, 141.000 plaquetas/ml y destacaban transaminasa glut\u00e1mico pir\u00favica de 279 UI/l, transaminasa glut\u00e1mico oxalac\u00e9tica de 183 UI/l y prote\u00edna C reactiva de 64 mg/l. La paciente fue ingresada para estudio y observaci\u00f3n, con tratamiento sintom\u00e1tico. Se realiz\u00f3 una exploraci\u00f3n m\u00e1s exhaustiva y se objetivaron en la mucosa oral unas lesiones blanquecinas puntiformes compatibles con manchas de Koplik ( fig. 2) . La serolog\u00eda posterior confirm\u00f3 infecci\u00f3n aguda por virus del sarampi\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 560,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "CASO CL\u00cdNICO"
        },
        {
            "text": "La familia de la enferma reconoci\u00f3 que no hab\u00eda sido vacunada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CASO CL\u00cdNICO"
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n fue satisfactoria por lo que la paciente qued\u00f3 afebril, con oscurecimiento y descamaci\u00f3n de las lesiones cut\u00e1neas y normalizaci\u00f3n de las enzimas hep\u00e1ticas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CASO CL\u00cdNICO"
        },
        {
            "text": "El sarampi\u00f3n es una enfermedad que afecta mayoritariamente a la poblaci\u00f3n infantil, aunque cada vez es m\u00e1s frecuente su presentaci\u00f3n en edades m\u00e1s avanzadas 1 . Con un periodo de incubaci\u00f3n de 8-12 d\u00edas, los s\u00edntomas iniciales son similares a un cuadro catarral con fiebre, tos, coriza y conjuntivitis, que se exacerban 2-4 d\u00edas antes de la apari-ci\u00f3n de un exantema maculopapular caracter\u00edstico, que comienza en la cara y el cuello, y se extiende luego al tronco y que suele respetar palmas y plantas, si bien peque\u00f1as lesiones en estas zonas pueden verse en un 25-50% de las ocasiones 2 . El rash desaparece a los 3-7 d\u00edas, y puede finalizar con una fina descamaci\u00f3n. La fiebre persiste 2-3 d\u00edas tras la aparici\u00f3n del exantema, mientras que la tos puede continuar hasta 10 d\u00edas m\u00e1s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Son caracter\u00edsticas las denominadas manchas de Koplik: lesiones blanquecinas ligeramente elevadas sobre un fondo eritematoso en la mucosa bucal, usualmente en oposici\u00f3n al primer molar, que aparecen un d\u00eda antes del exantema y desaparecen a los 2-3 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Las complicaciones m\u00e1s frecuentes son otitis media, laringotraqueitis, neumon\u00eda, encefalitis y diarrea 2 . Al tratarse de una infecci\u00f3n diseminada puede afectar a distintos \u00f3rganos provocando miocarditis, pericarditis, hepatitis, linfadenitis mesent\u00e9rica 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico de confirmaci\u00f3n es serol\u00f3gico. El sarampi\u00f3n es una enfermedad que se puede erradicar, al contar con una vacuna eficaz y debido a que el ser humano es esencial para el ciclo de vida del virus, al no sobrevivir en el medio ambiente y no existir reservorios vertebrados. En el a\u00f1o 1998 la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud aprob\u00f3 un plan para alcanzar la eliminaci\u00f3n del sarampi\u00f3n en Europa para 2007. Ahora bien, el hecho de que el virus del sarampi\u00f3n contin\u00fae circulando en muchos pa\u00edses dificulta la eliminaci\u00f3n en un pa\u00eds concreto, ya que inevitablemente se van a producir reintroducciones a trav\u00e9s de movimientos de poblaci\u00f3n 4 , pues mucha de la poblaci\u00f3n inmigrante puede ser susceptible 5 . Por ello es muy importante que los cl\u00ednicos identifiquen r\u00e1pidamente los casos sospechosos, pues su papel es crucial en su identificaci\u00f3n y diagn\u00f3stico. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Sarampi\u00f3n en Espa\u00f1a, desplazamiento a poblaci\u00f3n adulta",
            "authors": [
                {
                    "first": "Pe\u00f1a-Rey",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Santa-Olalla",
                    "middle": [],
                    "last": "Peralta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Amelas",
                    "middle": [],
                    "last": "Heras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Aten Primaria",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "200--202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The clinical significance of measles: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Halsey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JID",
            "volume": "189",
            "issn": "1",
            "pages": "4--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Philadelphia: Lippincott-Raven",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bellini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "En: Fields BN, Knipe DM, Howley PM, editors. Fields' Virology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Emerging infectious disease issues in international adoptions: severe acute respiratory syndrome (SARS), avian influenza and measles",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Krilov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "391--396",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Susceptibility to measles, mumps, and rubella in newly arrived adult immigrants and refugees",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenaway",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Dongier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bolvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapiero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartzman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "146",
            "issn": "",
            "pages": "20--24",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Subfusi\u00f3n hemorr\u00e1gica conjuntival y exantema maculopapular generalizado que respeta las palmas.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Manchas de Koplik.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}