{
    "paper_id": "f76e8d92a4579e1068959ed8df158709ab7d2764",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "",
                "middle": [],
                "last": "Emc -Pediatr\u00eda",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "En Francia, el Ministerio de Sanidad establece en su programa nacional de prevenci\u00f3n de infecciones asociadas a la asistencia sanitaria o infecciones nosocomiales de 2015 que los centros sanitarios, as\u00ed como los establecimientos m\u00e9dico-sociales y los m\u00e9dicos locales deben prevenir este tipo de infecciones. Este art\u00edculo describe la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de microorganismos procedentes de pacientes o ambientales. Dicha prevenci\u00f3n incluye siempre la aplicaci\u00f3n de una serie de precauciones est\u00e1ndar (lavado y/o desinfecci\u00f3n de manos, uso de guantes ante el menor riesgo de contacto con l\u00edquidos biol\u00f3gicos, uso de batas, gafas y mascarillas si existe un riesgo de proyecci\u00f3n o de aerosolizaci\u00f3n de sangre o de cualquier otro producto de origen humano), as\u00ed como la desinfecci\u00f3n del material y de las superficies contaminadas. En algunos casos, es preciso adoptar precauciones espec\u00edficas complementarias, como las basadas en la transmisi\u00f3n por contacto, por ejemplo en caso de gastroenteritis, las basadas en la transmisi\u00f3n por gotas, en caso de infecciones pulmonares u otorrinolaringol\u00f3gicas, y las espec\u00edficas de la transmisi\u00f3n a\u00e9rea, en caso de tuberculosis, sarampi\u00f3n o varicela. El art\u00edculo describe la prevenci\u00f3n de infecciones asociadas a intervenciones invasivas (colocaci\u00f3n de dispositivos urinarios, dispositivos intravasculares, actos quir\u00fargicos) y de infecciones en piel lesionada o en orificios de ostom\u00eda. Tambi\u00e9n contempla la prevenci\u00f3n de accidentes por exposici\u00f3n a la sangre (AES): uso de materiales de seguridad, definici\u00f3n clara y escrita de la conducta necesaria ante un AES, vacunaci\u00f3n del personal. La emergencia de la resistencia a los antibi\u00f3ticos es un desaf\u00edo para la salud p\u00fablica. El control de la difusi\u00f3n de bacterias multirresistentes a los antibi\u00f3ticos y de bacterias altamente resistentes est\u00e1 basado a su vez en el control de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos y de la prevenci\u00f3n de la difusi\u00f3n de infecciones a partir de pacientes portadores (transmisi\u00f3n cruzada).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Plan \u25a0 Introducci\u00f3n: programa nacional de actuaciones para la prevenci\u00f3n de infecciones asociadas a la asistencia sanitaria 2 Introducci\u00f3n: programa nacional de actuaciones para la prevenci\u00f3n de infecciones asociadas a la asistencia sanitaria En Francia, el programa de 2015 [1] sustituye al programa nacional de prevenci\u00f3n de las infecciones nosocomiales de 2009 a 2013. El t\u00e9rmino \u00abnosocomial\u00bb se refiere a las infecciones adquiridas en los centros sanitarios. Este adjetivo ha sido sustituido por \u00abasociado a la asistencia sanitaria\u00bb, para subrayar el hecho de que este programa tiene por objetivo prevenir todas las infecciones asociadas a la asistencia sanitaria (IAAS) con independencia del lugar en el que \u00e9sta se lleve a cabo: centros sanitarios, centros m\u00e9dico-sociales o consultorios m\u00e9dicos privados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 278,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Este nuevo programa consta de tres ejes que abarcan estos tres sectores de asistencia sanitaria: \u2022 eje 1: desarrollar la prevenci\u00f3n de las IAAS en todo el recorrido asistencial, implicando a pacientes y a residentes; \u2022 eje 2: reforzar la prevenci\u00f3n y el control de la resistencia antibi\u00f3tica en el conjunto de los sectores que proporcionan asistencia; \u2022 eje 3: reducir los riesgos infecciosos asociados a los actos invasivos en todo el recorrido asistencial. Estos tres ejes se centran en temas y objetivos, algunos de los cuales est\u00e1n desarrollados en este art\u00edculo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "As\u00ed, la prevenci\u00f3n de las IAAS incluye siempre medidas que corresponden a: \u2022 la prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n cruzada: desinfecci\u00f3n de las manos, limpieza biol\u00f3gica del entorno, cumplimiento de las precauciones est\u00e1ndar, adopci\u00f3n de precauciones complementarias y espec\u00edficas de higiene hospitalaria en determinadas circunstancias. Todos estos temas se abordan m\u00e1s adelante y permiten prevenir, durante la asistencia sanitaria, la difusi\u00f3n de enfermedades contagiosas (diarreas, neumopat\u00edas, enfermedades eruptivas, etc.) o la transmisi\u00f3n de ciertos microorganismos (bacterias multirresistentes [BMR], bacterias altamente resistentes y emergentes [BARE]). Estas medidas deben ir acompa\u00f1adas de una prescripci\u00f3n adecuada de antiinfecciosos con el fin de no aumentar de forma in\u00fatil la presi\u00f3n de selecci\u00f3n que favorece la emergencia de determinadas resistencias o de determinados microorganismos; \u2022 la prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a las maniobras invasivas: la antisepsia de la piel sana y de las mucosas es de gran importancia [2] , as\u00ed como las medidas m\u00e1s espec\u00edficas relacionadas con las maniobras invasivas (sondeo urinario, dispositivo intravascular, intervenci\u00f3n quir\u00fargica, etc.), descritas m\u00e1s adelante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1037,
                    "end": 1040,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, aunque las IAAS afectan a los pacientes, tambi\u00e9n pueden afectar a los m\u00e9dicos o t\u00e9cnicos sanitarios o a otras personas. El cumplimiento de las precauciones est\u00e1ndar es fundamental para protegerlos a todos. Tambi\u00e9n se detallan aqu\u00ed las medidas de prevenci\u00f3n de los accidentes por exposici\u00f3n a l\u00edquidos biol\u00f3gicos, as\u00ed como las recomendaciones vacunales. [3] El n\u00famero conocido de pacientes infectados o portadores de microorganismos tan s\u00f3lo representa una peque\u00f1a parte del iceberg. La parte escondida del iceberg representa a los pacientes portadores de microorganismos transmisibles, pero que todav\u00eda no se conocen como tales. Por este motivo, existen precauciones generales de higiene o precauciones est\u00e1ndar que se deben respetar durante la curaci\u00f3n de cualquier paciente, precauciones reglamentarias y oponibles [4] . Las precauciones est\u00e1ndar constituyen la base de cualquier cuidado asistencial. Sirven para proteger al profesional sanitario de los microorganismos transmisibles y para limitar la transmisi\u00f3n cruzada. Se describen a continuaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 829,
                    "end": 832,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Se recomiendan para despu\u00e9s de quitarse los guantes, entre dos pacientes y dos actividades. Tanto en el hospital como en el consultorio m\u00e9dico, cuando las manos no est\u00e1n sucias o mojadas, la desinfecci\u00f3n por fricci\u00f3n con una soluci\u00f3n hidroalcoh\u00f3lica (SHA) es mejor que el lavado de manos con agua y jab\u00f3n. La desinfecci\u00f3n de las manos mediante lavado con un jab\u00f3n antis\u00e9ptico ya no se recomienda. La fricci\u00f3n es m\u00e1s eficaz y se tolera mejor. Es preferible utilizar las SHA cuya eficacia microbiol\u00f3gica est\u00e1 reconocida por las normas europeas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado y/o desinfecci\u00f3n de las manos"
        },
        {
            "text": "El lavado de manos con agua y jab\u00f3n se reserva para el momento de empezar la consulta, para despu\u00e9s de ir al ba\u00f1o, para antes y despu\u00e9s de las comidas, en caso de contaminaci\u00f3n accidental con l\u00edquidos biol\u00f3gicos (orina, heces, sangre, etc.), y para cuando las fricciones reiteradas con SHA incomodan al profesional sanitario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado y/o desinfecci\u00f3n de las manos"
        },
        {
            "text": "Al lavarse las manos, hay que dejar un intervalo m\u00ednimo de 5-10 minutos entre el lavado y la fricci\u00f3n, que se realizar\u00e1 justo antes de la curaci\u00f3n, para lograr una mayor eficacia y una mejor tolerancia a la SHA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado y/o desinfecci\u00f3n de las manos"
        },
        {
            "text": "En casa y despu\u00e9s de usar el transporte p\u00fablico, cuando no hay ninguna enfermedad infecciosa, el lavado de manos con agua y jab\u00f3n es suficiente como medida higi\u00e9nica. Sin embargo, en caso de enfermedad transmisible (gripe, diarrea infecciosa, etc.) o si el paciente es portador de un dispositivo invasivo (por ejemplo de una v\u00eda venosa central, etc.), el m\u00e9dico puede recomendar la fricci\u00f3n de las manos con SHA en el domicilio, antes y despu\u00e9s de manipular dicho dispositivo invasivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Lavado y/o desinfecci\u00f3n de las manos"
        },
        {
            "text": "Cualquier producto de origen humano (orina, heces, etc.), as\u00ed como las mucosas est\u00e1n muy cargadas de microorganismos (10 2 a 10 11 microorganismos por gramo de materia). Se deben usar guantes siempre que exista riesgo de contacto con estos productos, con las mucosas o con la piel lesionada del paciente, sobre todo durante las curaciones en la que exista el riesgo de pincharse (hemocultivo, v\u00edas venosas, c\u00e1maras implantables, extracci\u00f3n de sangre, etc.) y durante la manipulaci\u00f3n de tubos con muestras biol\u00f3gicas, ropa y material contaminados, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de guantes"
        },
        {
            "text": "Los guantes tambi\u00e9n sirven para proteger al profesional sanitario durante las curaciones, cuando sus manos presentan lesiones. Para no ser fuente de transmisi\u00f3n cruzada, se deben cambiar entre dos pacientes, as\u00ed como entre dos actividades.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de guantes"
        },
        {
            "text": "Tanto el m\u00e9dico como cualquier profesional sanitario debe usar estos materiales de protecci\u00f3n si las curaciones o manipulaciones implican un riesgo de proyecci\u00f3n o de aerosolizaci\u00f3n de sangre o de cualquier otro producto de origen humano (aspiraci\u00f3n, endoscopia, actos quir\u00fargicos, autopsia, manipulaci\u00f3n de material y ropa contaminados, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Uso de batas, gafas y mascarillas"
        },
        {
            "text": "Cuando se usa material desechable cortante o punzante, no hay que tapar las agujas con sus capuchones al finalizar la maniobra, ni tampoco manipularlas; hay que tirarlas inmediatamente despu\u00e9s de su uso, sin manipularlas, a un contenedor espec\u00edfico situado lo m\u00e1s cerca posible y sin exceder su nivel m\u00e1ximo de llenado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material contaminado"
        },
        {
            "text": "Se recomienda utilizar siempre que sea posible material desechable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material contaminado"
        },
        {
            "text": "El material reutilizable contaminado por sangre o por cualquier otro producto de origen humano debe manipularse con precauci\u00f3n: hay que sumergirlo en una soluci\u00f3n detergente desinfectante para instrumental, antes de proceder a su esterilizaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material contaminado"
        },
        {
            "text": "Si el material est\u00e1 en contacto simplemente con la piel sana del paciente, es suficiente una desinfecci\u00f3n de las superficies con un detergente-desinfectante de superficie para centros sanitarios, siempre que el dispositivo sea liso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Material contaminado"
        },
        {
            "text": "Para evitar la transmisi\u00f3n cruzada, es conveniente desinfectar estas superficies con un detergente-desinfectante de superficies para centros sanitarios (basta una pasada con el producto). Existen productos para diluir y productos listos para su empleo, con una pistola pulverizadora, que resulta m\u00e1s pr\u00e1ctica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Superficies contaminadas por proyecci\u00f3n o aerosolizaci\u00f3n de sangre o de cualquier otro producto de origen humano"
        },
        {
            "text": "Ya no se recomienda usar lej\u00eda para la desinfecci\u00f3n porque requiere una pasada previa con un detergente simple (dos pasos en total). El contenido de cloro de la lej\u00eda que se vende en el comercio no est\u00e1 garantizado y, adem\u00e1s, es dif\u00edcil de preparar e inestable. Cuando se utiliza de manera incorrecta (con un producto desincrustante \u00e1cido en los ba\u00f1os, por ejemplo), puede provocar graves accidentes (liberaci\u00f3n de \u00e1cido clorh\u00eddrico).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Superficies contaminadas por proyecci\u00f3n o aerosolizaci\u00f3n de sangre o de cualquier otro producto de origen humano"
        },
        {
            "text": "Para la fricci\u00f3n higi\u00e9nica con las SHA, as\u00ed como para la operaci\u00f3n de limpieza-desinfecci\u00f3n de instrumentos y superficies, se recomienda el uso de productos cuya eficacia microbiol\u00f3gica ha sido demostrada de acuerdo con las normas europeas vigentes. Estas normas deben figurar en los frascos de estos productos o en sus fichas t\u00e9cnicas (NF, EN, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Superficies contaminadas por proyecci\u00f3n o aerosolizaci\u00f3n de sangre o de cualquier otro producto de origen humano"
        },
        {
            "text": "Las muestras biol\u00f3gicas, la ropa y los instrumentos contaminados con sangre o con cualquier otro producto de origen humano deben ser evacuados del servicio en un embalaje estanco, bien cerrado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transporte de muestras biol\u00f3gicas, ropa y materiales contaminados"
        },
        {
            "text": "Se trata sobre todo de las gastroenteritis virales (rotavirus, adenovirus, etc.), frecuentes durante el invierno en los servicios de pediatr\u00eda; tambi\u00e9n de las producidas por Salmonella, de infecciones cut\u00e1neas por Staphylococcus aureus, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "La transmisi\u00f3n por contacto puede ser directa o indirecta. La transmisi\u00f3n directa se hace por transferencia de un microorganismo de una persona infectada o colonizada a otra sin intermediario alguno. La transmisi\u00f3n indirecta se hace por medio de un soporte inanimado (por ejemplo, camilla, mesa, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Tanto en el hospital como en el consultorio, la primera barrera para evitar la transmisi\u00f3n de las infecciones por contacto es la higiene de las manos antes de cualquier contacto con un paciente, inmediatamente antes de cualquier curaci\u00f3n o maniobra invasiva, despu\u00e9s de cualquier contacto con un paciente, de cualquier contacto accidental con l\u00edquidos biol\u00f3gicos (sangre, heces, orina, etc.); en esta situaci\u00f3n, la fricci\u00f3n de las manos con una SHA debe estar precedida de un lavado con jab\u00f3n suave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Tanto en el hospital como en el consultorio, el uso de guantes (no est\u00e9riles) es necesario para cualquier contacto con l\u00edquidos biol\u00f3gicos (como con pacientes no infectados, no colonizados).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Antes de ponerse los guantes, es conveniente friccionar las manos, as\u00ed como despu\u00e9s de quit\u00e1rselos (ya que al sacarlos, las manos se contaminan con los guantes contaminados).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "El delantal pl\u00e1stico desechable protege y permite evitar mancharse cuando se realiza una curaci\u00f3n directa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Todas estas medidas de precauci\u00f3n se llaman precauciones complementarias de tipo contacto [5] . En un centro hospitalario, la implementaci\u00f3n de este tipo de medidas requiere una prescripci\u00f3n m\u00e9dica, y se recomienda que estos pacientes est\u00e9n en habitaciones individuales o agrupados en una habitaci\u00f3n o sector del servicio por pacientes portadores del mismo microorganismo. Este tipo de paciente puede deambular por los pasillos, siempre que est\u00e9 bien informado y l\u00facido, y deber\u00e1 friccionarse las manos con regularidad. Las visitas no est\u00e1n prohibidas, pero se recomienda que los visitantes tambi\u00e9n se fricciones las manos con una SHA para reducir el riesgo de transmisi\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 90,
                    "end": 93,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Para limitar la transmisi\u00f3n a trav\u00e9s de los dispositivos m\u00e9dicos, se recomienda encarecidamente individualizar el material reutilizable en la habitaci\u00f3n de este tipo de pacientes. Cada dispositivo debe ser desinfectado, entre dos pacientes, con un desinfectante adecuado que tenga actividad bactericida y fungicida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Un ni\u00f1o con diarrea por rotavirus puede contaminar las superficies de su entorno (barras de las cunas, juguetes de la sala de espera, etc.). Para limitar este riesgo, es necesario desinfectar a diario estas superficies con desinfectantes que tambi\u00e9n respondan a las normas de actividad bactericida y fungicida.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Los juguetes deben desinfectarse con la frecuencia necesaria: los peluches sint\u00e9ticos con una frecuencia m\u00ednima semanal (lavado a m\u00e1quina en un programa de 40 \u2022 C); los juguetes peque\u00f1os de superficie r\u00edgida pueden lavarse en el lavavajillas; los que se pueden sumergir se lavar\u00e1n dos veces por semana (a remojo durante 15 minutos en una soluci\u00f3n de detergente-desinfectante compatible con el uso alimentario, aclarado para reducir el riesgo toxicol\u00f3gico y secado); los juguetes que no se pueden mojar se limpiar\u00e1n a diario (se frotar\u00e1n con un pa\u00f1o impregnado en una soluci\u00f3n de detergente-desinfectante compatible con el uso alimentario y despu\u00e9s se aclarar\u00e1n). Estas frecuencias se pueden adaptar al per\u00edodo epid\u00e9mico. Durante el invierno, se pueden retirar los juguetes y los libros para evitar la transmisi\u00f3n; dicha pr\u00e1ctica es corriente en los centros hospitalarios. [6] Un paciente (o un profesional sanitario) que habla, tose, escupe o estornuda emite al aire secreciones respiratorias en forma de gotitas de diferentes tama\u00f1os. Las m\u00e1s grandes sedimentan inmediatamente despu\u00e9s de su emisi\u00f3n. Las m\u00e1s peque\u00f1as se deshidratan con gran rapidez y forman las droplet nuclei, que permanecen suspendidas en el aire, en forma de aerosol. En caso de infecci\u00f3n respiratoria, estas secreciones pueden contener microorganismos, y seg\u00fan su naturaleza, se pueden transmitir por contacto de las mucosas con las gotas gruesas (transmisi\u00f3n por gotas) o por inhalaci\u00f3n de las droplet nuclei (transmisi\u00f3n por aire).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 872,
                    "end": 875,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de infecciones transmitidas por las manos (gastroenteritis, etc.)"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de las infecciones transmitidas por gotas \u00abG\u00bb: catarro, infecci\u00f3n otorrinolaringol\u00f3gica (ORL) o neumopat\u00eda del ni\u00f1o (rinovirus, adenovirus, etc.), bronquiolitis (VRS), tos ferina, gripe, paperas, meningitis, rub\u00e9ola, angina, escarlatina, etc\u00e9tera Es necesario prevenir la transmisi\u00f3n por las secreciones orotraqueobronquiales en forma de gotitas (part\u00edculas > 5 \u03bcm) que sedimentan inmediatamente despu\u00e9s de su emisi\u00f3n al hablar, EMC -Pediatr\u00eda respirar, estornudar o toser y que se depositan en las conjuntivas u otras mucosas. Para poder implantarse, los microorganismos debe entrar en contacto con las mucosas o conjuntivas del individuo receptor: ya sea de forma directa, de mucosa a mucosa facial (nasal, bucal, conjuntivas) o bien de forma indirecta a trav\u00e9s de las manos del receptor, contaminadas por contacto con las secreciones ORL del paciente o de una superficie (mesa, juguetes, etc.) y que despu\u00e9s se llevan a la cara (boca, nariz u ojos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de las infecciones transmitidas por el aire (tos ferina, virus respiratorio sincitial [VRS], tuberculosis)"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s, se deben implementar medidas de precauci\u00f3n complementarias \u00abG\u00bb [6] : uso de mascarilla quir\u00fargica por parte del personal sanitario, incluso en el consultorio m\u00e9dico y durante las curaciones a domicilio. En el hospital, es preferible que el paciente afectado est\u00e9 solo en la habitaci\u00f3n o si acaso con otro paciente portador del mismo microorganismo. Si el paciente sale de la habitaci\u00f3n, debe llevar la mascarilla quir\u00fargica. La fricci\u00f3n de las manos se debe hacer con regularidad y, sobre todo, despu\u00e9s de quitarse la mascarilla, ya que las manos se contaminan en el momento de retirarla.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 74,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de las infecciones transmitidas por el aire (tos ferina, virus respiratorio sincitial [VRS], tuberculosis)"
        },
        {
            "text": "En la sala de espera del consultorio m\u00e9dico o del hospital, tambi\u00e9n se recomienda tener a disposici\u00f3n de cualquier paciente con tos o fiebre mascarillas quir\u00fargicas y una SHA (dispensador fijo en la pared). El Institut National de Pr\u00e9vention et d'\u00c9ducation pour la Sant\u00e9 muestra, en su p\u00e1gina web, mensajes para la sensibilizaci\u00f3n del p\u00fablico frente al riesgo de transmisi\u00f3n de las infecciones respiratorias.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de las infecciones transmitidas por el aire (tos ferina, virus respiratorio sincitial [VRS], tuberculosis)"
        },
        {
            "text": "Si los agentes infecciosos contenidos en las droplet nuclei resisten y permanecen en el ambiente, pueden conservar su poder infeccioso. El punto de contaminaci\u00f3n (la puerta de entrada del microorganismo transmitido) ser\u00eda el alveolo pulmonar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones de transmisi\u00f3n a\u00e9rea \u00abA\u00bb: sarampi\u00f3n, tuberculosis, varicela"
        },
        {
            "text": "En este caso, se deben aplicar las precauciones complementarias \u00abA\u00bb [6] : uso de un dispositivo de protecci\u00f3n respiratoria, de tipo FFP2, para el personal sanitario, habitaci\u00f3n individual obligatoria en el hospital. Cualquier paciente sospechoso de ser portador de una infecci\u00f3n de transmisi\u00f3n \u00abA\u00bb debe llevar una mascarilla quir\u00fargica desde el momento de su ingreso en el hospital y cuando circule por cualquier servicio (sala de espera, radiolog\u00eda, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 68,
                    "end": 71,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones de transmisi\u00f3n a\u00e9rea \u00abA\u00bb: sarampi\u00f3n, tuberculosis, varicela"
        },
        {
            "text": "Para la implementaci\u00f3n de las medidas de precauci\u00f3n \u00abG\u00bb y \u00abA\u00bb se necesita una prescripci\u00f3n m\u00e9dica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones de transmisi\u00f3n a\u00e9rea \u00abA\u00bb: sarampi\u00f3n, tuberculosis, varicela"
        },
        {
            "text": "En el Cuadro 1 se detalla para cada pat\u00f3geno de transmisi\u00f3n \u00abA\u00bb o \u00abG\u00bb el per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad, el per\u00edodo de contagiosidad, el tipo de precauciones (\u00abA\u00bb o \u00abG\u00bb, tiempo al cabo del cual se pueden eliminar estas medidas de precauci\u00f3n).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones de transmisi\u00f3n a\u00e9rea \u00abA\u00bb: sarampi\u00f3n, tuberculosis, varicela"
        },
        {
            "text": "De esta forma, seg\u00fan el tipo de microorganismo presente en un paciente, estas precauciones complementarias de higiene (contacto, \u00abA\u00bb o \u00abG\u00bb) se suman a las medidas higi\u00e9nicas generales, tambi\u00e9n llamadas precauciones est\u00e1ndar o precauciones que todo paciente debe respetar. [3] En este art\u00edculo s\u00f3lo se describen los procedimientos de las curaciones en el consultorio m\u00e9dico, los cuidados posteriores y de reeducaci\u00f3n, as\u00ed como en el hospital, en los distintos servicios de hospitalizaci\u00f3n. No se mencionan aqu\u00ed las particularidades de los servicios m\u00e9dico-t\u00e9cnicos como la reanimaci\u00f3n, el quir\u00f3fano, etc. Para estos servicios, es necesario recurrir a los protocolos locales y al equipo operacional de higiene del centro.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 275,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones de transmisi\u00f3n a\u00e9rea \u00abA\u00bb: sarampi\u00f3n, tuberculosis, varicela"
        },
        {
            "text": "La gu\u00eda de antisepsia en pediatr\u00eda [13] detalla los antis\u00e9pticos necesarios para prevenir la infecci\u00f3n en el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 35,
                    "end": 39,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antisepsia"
        },
        {
            "text": "Para limitar el riesgo de infecci\u00f3n, la sonda permanente (SP) o la sonda para el sondeo evacuador deben estar en sistema cerrado, es decir, preconectada a una bolsa est\u00e9ril de recogida de orina que permita un drenaje cerrado. Las SP no se cambian de manera sistem\u00e1tica, salvo en caso de indicaci\u00f3n espec\u00edfica del fabricante. Puede ser conveniente cambiar una SP en caso de infecci\u00f3n urinaria, pero no antes de 24 horas, como m\u00ednimo, de un tratamiento antibi\u00f3tico adecuado. En caso de SP, hay que plantearse a diario la utilidad de este dispositivo invasivo, ya que cada d\u00eda de sondeo suplementario aumenta el riesgo de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a los dispositivos urinarios"
        },
        {
            "text": "Los antis\u00e9pticos aplicables en el entorno de las v\u00edas urinarias son el hipoclorito s\u00f3dico y la povidona yodada (PVPI) en ni\u00f1os mayores de 30 meses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a los dispositivos urinarios"
        },
        {
            "text": "Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n del sitio quir\u00fargico [2] Para reducir la flora microbiana presente en la piel, son necesarios una ducha o lavado preoperatorios, lo m\u00e1s pr\u00f3ximos posible en el tiempo a la intervenci\u00f3n, en el hospital o en el domicilio, preferentemente con un jab\u00f3n antis\u00e9ptico. El jab\u00f3n suave (no antis\u00e9ptico) puede usarse si es para un \u00fanico paciente, monodosis o abierto justo antes de la ducha preoperatoria. Cuando ni la cabeza ni el cuello forman parte del campo quir\u00fargico, ya no es obligatorio el champ\u00fa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 48,
                    "end": 51,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a los dispositivos urinarios"
        },
        {
            "text": "El cirujano puede solicitar, como preparaci\u00f3n cut\u00e1nea del operado, la depilaci\u00f3n de la zona en el domicilio. \u00c9sta se puede realizar con crema o cualquier otro medio. Cuando la depilaci\u00f3n deba hacerse en el hospital, es preferible usar una rasuradora; para la antisepsia, salvo contraindicaci\u00f3n, se recurre a un antis\u00e9ptico en soluci\u00f3n alcoh\u00f3lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a los dispositivos urinarios"
        },
        {
            "text": "Como indica la gu\u00eda de antisepsia en pediatr\u00eda [13] , el uso de antis\u00e9pticos para heridas agudas, suturadas o cr\u00f3nicas es controvertido o incluso est\u00e1 prohibido porque retrasa el proceso de cicatrizaci\u00f3n. Cuando son necesarios (presencia de pus, etc.), se pueden usar sobre la herida, pero con prescripci\u00f3n m\u00e9dica y teniendo en cuenta las indicaciones y contraindicaciones de los antis\u00e9pticos en el ni\u00f1o. Algunas lesiones requieren otros tratamientos (antibioticoterapia por v\u00eda general, ap\u00f3sitos, etc.).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 47,
                    "end": 51,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones en piel lesionada o en el orificio de una ostom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Las curaciones en el ombligo, necesitan en cambio, una desinfecci\u00f3n con un antis\u00e9ptico a base de clorhexidina o hipoclorito s\u00f3dico: no hay que poner demasiada cantidad de antis\u00e9ptico para no reblandecer el cord\u00f3n y retrasar as\u00ed su secado; la antisepsia deber\u00e1 focalizarse sobre la zona donde se ha seccionado el cord\u00f3n. La eosina acuosa no posee una actividad antis\u00e9ptica, solamente curte y seca y no debe utilizarse en la antisepsia del cord\u00f3n. [14] Las indicaciones para la implantaci\u00f3n y mantenimiento de un DIV se limitan al m\u00e1ximo cuando es posible. La v\u00eda oral o la enteral tienen un menor riesgo de infecci\u00f3n y son preferibles a la v\u00eda venosa para administrar medicaciones o alimentos. El DIV debe retirarse en cuanto ya no sea indispensable, y en la historia del paciente debe constar la trazabilidad de su colocaci\u00f3n: fecha de implantaci\u00f3n, fecha de retirada, tipo de cat\u00e9ter, lugar de colocaci\u00f3n, t\u00e9cnico. El punto de inserci\u00f3n debe controlarse al menos una vez al d\u00eda (en busca de signos t\u00f3picos). Antes de proceder a su inserci\u00f3n, el t\u00e9cnico debe cumplir con las medidas de precauci\u00f3n est\u00e1ndar (lavado y fricci\u00f3n de manos y despu\u00e9s uso de guantes). La preparaci\u00f3n cut\u00e1nea de la zona de inserci\u00f3n consta de cinco tiempos: limpieza (jab\u00f3n suave o jab\u00f3n antis\u00e9ptico), aclarado (agua est\u00e9ril), secado (compresas est\u00e9riles), antisepsia (antis\u00e9ptico alcoh\u00f3lico) y despu\u00e9s secado espont\u00e1neo. La zona de inserci\u00f3n del DIV se cubre con un ap\u00f3sito est\u00e9ril semipermeable y transparente que permite la inspecci\u00f3n del DIV. La perfusi\u00f3n de productos sangu\u00edneos l\u00e1biles debe terminar en las 4 horas siguientes al comienzo de su administraci\u00f3n, y la perfusi\u00f3n de emulsiones lip\u00eddicas, en las Cuadro 1. Precauciones complementarias. Microorganismos que se transmiten por el aire \u00abA\u00bb o gotas \u00abG\u00bb (seg\u00fan [6] ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 446,
                    "end": 450,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1797,
                    "end": 1800,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de las infecciones en piel lesionada o en el orificio de una ostom\u00eda"
        },
        {
            "text": "Per\u00edodo de incubaci\u00f3n de la enfermedad",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Adenovirus, infecci\u00f3n respiratoria, sobre todo en lactantes y ni\u00f1os peque\u00f1os 6-9 d\u00edas Per\u00edodo de los signos cl\u00ednicos (continuaci\u00f3n) Precauciones complementarias. Microorganismos que se transmiten por el aire \u00abA\u00bb o gotas \u00abG\u00bb (seg\u00fan [6] ). [7] [8] [9] [10] [11] . Tambi\u00e9n se han descrito algunas transmisiones de varicela a partir de pacientes inmunodeprimidos portadores de z\u00f3ster [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 250,
                    "end": 254,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 384,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Comentarios o medidas especiales"
        },
        {
            "text": "2 horas siguientes al comienzo de la perfusi\u00f3n. Se deben cambiar los instrumentos tubulares usados para cada una de estas administraciones. El cat\u00e9ter perif\u00e9rico se cambia cada 96 horas, como m\u00e1ximo, salvo prescripci\u00f3n m\u00e9dica. Tambi\u00e9n se debe cambiar el dispositivo de perfusi\u00f3n (instrumentos tubulares y anejos) con cada cambio de cat\u00e9ter. Para la v\u00eda venosa central, las recomendaciones francesas y estadounidenses [14] coinciden en renovar el ap\u00f3sito con una frecuencia de 7 d\u00edas. Cada vez que se cambia el ap\u00f3sito, se procede a una desinfecci\u00f3n en cinco tiempos, con un antis\u00e9ptico alcoh\u00f3lico, para prevenir el riesgo infeccioso.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 417,
                    "end": 421,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "El PICC Line es un cat\u00e9ter central de inserci\u00f3n perif\u00e9rica. Se utiliza cada vez m\u00e1s cuando el tratamiento intravenoso previsto tiene una duraci\u00f3n superior a 6 d\u00edas. Las precauciones son las mismas que las que se adoptan para las otras v\u00edas venosas centrales. Una vez por semana y despu\u00e9s de cada administraci\u00f3n de producto, se debe realizar un enjuague pulsado (tres impulsos).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pat\u00f3genos"
        },
        {
            "text": "Cuando se trata de dispositivos oculares [15] : si el dispositivo est\u00e1 en contacto con el ojo (cristal de tres espejos, ton\u00f3metro, etc.), el detergente-desinfectante para los instrumentos antes citados (detergente-desinfectante para instrumento usado sobre piel sana) no es suficiente. Se necesita un tratamiento del mismo nivel que el usado para los endoscopios. Tambi\u00e9n, para evitar estas medidas tan estrictas, se necesitan dispositivos de interposici\u00f3n o protectores, desechables ambos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 41,
                    "end": 45,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n asociada a otros dispositivos"
        },
        {
            "text": "Cuando se trata de dispositivos para aerosolterapia: si el medicamento administrado por esta v\u00eda tiene que diluirse, hay que usar agua est\u00e9ril o suero fisiol\u00f3gico est\u00e9ril, pero nunca agua del grifo, por el riesgo de legionelosis, aunque \u00e9ste sea bajo en el ni\u00f1o.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la infecci\u00f3n asociada a otros dispositivos"
        },
        {
            "text": "Se trata de un accidente por exposici\u00f3n a la sangre o a un l\u00edquido biol\u00f3gico durante una efracci\u00f3n cut\u00e1nea (pinchazo, corte, etc.), de una proyecci\u00f3n sobre una mucosa (ojo, boca, etc.) o por contacto con piel lesionada (herida, eccema, etc.)",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del AES"
        },
        {
            "text": "Cualquier l\u00edquido biol\u00f3gico es potencialmente infectante. Para los profesionales sanitarios, un AES constituye un riesgo muy importante de infecci\u00f3n nosocomial. La reducci\u00f3n de la incidencia de AES es una de las prioridades del plan estrat\u00e9gico franc\u00e9s para la prevenci\u00f3n de las IAAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n del AES"
        },
        {
            "text": "En Francia, el control est\u00e1 normalizado en los centros sanitarios desde 2002, dirigido por la red nacional RAISIN (R\u00e9seau d'Alerte, d'Investigation et de Surveillance des Infections Nosocomiales) y asociado a los cuidados en colaboraci\u00f3n con el GERES (Groupe d'\u00c9tude sur le Risque d'AES). El an\u00e1lisis anual de los resultados y de su evoluci\u00f3n a lo largo de los a\u00f1os permite elaborar medidas de prevenci\u00f3n eficaces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control de los AES"
        },
        {
            "text": "Adem\u00e1s de cumplir con las medidas de precauci\u00f3n est\u00e1ndar (cf supra), la prevenci\u00f3n consta de varios ejes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de los AES"
        },
        {
            "text": "\u2022 uso de materiales seguros: los materiales de seguridad son dispositivos provistos de un sistema de protecci\u00f3n integrado. Hacen m\u00e1s seguras las maniobras de riesgo, como por ejemplo la neutralizaci\u00f3n de la aguja o de la cuchilla de un dispositivo despu\u00e9s de una intervenci\u00f3n (o la gu\u00eda de los materiales de seguridad y de los dispositivos de barrera [16] ); \u2022 cumplimiento de las recomendaciones vacunales por parte de los profesionales sanitarios; \u2022 informaci\u00f3n y formaci\u00f3n de todo el personal implicado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 351,
                    "end": 355,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de los AES"
        },
        {
            "text": "En Francia, desde 1998, la conducta pr\u00e1ctica revisada y recogida en el decreto de 2013 [17] , en caso de corte o de contacto directo con piel lesionada es la siguiente: \u2022 no hacer sangrar;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conducta pr\u00e1ctica en caso de AES"
        },
        {
            "text": "\u2022 limpiar de inmediato la zona cut\u00e1nea lesionada con agua y jab\u00f3n y despu\u00e9s aclarar; \u2022 desinfectar durante al menos 5 minutos con un derivado clorado (Dakin o lej\u00eda) al 2,6% de una diluci\u00f3n de cloro activo (1:5) o, en su defecto, con una soluci\u00f3n d\u00e9rmica de PVPI o de alcohol al 70%;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conducta pr\u00e1ctica en caso de AES"
        },
        {
            "text": "\u2022 en caso de proyecci\u00f3n sobre las mucosas y, sobre todo, a los ojos: aclarar abundantemente con suero fisiol\u00f3gico o con agua (al menos 5 min). Es indispensable consultar con un m\u00e9dico lo antes posible, si se puede dentro de las primeras 4 horas, para evaluar la importancia del riesgo infeccioso y, si es necesario, iniciar r\u00e1pidamente un tratamiento profil\u00e1ctico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conducta pr\u00e1ctica en caso de AES"
        },
        {
            "text": "Hay que redactar una declaraci\u00f3n de accidente de trabajo as\u00ed como organizar el seguimiento m\u00e9dico y biol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conducta pr\u00e1ctica en caso de AES"
        },
        {
            "text": "En el marco del esquema vacunal simplificado introducido en 2013, las vacunaciones de recuerdo en el adulto se hacen a edades fijas: 25 a\u00f1os, 45 a\u00f1os y 65 a\u00f1os (despu\u00e9s, cada 10 a\u00f1os).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaci\u00f3n vacunal general: difteria, t\u00e9tanos, poliomielitis (DT-Polio)"
        },
        {
            "text": "\u2022 La inmunizaci\u00f3n contra la hepatitis B es obligatoria para las personas que ejercen una actividad profesional en la que exista el riesgo de contaminaci\u00f3n por l\u00edquidos biol\u00f3gicos. \u2022 La vacuna contra la tos ferina est\u00e1 recomendada para el personal sanitario en su conjunto y es de especial importancia para aquellos que trabajan en contacto, estrecho y mantenido, con lactantes menores de 6 meses. \u2022 La vacuna trivalente sarampi\u00f3n-paperas-rub\u00e9ola est\u00e1 recomendada para todo el personal sanitario no vacunado y sin antecedente conocido de sarampi\u00f3n o de rub\u00e9ola. \u2022 La vacunaci\u00f3n contra la varicela est\u00e1 recomendada para los profesionales sanitarios sin antecedentes de varicela y cuya serolog\u00eda sea negativa. \u2022 La vacuna contra la gripe se recomienda todos los a\u00f1os a los profesionales de la salud. En Francia, cualquier informaci\u00f3n complementaria sobre las indicaciones y recomendaciones vacunales y su pauta de administraci\u00f3n est\u00e1 disponible en el documento ministerial actualizado anualmente y editado por el Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Recomendaciones para el personal sanitario"
        },
        {
            "text": "La emergencia de bacterias resistentes a los antibi\u00f3ticos es un desaf\u00edo para la salud p\u00fablica. El control de la difusi\u00f3n de BMR y BARE est\u00e1 basado en una doble estrategia de control de la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos y de prevenci\u00f3n de la difusi\u00f3n a partir de pacientes portadores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias multirresistentes y bacterias altamente resistentes emergentes"
        },
        {
            "text": "Se dice que las bacterias son multirresistentes a los antibi\u00f3ticos cuando, por acumulaci\u00f3n de resistencias adquiridas a varias fami-lias de antibi\u00f3ticos, s\u00f3lo son sensibles a un peque\u00f1o n\u00famero de estos f\u00e1rmacos utilizables en terap\u00e9utica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La multirresistencia aparece en bacterias responsables de infecciones comunitarias (Streptococcus pneumoniae, Mycobacterium tuberculosis) y en bacterias responsables de infecciones nosocomiales o IAAS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Definici\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Las BMR responsables de infecciones comunitarias est\u00e1n controladas por los centros de referencia de la especie bacteriana en cuesti\u00f3n. As\u00ed por ejemplo, el control de la resistencia de los neumococos a los antibi\u00f3ticos, realizado por el centro de referencia del neumococo, se inscribe en el proyecto europeo como uno de los cinco indicadores del efecto delet\u00e9reo del consumo de antibi\u00f3ticos en Europa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control"
        },
        {
            "text": "Algunas BMR responsables de IAAS son objeto de un control centralizado realizado por la red BMR-RAISIN. En la actualidad, s\u00f3lo se vigilan S. aureus resistente a la meticilina (SARM) y las enterobacterias resistentes a las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n por producci\u00f3n de betalactamasas de amplio espectro (EBLSE). La tasa de SARM sigue disminuyendo en Francia y en toda Europa, gracias a los esfuerzos realizados para reducir la presencia de esta bacteria en las manos (desinfecci\u00f3n de las manos por fricci\u00f3n). Paralelamente, las tasas de EBLSE aumentan con regularidad (papel de la presi\u00f3n de selecci\u00f3n de los antibi\u00f3ticos, mala gesti\u00f3n de las excretas), responsables de un aumento en el consumo de carbapenems y, por lo tanto, de la emergencia de enterobacterias resistentes a esta clase de antibi\u00f3tico. Por su especificidad epidemiol\u00f3gica, algunos centros controlan otras BMR: Pseudomonas aeruginosa resistente a la ceftazidima, Acinetobacter baumanii resistente al imipenem, enterobacteria resistente a las cefalosporinas de tercera generaci\u00f3n por producci\u00f3n de cefalosporinasas, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Control"
        },
        {
            "text": "El uso prudente y justificado de los antibi\u00f3ticos es de extrema importancia para limitar la presi\u00f3n de selecci\u00f3n y la emergencia de bacterias resistentes. En este art\u00edculo no se abordan las recomendaciones sobre la prescripci\u00f3n de antibi\u00f3ticos, que, en Francia, est\u00e1n difundidas por la Soci\u00e9t\u00e9 de Pathologie Infectieuse de Langue Fran\u00e7aise.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la emergencia de BMR"
        },
        {
            "text": "El cumplimiento de las normas higi\u00e9nicas de base (biolavado del entorno, desinfecci\u00f3n de las manos por fricciones, etc.) y de las precauciones est\u00e1ndar son las medidas esenciales que se deben respetar para cualquier paciente. Bien aplicadas, ser\u00e1n suficientes para evitar la difusi\u00f3n de las BMR. Estas medidas pueden completarse con precauciones complementarias \u00abde contacto\u00bb \u00b1 \u00abG\u00bb en determinados sectores de cuidados de mayor riesgo, como por ejemplo en los servicios en los que la densidad de los cuidados es importante (reanimaci\u00f3n, etc.) o cuando la ecolog\u00eda local revela la presencia de BMR end\u00e9micas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la difusi\u00f3n de BMR"
        },
        {
            "text": "Es fundamental se\u00f1alar la presencia de estas bacterias para elaborar un tratamiento adaptado de los pacientes colonizados o infectados y en todos los sectores sanitarios (centros sanitarios, centros m\u00e9dico-sociales y m\u00e9dicos locales, sin olvidar la radiolog\u00eda y el personal de ambulancia). Esta informaci\u00f3n debe constar en la historia cl\u00ednica y en los informes m\u00e9dicos y de los t\u00e9cnicos sanitarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n de la difusi\u00f3n de BMR"
        },
        {
            "text": "Definici\u00f3n El Haut Conseil de la Sant\u00e9 Publique emiti\u00f3 en 2013 una definici\u00f3n de BARE. Se trata de:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias altamente resistentes y emergentes"
        },
        {
            "text": "\u2022 bacterias comensales del tubo digestivo; \u2022 bacterias resistentes a numerosos antibi\u00f3ticos con mecanismos de resistencia transferibles entre bacterias;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bacterias altamente resistentes y emergentes"
        },
        {
            "text": "\u2022 bacterias emergentes seg\u00fan la epidemiolog\u00eda conocida, es decir, que en Francia, por ejemplo, s\u00f3lo hayan difundido de un modo espor\u00e1dico o epid\u00e9mico limitado. Se consideran BARE las enterobacterias productoras de carbapenemasas y Enterococcus faecium resistente a los glucop\u00e9ptidos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EMC -Pediatr\u00eda"
        },
        {
            "text": "No existe una red de control para estas bacterias, pero la presencia de cualquier BARE validada por un microbi\u00f3logo debe notificarse [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vigilancia"
        },
        {
            "text": "La evoluci\u00f3n en el n\u00famero de declaraciones de episodios relacionados con enterobacterias resistentes al carbapenem est\u00e1 disponible en la p\u00e1gina del Institut National de Veille Sanitaire y revela un aumento significativo del n\u00famero de episodios declarados desde 2012.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vigilancia"
        },
        {
            "text": "Los lugares en los que se dispensan cuidados deben contar con las medidas de prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n de una BARE a partir de un portador; hay que recordar la importancia de:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 la estricta aplicaci\u00f3n de las precauciones est\u00e1ndar y de la gesti\u00f3n de las excretas (las enterobacterias y los enterococos son bacterias comensales del tubo digestivo); \u2022 el control del entorno: limpieza biol\u00f3gica eficaz de los locales y de los materiales compartidos. En Francia, otras medidas \u00abcomplementarias BARE\u00bb refuerzan estas medidas de base, de acuerdo con las recomendaciones emitidas por el Haut Conseil de la Sant\u00e9 Publique en 2013. La aplicaci\u00f3n de estas medidas en un servicio de asistencia m\u00e9dica incluye la detecci\u00f3n sistem\u00e1tica de los pacientes \u00abcontacto\u00bb y la reorganizaci\u00f3n de los cuidados cuya implementaci\u00f3n requiere la colaboraci\u00f3n de los equipos operacionales de higiene y/o de la red CClin-Arlin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prevenci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los centros de salud, los establecimientos m\u00e9dicosociales y los m\u00e9dicos locales deben poner en marcha una pol\u00edtica de prevenci\u00f3n de las infecciones asociadas a la asistencia sanitaria. \u2022 La prevenci\u00f3n de las IAAS incluye medidas de prevenci\u00f3n de la transmisi\u00f3n cruzada: aplicaci\u00f3n sistem\u00e1tica de precauciones est\u00e1ndar basadas principalmente en la desinfecci\u00f3n de las manos. En algunos casos, estas medidas se deben complementar con otras precauciones:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "-precauciones \u00abcontacto\u00bb si el riesgo de transmisi\u00f3n es por contacto; -precauciones \u00abgotas\u00bb si el riesgo de transmisi\u00f3n es por gotas; -precauciones \u00abaire\u00bb si el riesgo de transmisi\u00f3n es por droplet nuclei. \u2022 El control del entorno tambi\u00e9n interviene en la prevenci\u00f3n de las IAAS (desinfecci\u00f3n de las superficies, limpieza de los juguetes, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Para las maniobras invasivas, se deben tomar medidas profil\u00e1cticas: asepsia rigurosa con productos adecuados y uso de dispositivos m\u00e9dicos est\u00e9riles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        },
        {
            "text": "\u2022 Todo el personal sanitario (m\u00e9dico o t\u00e9cnico sanitario) debe conocer la conducta pr\u00e1ctica en caso de AES. \u2022 La reevaluaci\u00f3n de cualquier antibioticoterapia permite limitar el uso de estos medicamentos y, de esta forma, limitar tambi\u00e9n la presi\u00f3n de selecci\u00f3n responsable de la emergencia de bacterias siempre m\u00e1s resistentes. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\" Puntos esenciales"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Programme national de pr\u00e9vention des infections associ\u00e9es aux soins",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re, \u00ab Mise \u00e0 jour de la conf\u00e9rence de consensus Gestion pr\u00e9op\u00e9ratoire du risque infectieux",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Surveiller et pr\u00e9venir les infections associ\u00e9es aux soins \u00bb, septembre 2010",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise D&apos;hygi\u00e8ne Hospitali\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "la pr\u00e9vention de la transmission d'agents infectieux v\u00e9hicul\u00e9s par le sang ou les liquides biologiques lors des soins dans les \u00e9tablissements de sant\u00e9",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pr\u00e9vention de la transmission crois\u00e9e : pr\u00e9cautions compl\u00e9mentaires contact. Consensus formalis\u00e9 d'experts",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise D&apos;hygi\u00e8ne Hospitali\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Recommandations nationales",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Pr\u00e9vention de la transmission crois\u00e9e par voie respiratoire : air ou gouttelettes. Recommandations pour la pratique clinique (RPC) \u00bb, mars 2013",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise D&apos;hygi\u00e8ne Hospitali\u00e8re",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Quantification and spread of Pneumocystis jirovecii in the surrounding air of patients with Pneumocystis pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Choukri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Menotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarfati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "259--65",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Possible nosocomial transmission of Pneumocystis jirovecii",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Damiani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Choukri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "877--885",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Nosocomial Pneumocystis jirovecii pneumonia: lessons from a cluster in kidney transplant recipients",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Phipps Lm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kable",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "92",
            "issn": "",
            "pages": "1327--1361",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Outbreaks of Pneumocystis pneumonia in 2 renal transplant centers linked to a single strain of Pneumocystis: implications for transmission and virulence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Ripamonti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mueller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1437--1481",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Outbreak of Pneumocystis jiroveci pneumonia in renal transplant recipients: P. jiroveci is contagious to the susceptible host",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Goto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Uchida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Gatanaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Oka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "88",
            "issn": "",
            "pages": "380--385",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "An outbreak of varicella in stanurses exposed to a patient with localized herpes zoster",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Saidel-Odes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Borer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Riesenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "620--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'hygi\u00e8ne hospitali\u00e8re, \u00ab Guide des bonnes pratiques de l'antisepsie chez l'enfant",
            "authors": [],
            "year": 2007,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Summary of recommendations: guidelines for the prevention of intravascular catheter-related infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "O&apos;grady",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alexander",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "52",
            "issn": "9",
            "pages": "1087--99",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Bonnes pratiques de d\u00e9sinfection des dispositifs m\u00e9dicaux -Traitement des dispositifs m\u00e9dicaux en ophtalmologie et contactologie \u00bb, novembre 2005",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhos/Ctinils",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Guide des mat\u00e9riels de s\u00e9curit\u00e9 et des dispositifs barri\u00e8res \u00bb",
            "authors": [
                {
                    "first": "Inrs",
                    "middle": [],
                    "last": "Geres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "De L&apos;emploi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "La",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Solidarit\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Arr\u00eat\u00e9 du 10 juillet 2013 relatif \u00e0 la pr\u00e9vention des risques biologiques auxquels sont soumis certains travailleurs susceptibles d'\u00eatre en contact avec des objets performants",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "13 f\u00e9vrier 2012 relative au signalement externe des infections nosocomiales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Institut national de pr\u00e9vention et d'\u00e9ducation pour la sant\u00e9 : www. inpes.sante.fr puis \u00ab Nos publications\\Recherche de documents \u00bb. Institut national de veille sanitaire",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Bulletin \u00e9pid\u00e9miologique hebdomadaire : redactionbeh@invs.sante. fr. Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Cualquier referencia a este art\u00edculo debe incluir la menci\u00f3n del art\u00edculo: Valdeyron ML, Grando J. Prevenci\u00f3n del riesgo infeccioso en el consultorio de pediatr\u00eda y en el hospital",
            "authors": [
                {
                    "first": "Groupement",
                    "middle": [],
                    "last": "Unit\u00e9 D&apos;hygi\u00e8ne Et D&apos;\u00e9pid\u00e9miologie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hospitalier Est",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "EMC -Pediatr\u00eda",
            "volume": "52",
            "issn": "1",
            "pages": "1--9",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Prevenci\u00f3n del riesgo infeccioso en el consultorio de pediatr\u00eda y en el hospital M.-L. Valdeyron, J. Grando",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}