{
    "paper_id": "f861f051ac48313d28e1f0b2e997b8209c1560cf",
    "metadata": {
        "title": "ARTICLE IN PRESS +Model",
        "authors": []
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Carta cient\u00edfica. Actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. Comentarios a las recomendaciones de manejo de la infecci\u00f3n en pediatr\u00eda. An Pediatr (Barc). 2020.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "www.analesdepediatria.org CARTA CIENT\u00cdFICA Actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. Comentarios a las recomendaciones de manejo de la infecci\u00f3n en pediatr\u00eda",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Sr. Editor:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "Desde que se elabor\u00f3 el Documento de \u00abRecomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV-2\u00bb 1 , la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica en nuestro pa\u00eds ha cambiado enormemente. En el momento actual, el n\u00famero de casos de infecci\u00f3n COVID-19 detectados supera el medio millar y afecta a todas las edades de la poblaci\u00f3n, incluyendo ni\u00f1os. El v\u00ednculo epidemiol\u00f3gico m\u00e1s importante en este momento es el contacto con personas con infecci\u00f3n confirmada sin menospreciar la importancia de haber viajado a una zona considerada de alto riesgo como es en este momento el norte de Italia, lo cual, por su cercan\u00eda a Espa\u00f1a, es muy frecuente 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "Se han publicado varias series pedi\u00e1tricas en China confirm\u00e1ndose que los casos pedi\u00e1tricos oscilan entre el 0,8 y el 2% de los contabilizados. Los cuadros cl\u00ednicos son leves en la mayor\u00eda de los ni\u00f1os, incluso en lactantes, con fiebre de corta duraci\u00f3n y s\u00edntomas catarrales 3---6 . No se refiere en los art\u00edculos publicados que se asocie a sibilancias La anal\u00edtica de los ni\u00f1os es generalmente anodina y en la tomograf\u00eda computarizada (TC) se observan infiltrados parcheados (no siempre en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax). Se ha documentado que los ni\u00f1os, aun siendo casos leves, pueden ser una importante fuente de transmisi\u00f3n del virus con una tasa de infecci\u00f3n entre sus contactos de un 7,4% en los ni\u00f1os menores de 10 a\u00f1os, similar a la media de la poblaci\u00f3n adulta con un 7,9% 7 . Se ha detectado adem\u00e1s, que pueden excretar virus fundamentalmente en heces durante un tiempo prolongado, incluso un mes, y que los ni\u00f1os pueden tener altas cargas virales en secreciones respiratorias 8 . No se ha descrito mortalidad en menores de 10 a\u00f1os, y la recuperaci\u00f3n es la norma entre 14 y 30 d\u00edas. No hay datos de la infecci\u00f3n en ni\u00f1os inmunodeprimidos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 982,
                    "end": 983,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "Respecto al tratamiento, algunos de los pacientes publicados 6 han sido tratados con lopinavir/ritonavir a pesar de tener cuadros leves. Se esperan los resultados de un ensayo cl\u00ednico con este f\u00e1rmaco que arrojar\u00e1 luz a la posibilidad de emplear este antirretroviral como tratamiento, pues actualmente hay dudas de su posible eficacia. Numerosos estudios en adultos est\u00e1n comparando tratamientos combinados con los antipal\u00fadicos cloroquina e hidroxicloroquina, junto a otros antivirales, si bien no hay ning\u00fan dato en ni\u00f1os. Remdesivir, el antiviral an\u00e1logo de nucle\u00f3tido desarrollado para el virus del Ebola, contin\u00faa siendo en el momento actual el f\u00e1rmaco que se posiciona con mayores posibilidades de eficacia, teniendo dosis pedi\u00e1tricas establecidas. Su uso para esta indicaci\u00f3n es compasivo, a trav\u00e9s de solicitud a la Agencia del Medicamento y Productos Sanitarios (AEMPS).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "En el momento de redactar esta carta se han detectado 6 casos de infecci\u00f3n COVID-19 en ni\u00f1os, 2 en la Comunidad de Castilla-La Mancha y 5 en la Comunidad de Madrid, de un total de m\u00e1s de 500 casos, lo que supone alrededor de un 1%",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "A fecha de 7 de marzo de 2020, menos de 10 d\u00edas despu\u00e9s de que se hiciera p\u00fablico el primer caso de COVID-19 en Madrid, se ha realizado reacci\u00f3n en cadena de polimerasa (PCR) de SARS-CoV-2 al menos a 63 pacientes menores de 14 a\u00f1os (54% varones). La media de edad ha sido de 4,5 a\u00f1os, y 10 de ellos (16%) ten\u00edan enfermedad previa. De los 63 pacientes a los que conocemos que se ha hecho el an\u00e1lisis, 13 (20%) eran contactos de casos confirmados de COVID-19, 15 (28%) eran pacientes con s\u00edntomas compatibles y datos de riesgo (viaje a zona de riesgo o contacto estrecho con adultos con cl\u00ednica compatible y viaje a zona de riesgo) y 35 (63%) eran pacientes ingresados con un cuadro respiratorio grave sin datos epidemiol\u00f3gicos de riesgo. El cuadro cl\u00ednico m\u00e1s frecuente entre estos pacientes fue la neumon\u00eda (n = 32/35, 91%), con o sin sibilancias asociadas (tabla 1). Se ha confirmado presencia de SARS-CoV-2 en el aspirado nasofar\u00edngeo en 5 pacientes (8%). De ellos, 2 eran contactos de casos confirmados, 2 pacientes eran familiar en primer grado de un contacto de caso confirmado, y en un caso no hab\u00eda un contacto epidemiol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        },
        {
            "text": "Se confirma por el momento con estos resultados que alrededor de un 1% de los casos de infecci\u00f3n COVID-19 son ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Epidemiological update on SARS-CoV-2 infection in Spain. Comments on the management of infection in pediatrics"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Grupo de Trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Recomendaciones sobre el manejo cl\u00ednico de la infecci\u00f3n por el \u00abnuevo coronavirus\u00bb SARS-CoV2. Grupo de trabajo de la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda (AEP). An Pediatr (Barc)",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-Hortelano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Carlos Vicente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vazquez",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Procedimiento de actuaci\u00f3n frente a casos de infecci\u00f3n por el nuevo coronavirus SARS-CoV2 (COVID-19)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "unhboxvoidb@x{special{ps:2TD$DIFF}}10.1016/j.anpedi.2020.02.001"
                ]
            }
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Novel Coronavirus Infection in Hospitalized Infants Under 1 Year of Age in China",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pediatric acute respiratory distress syndrome: Definition, incidence, and epidemiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Khemani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Erickson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Proceedings from the Pediatric Acute Lung Injury Consensus Conference",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "23--40",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.202131"
                ]
            }
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Characteristics of and Important Lessons From the Coronavirus Disease 2019 (COVID-19) Outbreak in China: Summary of a Report of 72?314 Cases From the Chinese Center for Disease Control and Prevention",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mcgoogan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2020",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1097/PCC.210000000000000432"
                ]
            }
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Retracted: Clinical and epidemiological characteristics of 34 children with 2019 novel coronavirus infection in Shenzhen [Article in Chinese",
            "authors": [
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1001/jama.2020.2648"
                ]
            }
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Epidemiology and Transmission of COVID-19 in Shenzhen China: Analysis of 391 cases and 1,286 of their close contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Qifang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Yongsheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Shujiang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chenfei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Xuan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1101/2020.03.03.20028423"
                ]
            }
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "A well infant with coronavirus disease 2019 (COVID-19) with high viral load",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rlt",
                    "middle": [],
                    "last": "Pin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Maiwald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciaa201"
                ]
            }
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Carta cient\u00edfica. Actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Comentarios a las recomendaciones de manejo de la infecci\u00f3n en pediatr\u00eda. An Pediatr (Barc)",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "En Espa\u00f1a",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.anpedi.2020.03.001"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.001 1695-4033/\u00a9 2020 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L.U. Este es un art\u00edculo Open Access bajo la licencia CC BY-NC-ND (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/4.0/).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "C\u00f3mo citar este art\u00edculo: Carta cient\u00edfica. Actualizaci\u00f3n de la situaci\u00f3n epidemiol\u00f3gica de la infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en Espa\u00f1a. Comentarios a las recomendaciones de manejo de la infecci\u00f3n en pediatr\u00eda. An Pediatr (Barc). 2020. https://doi.org/10.1016/j.anpedi.2020.03.001 Hospital de M\u00f3stoles); M. Jos\u00e9 Cilleruelo (H. Universitario Puerta de Hierro) y Mariann T\u00f3vizi (Hospital del Tajo, Aranjuez). Cristina Calvo a,b,c,e, * , Alfredo Tagarro c,d,e , Enrique Otheo e,f y Cristina Epalza b,e,g , Grupo de Seguimiento de la Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en la Comunidad de Madrid \u2666 a Servicio de Pediatr\u00eda y Enfermedades Infecciosas, Hospital Universitario La Paz, Fundaci\u00f3n IdiPaz, Madrid, Espa\u00f1a b TEDDY Network -European Network of Excellence for Pediatric Clinical Research, Pav\u00eda, Italia c Red de Investigaci\u00f3n Traslacional en Infectolog\u00eda Pedi\u00e1trica (RITIP) d Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Infanta Sof\u00eda, San Sebasti\u00e1n de los Reyes, Madrid, Espa\u00f1a e Fundaci\u00f3n Hospital Universitario 12 de Octubre, Universidad Europea de Madrid, Madrid, Espa\u00f1a f Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Universidad de Alcal\u00e1, Madrid, Espa\u00f1a g Unidad de Enfermedades Infecciosas Pedi\u00e1tricas, Servicio de Pediatr\u00eda, Hospital Universitario 12 de Octubre, Instituto de Investigaci\u00f3n 12 de Octubre (Imas12), Madrid, Espa\u00f1a * Autor para correspondencia. Correo electr\u00f3nico: ccalvorey@gmail.com (C. Calvo). \u2666 Los nombres de los componentes del Grupo de Seguimiento de la Infecci\u00f3n por SARS-CoV-2 en la Comunidad de Madrid est\u00e1n relacionados en el anexo 1.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}