{
    "paper_id": "fa05467eaf63025d7d3448cc09e486a1453fc0bf",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "Juan",
                "middle": [],
                "last": "G\u00e9",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Escuela Nacional de Sanidad",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Ildefonso",
                "middle": [],
                "last": "Hern\u00e1 Ndez-Aguado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "CIBER en Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fablica (CIBERESP)",
                    "institution": "Universidad Miguel Hern\u00e1ndez",
                    "location": {
                        "addrLine": "Posada M, Ripoll MA, Sada J",
                        "settlement": "Alicante, Porta M",
                        "region": "Segura A",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Grupo",
                "middle": [],
                "last": "Jornada",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Situaciones",
                "middle": [],
                "last": "De Crisis",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "publicly funded repositories, such as the WHO COVID database with rights for unrestricted research re-use and analyses in any form or by any means with acknowledgement of the original source. These permissions are granted for free by Elsevier for as long as the COVID-19 resource centre remains active.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Aciertos y errores en la gesti\u00f3 n de las crisis de salud p\u00fa blica en Espa\u00f1 a",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Health crises shock the population and overwhelm the health services. This article analyzes 30 years of health crises in Spain from a multifaceted perspective: population, patients, clinicians, public health practitioners, politicians, the media and other groups involved. The interaction among all stakeholders shapes the response and management of any health crisis. Heterogeneity of management and of health effects-contributing to inequalities in health-is common. The participation and coordination of the health services is crucial in detection of the crisis and in modulating the population reactions. Public health services characterized by their low public profile could gain public influence by their role in coordinating politicians and the media when solving important health problems. Analyzing the mistakes and successes in previous crises together with risk and vulnerability assessments, research and drills are essential to give a quick and adequate response to future crises.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "& 2007 SESPAS. Published by Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Las crisis sanitarias lo son porque conmocionan la sociedad y pueden poner al l\u00edmite los servicios sanitarios. Generalmente, una crisis sanitaria comienza con la detecci\u00f3 n de alg\u00fa n caso, o situaci\u00f3 n, que genera alarma (alerta), y ante el que es imperativo actuar con rapidez (emergencia). Alerta y emergencia son condiciones necesarias pero no suficientes para hablar de crisis sanitaria, pues las crisis precisan la percepci\u00f3 n del riesgo de afectaci\u00f3 n colectiva y de la incertidumbre en el manejo del riesgo individual. Esa doble percepci\u00f3 n es la que le da fuerza p\u00fa blica, la que conlleva temor e incluso p\u00e1 nico en la poblaci\u00f3 n, y la que genera la movilizaci\u00f3 n de los recursos del sistema sanitario. A la magnitud de una crisis contribuyen tanto la propia dimensi\u00f3 n del problema de salud original como la crisis medi\u00e1 tica que le acompa\u00f1 e y los efectos de ambos. En ocasiones, unos problemas de salud de magnitud muy inferior a otros problemas p\u00fa blicos comunes se convierten en crisis por la atracci\u00f3 n que \u00e9 stos causan en los medios de comunicaci\u00f3 n, como bien se describi\u00f3 a prop\u00f3 sito de un brote de legionelosis en el barrio de La Barceloneta (Barcelona) 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1174,
                    "end": 1175,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En general, el riesgo se percibe como si fuera una funci\u00f3 n binomial (s\u00ed/no) no continua, lo que explica algunas reacciones. A veces, la percepci\u00f3 n del riesgo no corresponde a hechos probados, a magnitudes ciertas, como sucedi\u00f3 con la crisis de la )vacas locas*, la nueva variante de la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob. Pero, puesto que se tuvo percepci\u00f3 n de riesgo, hubo una crisis sanitaria, con todo el abanico de repercusiones que \u00e9 sta conlleva. Siguiendo con este ejemplo, poco importa que los casos de Creutzfeldt-Jakob iatr\u00f3 genos sean m\u00e1 s frecuentes que los provocados por las )vacas locas*, pues los primeros no han generado nunca la percepci\u00f3 n de afectaci\u00f3 n colectiva. Se explica la diferencia por m\u00fa ltiples causas, bien estudiadas respecto a la cuesti\u00f3 n de percepci\u00f3 n del riesgo (mayor ante lo nuevo y desconocido, ante lo raro, ante lo que no se controla, por [2] [3] [4] . As\u00ed, las crisis sanitarias obedecen a l\u00f3 gicas culturales y sociales, a la vez emocionales y racionales, y eso es lo que hace de su manejo un arte pol\u00edtico y de comunicaci\u00f3 n, que no s\u00f3 lo requiere ciencia y t\u00e9 cnica para su gesti\u00f3 n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 881,
                    "end": 884,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 885,
                    "end": 888,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 889,
                    "end": 892,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En este trabajo utilizaremos la experiencia espa\u00f1 ola (personal y publicada) en algunas de las crisis de los \u00fa ltimos 30 a\u00f1 os para analizar errores y aciertos, y promover cierta racionalidad en las respuestas. Haremos un an\u00e1 lisis de las )partes* para llegar a la s\u00edntesis ()el todo*).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3 n"
        },
        {
            "text": "En las crisis sanitarias se observa, cuando menos, un tri\u00e1 ngulo de escenarios: poblaci\u00f3 n, sistema sanitario y medios de comunicaci\u00f3 n. Se percibe tambi\u00e9 n un )ambiente*, un sustrato cultural y social (creencias, mitos, normas, conocimientos, etc.) [2] [3] [4] [5] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 250,
                    "end": 253,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 265,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las partes"
        },
        {
            "text": "Si se analiza de cerca, el tri\u00e1 ngulo se transforma en un poliedro, y entre sus componentes principales vale la pena considerar los siguientes:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Las partes"
        },
        {
            "text": "En los pa\u00edses desarrollados, la poblaci\u00f3 n es cada vez m\u00e1 s culta y m\u00e1 s exigente, capaz de informarse a trav\u00e9 s de los sistemas tradicionales, del boca a boca al peri\u00f3 dico de pago, pero tambi\u00e9 n por otros mecanismos menos formales, como blogs y listas electr\u00f3 nicas de correo. La poblaci\u00f3 n incluye, tambi\u00e9 n, otras )partes*, como pacientes, cl\u00ednicos, salubristas y pol\u00edticos, que en este sentido pertenecen a una cultura y situaci\u00f3 n temporoespacial que los marca y define. La poblaci\u00f3 n es )creyente* en la ciencia y la tecnolog\u00eda, de la que espera por encima de sus posibilidades, lo que lleva a la paradoja de la salud ()cuanta m\u00e1 s salud objetiva tiene una sociedad, peor salud perciben sus miembros*) 6,7 y a la obsesi\u00f3 n desmedida por la prevenci\u00f3 n (incluso el deseo desordenado, fiado a una prevenci\u00f3 n imposible, de evitar todo mal, sufrimiento y enfermedad, y casi la muerte) 8 . Al tiempo, es una poblaci\u00f3 n )sensible*, capaz de sufrir hasta la histeria con el mal ajeno y lejano, que hacen propio y cercano los medios de comunicaci\u00f3 n. Esta poblaci\u00f3 n conf\u00eda poco en los pol\u00edticos que democr\u00e1 ticamente elige y puede llegar a desconfiar hasta extremos de estupefacci\u00f3 n y p\u00e1 nico que la lleven a reacciones medievales (p. ej., los amuletos de alcanfor en las primeras etapas de aparente contagiosidad del )s\u00edndrome del aceite t\u00f3 xico*, o la b\u00fa squeda de un )culpable*, con la matanza en el mismo per\u00edodo de loros y otros p\u00e1jaros como probables transmisores de la psitacosis) 9 . La poblaci\u00f3 n no es homog\u00e9 nea, y en las crisis sanitarias suelen salir m\u00e1 s perjudicadas las capas inferiores, lo que tambi\u00e9 n se observa a escala mundial. As\u00ed, se calcula que en el caso de una pandemia mundial por un virus gripal, como el de 1918, el 96% de las muertes esperadas (62 millones) se dar\u00eda en los pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo 10 . De hecho, hay mucho m\u00e1 s riesgo ante cualquier tipo de crisis en los pa\u00edses que ya est\u00e1 n castigados por penurias constantes 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 889,
                    "end": 890,
                    "text": "8",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1490,
                    "end": 1491,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1835,
                    "end": 1837,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1965,
                    "end": 1967,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poblaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Son los individuos de la poblaci\u00f3 n que toman contacto con el sistema sanitario como consecuencia de la crisis. Pueden recabar informaci\u00f3 n o solicitar atenci\u00f3 n (con una enfermedad real o imaginaria, que tanto da respecto a la necesidad de responder a la demanda). As\u00ed, por ejemplo, la crisis del polonio 210 llev\u00f3 a los pacientes preocupados a consultar tanto en el Servicio de Urgencias del Hospital La Paz (Madrid) como al m\u00e9 dico de Canencia de la Sierra (Madrid). En Canad\u00e1 , con ocasi\u00f3 n del severe acute respiratory syndrome (SARS), por cada paciente hubo 10 casos potenciales y 1.400 pacientes )sanos preocupados* 12 . Los pacientes pueden sufrir directamente los da\u00f1 os, como los muertos y afectados por el )s\u00edndrome del aceite t\u00f3 xico*, o por los atentados terroristas del 11-M en Madrid, y pueden sufrir por mucho tiempo secuelas; algunos pocos llegan a convertirse en rentistas, que pretenden explotar los fallos del sistema. En general, en todos los pa\u00edses, los m\u00e1 s da\u00f1 ados por las crisis son los pacientes de clases sociales bajas, quienes tambi\u00e9 n tienen m\u00e1 s problemas para recibir cuidados de calidad, incluidos los de rehabilitaci\u00f3 n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pacientes"
        },
        {
            "text": "Son los profesionales que se ponen en contacto con los pacientes. Constituyen un grupo que abarca una extensa gama, que va desde el farmac\u00e9 utico de pueblo al residente de puerta en urgencias. En los sistemas sanitarios de financiaci\u00f3 n y provisi\u00f3 n predominantemente p\u00fa blica, como el espa\u00f1 ol, los profesionales pueden sentirse en muchos casos alejados de los objetivos institucionales, y desconfiar tanto de sus gerentes como de los pol\u00edticos sanitarios. En )justa* correspondencia, suelen recibir informaci\u00f3 n y formaci\u00f3 n escasa o tard\u00eda frente a situaciones de crisis, lo que les deja inermes para conservar su imprescindible cr\u00e9 dito poblacional en momentos clave. Ellos son los que pueden percibir cambios que den ocasi\u00f3 n a alarmas, por inter\u00e9 s cl\u00ednico (sirva de ejemplo la perspicacia de los neum\u00f3 logos de urgencia en Barcelona, que supieron apreciar y destacar la incidencia brusca de cuadros de asma con caracter\u00edsticas especiales, que llev\u00f3 a una crisis, bien resuelta, de asma por descarga de soja en el puerto de dicha ciudad) 13 o por inter\u00e9 s puramente profesional (p. ej., las quejas sindicales en Par\u00eds, en el verano de 2003, de sobrecarga de trabajo de los m\u00e9 dicos de urgencia, que hizo evidente la crisis de la ola de calor) 14, 15 . De hecho, los dise\u00f1 os de sistemas sensibles de detecci\u00f3 n de alarmas se fundamentan, entre otros aspectos, en la colaboraci\u00f3 n franca con los cl\u00ednicos 16 . Ellos son los que afrontan las consecuencias de las crisis, es decir, son la fachada del sistema sanitario ante los pacientes y la poblaci\u00f3 n. De ah\u00ed la importancia de contar con m\u00e9 dicos cl\u00ednicos bien formados y con cr\u00e9 dito en todo tipo de situaci\u00f3 n; obviamente, en las crisis esa informaci\u00f3 n es esencial, y en gran parte responsabilidad de la Administraci\u00f3 n. Se demostr\u00f3 en la crisis de la vacuna de la meningitis C, pues la s\u00f3 lida respuesta navarra tuvo su cimiento en la informaci\u00f3 n y la cooperaci\u00f3 n estrecha con pediatras y m\u00e9 dicos generales 17 . Adem\u00e1 s, conviene no olvidar que la cuesti\u00f3 n de la seguridad afecta no s\u00f3 lo a los pacientes, sino tambi\u00e9 n a los profesionales cl\u00ednicos. Los dispositivos de preparaci\u00f3 n y respuesta ante las crisis deben contener disposiciones claras para evitar la afectaci\u00f3 n de los profesionales, pero esta preparaci\u00f3 n debe basarse en una acci\u00f3 n perseverante en per\u00edodos no cr\u00edticos. Es dif\u00edcil responder al problema de seguridad laboral en las crisis, pues por ejemplo en alg\u00fa n caso implica vacunar contra la viruela (cuando ha desaparecido la enfermedad), o recuperar la confianza de los cl\u00ednicos cuando se ha perdido, como en Canad\u00e1 tras el SARS, en que el objetivo es que los profesionales se sientan )valorados y protegidos*, y en esa direcci\u00f3 n est\u00e1 n trabajando las instituciones canadienses 18 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1044,
                    "end": 1046,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1249,
                    "end": 1252,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1253,
                    "end": 1255,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 1410,
                    "end": 1412,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 1970,
                    "end": 1972,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 2765,
                    "end": 2767,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cl\u00ednicos"
        },
        {
            "text": "El trabajo en salud p\u00fa blica pretende amortiguar, anular o impedir problemas sanitarios en la poblaci\u00f3 n, y sus \u00e9 xitos suelen resultar poco manifiestos. Por ello, su trabajo puede no ser percibido como importante. En este sentido han logrado un enorme \u00e9 xito, quiz\u00e1 en exceso, de forma que son frecuentemente olvidados ante cualquier crisis. Habitualmente ni la poblaci\u00f3 n ni ARTICLE IN PRESS los medios de comunicaci\u00f3 n ni apenas los pol\u00edticos se acuerdan de los salubristas, y acuden a otros especialistas pertinentes en la cuesti\u00f3 n concreta, ya sean radi\u00f3 logos en el caso del polonio 210, toxic\u00f3 logos en la crisis del Prestige y de Aznalc\u00f3 llar, o veterinarios en el caso de las )vacas locas*. Es cierto que estos especialistas son imprescindibles para manejar los problemas mencionados, pero es ir\u00f3 nico, aunque no inesperado, que siendo las crisis de salud p\u00fa blica un \u00e1 rea de los expertos en ese campo, \u00e9 stos sean casi ignorados. La salud p\u00fa blica cuenta con un presupuesto en torno al 2% del gasto total sanitario en los pa\u00edses de la OCDE, Espa\u00f1 a incluida 19, 20 , y esa cifra expresa bien el valor social y pol\u00edtico que se le atribuye. Sin recursos es dif\u00edcil preparar y mantener estructuras que ayuden tanto en el d\u00eda a d\u00eda como en los per\u00edodos de crisis. No se trata, por otra parte, de actuar con un )pensamiento org\u00e1 nico* de creaci\u00f3 n de m\u00e1 s instituciones; lo que se precisa es potencia, pero tambi\u00e9 n flexibilidad y rapidez. Conviene lograr independencia y cr\u00e9 dito cient\u00edfico para hablar cuando convenga con voz alta y serena, guste o no a las autoridades competentes. Las manipulaciones son m\u00e1 s dif\u00edciles cuando los especialistas en salud p\u00fa blica )gozan de buena salud* y pueden expresar su punto de vista independiente, tanto para colaborar como para criticar. Ser\u00eda as\u00ed impensable, por ejemplo, la desaparici\u00f3 n de pruebas y datos en el )s\u00edndrome del aceite t\u00f3 xico*, el imposible seguimiento durante a\u00f1 os de los voluntarios en la crisis del Prestige, o el cambio de la definici\u00f3 n de )caso* en la crisis de la ola de calor de 2003 (que pese a todos los problemas ayud\u00f3 a mejorar los sistemas de informaci\u00f3 n y la cultura frente al calor veraniego de la poblaci\u00f3 n; las crisis muchas veces tienen efectos )beneficiosos*). Por supuesto, no hay que pensar en la confrontaci\u00f3 n, sino en la colaboraci\u00f3 n que, por ejemplo, es clave para despertar crisis larvadas, como la del da\u00f1 o que provoca el alcohol en los j\u00f3 venes, que bien hubiera valido el apoyo matizado al Ministerio de Salud y Consumo en su proyecto de Ley de Medidas Sanitarias para la Protecci\u00f3 n de la Salud y la Prevenci\u00f3 n del Consumo de Bebidas Alcoh\u00f3 licas por Menores ()ley antialcohol*), la crisis del amianto, o para llevar a la agenda pol\u00edtica la mortalidad por causa sanitaria (como consecuencia de los efectos adversos de la actividad sanitaria, muchas veces innecesaria, que se ha calculado que es la tercera causa de muerte en Estados Unidos) [21] [22] [23] [24] . En esta colaboraci\u00f3 n ser\u00eda importante aunar el esfuerzo de cl\u00ednicos, salubristas y periodistas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1070,
                    "end": 1073,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1074,
                    "end": 1076,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 2945,
                    "end": 2949,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 2950,
                    "end": 2954,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 2955,
                    "end": 2959,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2960,
                    "end": 2964,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Salubristas"
        },
        {
            "text": "Son los legitimados para tomar decisiones 25 . Aunque han sido elegidos democr\u00e1 ticamente, la pr\u00e1 ctica frecuente de una gesti\u00f3 n distante y poco transparente les recorta el cr\u00e9 dito y la confianza de la poblaci\u00f3 n, los pacientes y los profesionales (cl\u00ednicos y salubristas). En general, su comportamiento se gu\u00eda por el corto plazo y el impacto electoral. Por ello es tan relevante la situaci\u00f3 n de crisis para el pol\u00edtico, pues requiere una r\u00e1 pida respuesta y puede hacer caer gobiernos. No es extra\u00f1 o, as\u00ed, que la inquietud ante la extensi\u00f3 n de la crisis lleve a respuestas descoordinadas e ins\u00f3 litas, con intervenciones contradictorias que demuestran la falta de coherencia en situaciones que los pol\u00edticos no controlan. Las )llamadas* a los cient\u00edficos y t\u00e9 cnicos, especialmente a los salubristas, pueden ser desabridas, con \u00e1 nimo de descarga de responsabilidades, o de b\u00fa squeda de soluciones m\u00e1 gicas. Conviene entender la situaci\u00f3 n de agobio de los pol\u00edticos para que la asesor\u00eda cient\u00edfica y el consejo sean oportunos y eficaces. De nada vale quejarse de sus prisas y hasta de su ignorancia, pues al fin tienen la legitimidad democr\u00e1 tica que es clave en la resoluci\u00f3 n de las crisis. Es importante compartir francamente con ellos lo que sabemos y lo que ignoramos, para que tengan claro que la ciencia surte de pocas certezas, pero al tiempo darles claves bien orientadas: informaci\u00f3 n para la acci\u00f3 n. Las alertas son el diario de los pol\u00edticos, y muchas veces no se transforman en emergencias por tener un equipo t\u00e9 cnico rodado y competente que est\u00e1 acostumbrado al d\u00eda a d\u00eda en salud p\u00fa blica. Buen ejemplo de )dominio esc\u00e9 nico*, de colaboraci\u00f3 n entre pol\u00edticos y profesionales, es el que se ha desarrollado en Espa\u00f1 a ante las crisis de neumon\u00edas por Legionella, quiz\u00e1 por su frecuencia (hasta 50 brotes comunitarios anuales) 26 . Un aspecto caracter\u00edstico del sistema sanitario espa\u00f1 ol es su organizaci\u00f3 n casi federal, lo que da ventajas en las crisis locales o regionales, pero exige una coordinaci\u00f3 n efectiva ante emergencias de salud p\u00fa blica que no est\u00e1 claramente delimitada con la actual estructura del Estado. Por tanto, cabe establecer mecanismos de coordinaci\u00f3 n que no dependan \u00fa nicamente del buen entendimiento de las partes implicadas 27 . En Europa, la creaci\u00f3 n del Centro Europeo de Prevenci\u00f3 n y Control de Enfermedades (ECDC) es un paso positivo hacia la coordinaci\u00f3 n, que deber\u00e1 concretarse en una mejor conexi\u00f3 n y armonizaci\u00f3 n 28 . Es tambi\u00e9 n caracter\u00edstico el alto grado de )dependencia* de los niveles de gerencia, muy a la sombra de los pol\u00edticos de turno, lo que disminuye su autonom\u00eda, su cr\u00e9 dito ante los profesionales sanitarios y sus posibilidades t\u00e9 cnicas de actuaci\u00f3 n. Lamentablemente, esta debilidad se hace m\u00e1 s evidente en las situaciones de crisis, que sin s\u00f3 lidos gerentes dejan desarbolado al pol\u00edtico y hu\u00e9 rfano al profesional de a pie. Las crisis las resuelven las instituciones de las administraciones preparadas y dotadas de adecuados recursos, que cuentan con comit\u00e9 s de crisis entrenados (con portavoces que dominan la comunicaci\u00f3 n) que asesoran a los pol\u00edticos para la toma de decisiones. Lo contrario, que el pol\u00edtico en su legitimidad democr\u00e1 tica imponga decisiones a las instituciones, es uno de los males hist\u00f3 ricos para la resoluci\u00f3 n adecuada de las crisis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 44,
                    "text": "25",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1850,
                    "end": 1852,
                    "text": "26",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 2276,
                    "end": 2278,
                    "text": "27",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pol\u00edticos"
        },
        {
            "text": "Los medios de comunicaci\u00f3 n han cambiado la relaci\u00f3 n de la poblaci\u00f3 n con el mundo, tanto por hacernos globales (aunque no queramos) como por ser parte de la propia realidad (al interactuar con ella). As\u00ed, las crisis globales provocan efectos locales, y tienen tanta importancia los hechos reales como las hip\u00f3 tesis sobre \u00e9 stos. )Nada nos es ajeno*, y los periodistas lo saben ahora que existe )la aldea global*. Su compromiso con los lectores les lleva a la b\u00fa squeda y explotaci\u00f3 n de la noticia que \u00e9 stos esperan, pero no son neutrales (nadie lo es), pues no trabajan en el vac\u00edo, sino en empresas de comunicaci\u00f3 n que tienen intereses y objetivos no siempre obvios. Cada vez hay m\u00e1 s medios, pero menos empresas de comunicaci\u00f3 n, que se van concentrando con el consiguiente efecto en la diversidad y pluralidad de la informaci\u00f3 n. Por el contrario, sus intereses son muy variados. Por ejemplo, el af\u00e1 n de pervivencia explica, quiz\u00e1 , el inter\u00e9 s de Diario16 por los casos de meningitis C (cada caso contado uno a uno impresiona como si fuera extraordinario), y su impacto en las emociones que llevaron a la crisis correspondiente 17 . Por otra parte, la falta de inter\u00e9 s por lo cotidiano, la )dramatizaci\u00f3 n de la vida diaria* y la cultura visual que estamos desarrollando explican las dificultades para difundir an\u00e1 lisis sensatos y extensos, y la preferencia por mensajes cortos e im\u00e1 genes impactantes. Conviene tenerlo en cuenta si se busca el eco en los medios. Buen ejemplo es el manejo por la Sociedad Espa\u00f1 ola de Epidemiolog\u00eda de la informaci\u00f3 n sobre la gripe aviar en 2006, que podr\u00eda guiar en el futuro la acci\u00f3 n de la Sociedad Espa\u00f1 ola de Salud P\u00fa blica y Administraci\u00f3 n Sanitaria, ya que se demuestra que es posible tener \u00e9 xito medi\u00e1 tico conservando la calidad cient\u00edfica, y que se puede obtener )visibilidad* y cr\u00e9 dito que cimiente la actuaci\u00f3 n en crisis posteriores. Sirva de contraste la dispar informaci\u00f3 n transmitida en la crisis de las esporas de carbunco por los medios y las autoridades sanitarias, como sucedi\u00f3 en Estados Unidos 29 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1139,
                    "end": 1141,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Periodistas"
        },
        {
            "text": "Son grupos que en las crisis intentan sacar provecho. En muchas crisis sanitarias hay ganadores y perdedores inesperados. Por ejemplo, en la crisis de la gripe aviar cabe citar a los )expertos* capaces de explicarlo todo (a veces, incluso bien), alguna industria farmac\u00e9 utica que introdujo medicamentos antivirales con publicidad gratuita, y hasta la propia Organizaci\u00f3 n Mundial de la Salud que se vio revitalizada. Esta inevitable revitalizaci\u00f3 n no es un problema en s\u00ed, pero hace evidente la necesidad de se\u00f1 alar l\u00edmites de actuaci\u00f3 n que, al tiempo, eviten el p\u00e1 nico y promuevan la mejor coordinaci\u00f3 n internacional 30 . La misma salud p\u00fa blica, manteniendo su independencia, la lealtad a su objetivo b\u00e1 sico (la salud de la poblaci\u00f3 n) y respetando los principios que le son inherentes (los derechos humanos), debe aprovechar las situaciones de crisis para presionar y llevar a la agenda pol\u00edtica e investigadora los problemas de salud que afectan a la mayor parte de ciudadanos, as\u00ed como las pol\u00edticas de salud p\u00fa blica que pueden contribuir a su soluci\u00f3 n. Cada vez se estructura m\u00e1 s la respuesta organizada y )aprovechada*, de grupos de presi\u00f3 n que no son inocentes en las crisis y en su gesti\u00f3 n. Por ejemplo, para aprovechar el desconcierto inicial en casi todas las crisis, al socaire de la incertidumbre de los primeros momentos, cuando cualquier hip\u00f3 tesis es posible, y cuando se sabe que el impacto de la noticia a largo plazo es mayor. Las instituciones entran en este juego e intentan controlar la informaci\u00f3 n. As\u00ed, los gabinetes de prensa, un medio que facilita el contacto con los periodistas, pueden devenir en canales \u00fa nicos de informaci\u00f3 n que la facilitan de forma estructurada y fija. Se pierden y homogeneizan fuentes de informaci\u00f3 n. Con ello disminuye todav\u00eda m\u00e1 s la diversidad y la pluralidad (se reducen al tiempo las fuentes y los canales de distribuci\u00f3 n). Lo ideal ser\u00eda un equilibrio entre la excesiva uniformidad y la excesiva diversidad.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 624,
                    "end": 626,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Grupos de inter\u00e9s (a veces de presi\u00f3n)"
        },
        {
            "text": "La percepci\u00f3 n del riesgo es una cuesti\u00f3 n subjetiva para cada una de las partes consideradas. Del conjunto y de la interacci\u00f3 n de las partes dependen la respuesta y la gesti\u00f3 n de las crisis, tanto en sentido negativo como positivo. Algunas crisis se resuelven adecuadamente, como la contaminaci\u00f3 n con Salmonella de pollos precocinados, de origen en Castilla-La Mancha 31 . En otras ocasiones se pueden ir de las manos, tanto por darles escasa importancia en el primer momento como una posterior respuesta excesiva, como fue el caso del Prestige 32 . Esta crisis, por cierto, demuestra la imposibilidad de disociar la crisis sanitaria de otras, como la ambiental y econ\u00f3 mica, y la importancia de tener mecanismos rodados en crisis previas (p. ej., la de 1976 de la paralytic shellfish poison), aprender de experiencias ajenas (el fuel del Prestige era similar al del Erika, lo que permiti\u00f3 utilizar todo lo referente a este otro caso) y la capacidad de descentralizaci\u00f3 n cuando el problema es local o regional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "El todo (s\u00edntesis y conclusi\u00f3 n)"
        },
        {
            "text": "Cuando las crisis se hacen globales, se precisa el empleo juicioso y ordenado de todos los recursos, incluidos los de Protecci\u00f3 n Civil y los del Ej\u00e9 rcito. Conviene recordar los objetivos canadienses ante una pandemia de gripe aviar: )paliar los da\u00f1 os en los enfermos, disminuir las muertes y evitar la fractura social* 33 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 322,
                    "end": 324,
                    "text": "33",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El todo (s\u00edntesis y conclusi\u00f3 n)"
        },
        {
            "text": "Las crisis son retos de los que debemos aprender, tanto de los errores como de los \u00e9 xitos, pues sirven para poner a punto los dispositivos y perfeccionar nuestra respuesta ante otras pr\u00f3 ximas, inevitables e impensables crisis 25, 34, 35 . Las crisis son todo menos inesperadas. Es importante, pues, realizar an\u00e1 lisis de respuestas previas, auditor\u00edas del riesgo y de la vulnerabilidad, investigaci\u00f3 n y ensayos, y simulacros para esperarlas con el trabajo previo realizado.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 228,
                    "end": 231,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 235,
                    "text": "34,",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 236,
                    "end": 238,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "El todo (s\u00edntesis y conclusi\u00f3 n)"
        },
        {
            "text": "Este texto se elabor\u00f3 a partir de la jornada )El Sistema Sanitario ante situaciones de crisis*, celebrada en Madrid, el 7 de mayo de 2007, organizada por la Fundaci\u00f3 n Ciencias de la Salud, con el patrocinio de GSK. Los autores agradecen a la Fundaci\u00f3 n de Ciencias de la Salud la ayuda y las facilidades para organizar dicha Jornada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        },
        {
            "text": "Agradecemos a Antoni Plas\u00e8 ncia sus aportaciones como ponente en la Jornada, que se han tenido en cuenta en la redacci\u00f3 n de este manuscrito. Tambi\u00e9 n queremos expresar nuestro agradecimiento al CIBER de Epidemiolog\u00eda y Salud P\u00fa blica (CIBERESP), al que pertenecen varios de los autores.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Salud p\u00fa blica y medios de comunicaci\u00f3 n. A prop\u00f3 sito del brote de legionelosis en La Barceloneta",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Plasencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Villalb\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Informe Quiral",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "23--32",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Perception of risk",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Slovic",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Science",
            "volume": "236",
            "issn": "",
            "pages": "280--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Personal values, beliefs, and ecological risk perception",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Slimak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Risk Analysis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1689--705",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Communication and miscommunication of risk: understanding UK parents attitudes to combined MMR vaccination",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Bellaby",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "327",
            "issn": "",
            "pages": "725--733",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "La aceptabilidad del riesgo seg\u00fa n las ciencias sociales. Barcelona: Paidos",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The paradox of health",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Barsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "318",
            "issn": "",
            "pages": "414--422",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Health perception versus observation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "860--861",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Epidemics and fear",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Damme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Liberghe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Trop Med Internat Health",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "511--515",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Estimation of potential global pandemic influenza mortality on the basis of vital registry data from the 1918-1920 pandemic: a quantitative analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cjl",
                    "middle": [],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "L\u00f3 Pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "2211--2219",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Occurrence and overlap of natural disasters, complex emergencies and epidemics during the past decade",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Spiegel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Le",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ververs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Conflict Health",
            "volume": "1",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Planning for epidemics. The lesson of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Weinstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "350",
            "issn": "",
            "pages": "2332--2336",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Preventing asthma epidemics due to soybeans by dustcontrol measures",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sunyer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "329",
            "issn": "",
            "pages": "1760--1763",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Valoraci\u00f3 n del impacto de la ola de calor del verano de 2003 sobre la mortalidad",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez-Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Sim\u00f3 N-Soria",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3 Pez-Abente",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "269--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Summary of the mortality impact assessment of the 2003 heat wave in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pirard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vandentorren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "153--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Sistemas de alerta: una prioridad de la vigilancia epidemiol\u00f3 gica",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Rom\u00e1 N E",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Le\u00f3 N Fj",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "520--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Las vacunaciones de meningitis en 1997. Los medios de comunicaci\u00f3 n",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Aboal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fargas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Adm Sanit",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "623--664",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Post SARS: more protection needed for health care workers",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Silversides",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "176",
            "issn": "",
            "pages": "434--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Cuentas sat\u00e9 lite del gasto sanitario p\u00fa blico. Gasto sanitario territorializado por comunidades aut\u00f3 nomas. Madrid: Ministerio de Sanidad y Consumo. Disponible en",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Organization for Economic Cooperation and Development: OECD Health Data",
            "authors": [],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Is the US really the best in the world?",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Starfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "284",
            "issn": "",
            "pages": "483--488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "New paradigms for quality in primary care",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Starfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "303--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "La asistencia sanitaria como factor de riesgo: los efectos adversos ligados a la pr\u00e1 ctica cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Aranaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Aibar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gal\u00e1 N A",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "41--48",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Moderaci\u00f3 n en la actividad m\u00e9 dica preventiva y curativa. Cuatro ejemplos de necesidad de prevenci\u00f3 n cuaternaria en Espa\u00f1 a",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00e9 Rvas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "127--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Crisis sanitaria y respuesta pol\u00edtica",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamata",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Adm Sanit",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "401--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Legionella: un problema de salud p\u00fa blica y un problema para la salud p\u00fa blica",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Aboal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Farjas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "91--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Crisis sanitarias y estructura del Estado",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Castell\u00f3 N Leal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Adm Sanit",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "419--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Uni\u00f3 n Europea ante las crisis sanitarias",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1 Ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Kaiser",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "La",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Adm Sanit",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "425--460",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Communicating anthrax in 2001: a comparison of CDC information and print media accounts",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mebane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Temin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Parvanta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Health Commun",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "50--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "An iatrogenic pandemic of panic",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Boneux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Damme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "332",
            "issn": "",
            "pages": "786--794",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Brote de salmonelosis asociado al consumo de pollo precocinado",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gonz\u00e1",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Rev Adm Sanit",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "697--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "El impacto en la salud humana de la cat\u00e1 strofe del Prestige",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Porta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Casal",
                    "middle": [],
                    "last": "Lareoc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Gac Sanit",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "245--254",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Pandemic triage: the ethical challenge",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Melnychuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kenny",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "175",
            "issn": "",
            "pages": "1393--1397",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "The public health consecuences of disasters",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Noji",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "From data to policy: good practices and cautionary tales",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Abouzhr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Adjei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanchanachitra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "1039--1085",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "ARTICLE IN PRESS0213-9111/$ -see front matter & 2007 SESPAS. Publicado por Elsevier Espa\u00f1 a, S.L. Todos los derechos reservados. doi:10.1016/j.gaceta.2007.11.001 ejemplo)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}