{
    "paper_id": "faafd633e4e30a960f7f15416f37e513a5a82d7d",
    "metadata": {
        "title": "La maladie de Kawasaki sous toutes ses facettes Kawasaki's disease : multiple and various aspects Table ronde Mots cl\u00e9s : maladie de Kawasaki 825 Actualit\u00e9s de la maladie de Kawasaki",
        "authors": [
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Bourrillon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "H\u00f4pital Robert Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75019",
                        "settlement": "Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ":antoine.bourrillon@rdb.aphp.fr"
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L a maladie de Kawasaki est une vascularite aigu\u00eb multisyst\u00e9mique atteignant avec pr\u00e9dilection le jeune enfant et le nourrisson. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois au Japon en 1967 par Tomisaku Kawasaki \u00e0 propos d'une s\u00e9rie de 50 enfants atteints d'un \u00ab nouveau syndrome \u00bb : le syndrome \u00ab ad\u00e9no-cutan\u00e9o-muqueux aigu f\u00e9brile \u00bb [1, 2] . La gravit\u00e9 de ce syndrome \u00e9tait attribu\u00e9e d\u00e8s l'origine, en l'absence de diagnostic et de traitement, \u00e0 des complications cardiovasculaires essentiellement coronariennes [3] . Syndrome-Maladie\u2026 autant de termes qui expriment les multiples facettes et les inconnues persistantes \u00e9tio-pathog\u00e9niques et cliniques du Kawasaki de l'enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 332,
                    "end": 335,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 336,
                    "end": 338,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 511,
                    "end": 514,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite dans le monde entier mais elle demeure la plus fr\u00e9quente dans les populations asiatiques et en particulier au Japon. Le Japan Mucocutaneous Lymph Node Syndrome Research Commitee d\u00e9nombre environ 8000 nouveaux cas par an, soit une incidence de 112/100 000 enfants (soit 170 000 cas d\u00e9crits depuis la description initiale de Kawasaki en 1967) [4]. L'incidence est estim\u00e9e plus r\u00e9duite \u00e0 8,1/100 000 cas au Royaume Uni et 17,1/100 000 cas aux \u00c9tats-Unis. En France, l'\u00e9pid\u00e9miologie de la maladie de Kawasaki n'est pas \u00e9valu\u00e9e de fa\u00e7on syst\u00e9matique mais on estimait en 1998, environ \u00e0 200, le nombre de nouveaux cas d\u00e9crits annuellement [5] . La majorit\u00e9 des patients (80 %) est \u00e2g\u00e9e de moins de 5 ans avec un pic d'incidence de la maladie vers l'\u00e2ge d'un an. Celle-ci est plus rare avant l'\u00e2ge de 3 mois et tr\u00e8s rare chez les adolescents et les adultes. Elle est plus fr\u00e9quente chez les gar\u00e7ons (rapport gar\u00e7ons/ fi lles de 1,5 aux \u00c9tats-Unis ; 1/3 au Japon ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 357,
                    "end": 377,
                    "text": "de Kawasaki en 1967)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 670,
                    "end": 673,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "L'identifi cation de ces agents pathog\u00e8nes, la pr\u00e9dominance saisonni\u00e8re, les formes \u00e9pid\u00e9miques et la r\u00e9solution fr\u00e9quemment spontan\u00e9e de la maladie ont sugg\u00e9r\u00e9 une \u00e9tiologie infectieuse. Le m\u00e9canisme immunitaire est probablement impliqu\u00e9 avec activation du syst\u00e8me immunitaire et de l'endoth\u00e9lium vasculaire comme en t\u00e9moignent : l'activation des monocytes/macrophages avec production d'interleukines (IL)-1 \u03b2, de Tumor Necrosis Factor (TNF), et des IL-6 ; l'activation des lymphocytes T et des lymphocytes B ; l'activation des cellules endoth\u00e9liales et l'adh\u00e9sion leucocytaire (n\u00e9crose et d\u00e9p\u00f4ts de fi brine). La maladie de Kawasaki \u00e9voque ainsi une pathologie m\u00e9di\u00e9e par les toxines. Des superantig\u00e8nes pourraient ainsi se lier directement aux r\u00e9cepteurs de la cellule T sans restriction HLA [6] . Ils interagiraient de fa\u00e7on restreinte avec les V \u03b2du r\u00e9cepteur de la cellule T et entra\u00eeneraient une large activation T lymphocytaire [7] . Les donn\u00e9es physiopathologiques sont cependant controvers\u00e9es. D'autres hypoth\u00e8ses ont \u00e9voqu\u00e9 une r\u00e9ponse oligo-clonale \u00e0 immunoglobulines A dans les parois vasculaires lors de la phase aigu\u00eb de la maladie sugg\u00e9rant ainsi une possible r\u00e9ponse m\u00e9di\u00e9e par un antig\u00e8ne conventionnel [8] . L'intervention de facteurs g\u00e9n\u00e9tiques a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e [9].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 795,
                    "end": 798,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 936,
                    "end": 939,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1221,
                    "end": 1224,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tiologie et physiopathologie"
        },
        {
            "text": "En l'absence de marqueurs biologiques sp\u00e9cifi ques, le diagnostic de maladie de Kawasaki ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 88,
                    "text": "Kawasaki",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic : \u00ab facettes multiples typiques, atypiques et incompl\u00e8tes\u2026 \u00bb Formes typiques"
        },
        {
            "text": "Des manifestations atypiques de la maladie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement d\u00e9crites par Kawasaki d\u00e8s sa description princeps [1] . Elles m\u00e9ritent d'\u00eatre recherch\u00e9es et reconnues car elles sont des \u00e9l\u00e9ments d'appoint utiles au diagnostic. Ces manifestations sont diverses : arthrites ou arthralgies de topographies diverses selon le stade de la maladie ; atteintes digestives et/ou h\u00e9patiques : vomissements, diarrh\u00e9e, douleurs abdominales ; hydrocholescyste attribu\u00e9e \u00e0 une vascularite des muscles de la paroi de la v\u00e9sicule biliaire [3, 11] ; ict\u00e8re avec augmentation des transaminases h\u00e9patiques ; atteintes pulmonaires avec nodules et infi ltrats voire atteintes pleurales [11] ; atteintes neurologiques diverses [11] : troubles du comportement (irritabilit\u00e9 ; agitation ; pleurs incessants) ; m\u00e9ningite lymphocytaire ou m\u00e9ningo-enc\u00e9phalite avec convulsions ; troubles de la conscience voire coma ; exceptionnellement atteintes vasculaires c\u00e9r\u00e9brales (h\u00e9mipl\u00e9gie) ; paralysie faciale unilat\u00e9rale p\u00e9riph\u00e9rique transitoire mais aussi pertes auditives sur les hautes fr\u00e9quences (20-35 db). Ces atteintes, parfois au premier plan, peuvent \u00eatre int\u00e9gr\u00e9es au sein des formes atypiques de la maladie. \u00c0 l'inverse les formes incompl\u00e8tes du Kawasaki associent \u00e0 une fi \u00e8vre inexpliqu\u00e9e et constante de dur\u00e9e \u2265 5 jours, 2 ou 3 des crit\u00e8res majeurs de la maladie. Ce tableau concerne surtout les jeunes nourrissons (< 6 mois) ayant une fi \u00e8vre durable (volontiers sup\u00e9rieure \u00e0 8 jours) qui sont aussi \u00e0 haut risque de d\u00e9velopper une atteinte coronarienne. Un sch\u00e9ma a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par L'AHA pour pr\u00e9ciser le diagnostic des formes incompl\u00e8tes et atypiques de la maladie [11] (fi g. 1).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 114,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 523,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 524,
                    "end": 527,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 662,
                    "end": 666,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Kawasaki atypique ou incomplet ou les facettes incertaines\u2026"
        },
        {
            "text": "Deux arguments permettront souvent de r\u00e9int\u00e9grer ces formes atypiques et incompl\u00e8tes dans les contours de la maladie de Kawasaki : dans l'imm\u00e9diat des arguments biologiques ; dans l'imm\u00e9diat et surtout en cours d'\u00e9volution, les complications cardiovasculaires (an\u00e9vrismes coronariens).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 130,
                    "text": "Kawasaki :",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9l\u00e9ments compl\u00e9mentaires pour le diagnostic"
        },
        {
            "text": "Il n'existe aucun marqueur biologique sp\u00e9cifi que de la maladie [11] . Le syndrome infl ammatoire (augmentation de la VS et de la CRP) est constant. Il existe aussi d'autres anomalies d\u00e9crites selon les r\u00e9sultats des num\u00e9rations formules sanguines : hyperleucocytose initiale > 15 000/mm 3 ; an\u00e9mie de type infl ammatoire ; hyperplaquettose volontiers tardive (chiffre moyen de 700 000/mm 3 ). On peut observer aussi une pyurie amicrobienne au stade initial de m\u00eame qu'une prot\u00e9inurie mod\u00e9r\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 64,
                    "end": 68,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic biologique"
        },
        {
            "text": "Pour m\u00e9moire, elles sont initialement constitu\u00e9es de myocardites (plus rarement de p\u00e9ricardites ou d'endocardites) ; secondairement, elles sont essentiellement constitu\u00e9es par les an\u00e9vrismes coronariens dont les risques de survenue ont pu \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9s par le score d 'Harada [12] , utilis\u00e9 au Japon. Ce score \u00e9value un risque \u00e9lev\u00e9 d'atteintes coronariennes, sur la coexistence de 4 des 7 crit\u00e8res suivants : sexe masculin ; \u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 1 an ; CRp > 200 mg/l ; plaquettes > 350 000/mm 3 ; globules blancs > 12 000/mm 3 ; h\u00e9matocrite < 30 % ; albumine < 3,5 g/dl ; Le score d'Asai plus ancien ajoutait \u00e0 ces crit\u00e8res : une fi \u00e8vre prolong\u00e9e > 15 jours. Face \u00e0 tous ces tableaux cliniques \u00e9voquant le diagnostic de maladie de Kawasaki, les \u00e9chographies bidimensionnelles seront syst\u00e9matiques \u00e0 la recherche la plus habituelle d'une dilatation de la partie proximale des art\u00e8res coronaires ; cet aspect d'imagerie est beaucoup plus fr\u00e9quent que les an\u00e9vrismes v\u00e9ritables uniques ou multiples, susceptibles de r\u00e9gression si trait\u00e9s mais aussi de thromboses, d'infarctus, de rupture, de myocardiopathie isch\u00e9mique, ou de mort subite, et \u00e0 plus long terme de certaines pathologies cardiovasculaires du sujet jeune.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 268,
                    "end": 280,
                    "text": "'Harada [12]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les complications cardiovasculaires seront d\u00e9velopp\u00e9es dans une autre intervention"
        },
        {
            "text": "La fronti\u00e8re est souvent ambigu\u00eb entre diagnostic diff\u00e9rentiel et diagnostic \u00e9tiologique de certaines pathologies parfois causales ou associ\u00e9es \u00e0 la maladie :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic diff\u00e9rentiel\u2026 ou \u00ab les facettes variables \u00bb"
        },
        {
            "text": "infections bact\u00e9riennes : scarlatine ou infection s\u00e9v\u00e8re \u00e0 streptocoque A b\u00eata-h\u00e9molytique ; syndrome du choc toxique staphylococcique ; infections virales telles que primo-infection \u00e0 EBV, \u00e0 ent\u00e9rovirus ou ad\u00e9novirus ; r\u00e9actions d'hyper-sensibilit\u00e9s m\u00e9dicamenteuses (carbamaz\u00e9pines) ; voire fronti\u00e8re nosologique incertaine avec la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse du nourrisson dont la forme s\u00e9v\u00e8re induit \u00e9galement des atteintes coronariennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic diff\u00e9rentiel\u2026 ou \u00ab les facettes variables \u00bb"
        },
        {
            "text": "Il a deux buts :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "pr\u00e9venir les atteintes cardiaques par les immunoglobulines humaines par voie intraveineuse ; r\u00e9duire l'infl ammation. Les chapitres th\u00e9rapeutiques seront d\u00e9velopp\u00e9s dans d'autres interventions de cette table ronde. Pour rappel le sch\u00e9ma th\u00e9rapeutique classique conduit \u00e0 l'administration d'une premi\u00e8re cure d'immunoglobulines (2 g/kg en 1 ou 2 jours) [13] associ\u00e9es",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 \u00e0 un traitement par l'aspirine \u00e0 doses anti-infl ammatoires (80-100 mg/kg/j en 4 prises pendant 14 jours) avec au moins 48 heures d'apyrexie au d\u00e9cours de ce traitement. En cas d'\u00e9chec du traitement par les immunoglobulines (persistance ou r\u00e9cidive de la fi \u00e8vre 36 heures apr\u00e8s le terme de la perfusion), un deuxi\u00e8me voire un troisi\u00e8me cycle th\u00e9rapeutique sont possibles [7] . L'indication de la corticoth\u00e9rapie sera discut\u00e9e dans une autre intervention de cette table ronde. L'aspirine sera prescrite au cours de la phase subaigu\u00eb d'apyrexie aux doses anti-plaquettaires (3 \u00e0 5 mg/kg/j) pendant une dur\u00e9e minimale de 6 \u00e0 8 semaines en l'absence de complications cardiaques. Chez l'enfant atteint d'anomalies des art\u00e8res coronaires, le traitement est poursuivi jusqu'\u00e0 la r\u00e9gression compl\u00e8te des an\u00e9vrismes et \u00e0 vie, en l'absence de r\u00e9gressions de ceux-ci [7].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 374,
                    "end": 377,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La maladie de Kawasaki doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e sous toutes les \u00ab facettes \u00bb de crit\u00e8res diagnostiques vari\u00e9s, souvent atypiques ou incomplets voire parfois mono-symptomatiques [13] . Elle est une pathologie vasculaire infl ammatoire dont la complexit\u00e9 \u00e9tiopathog\u00e9nique et diagnostique demeure riche de voies de recherches pour le futur.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 177,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "En conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute febril Mucocutaneous Lymph Node Syndrome: clinical observations of 50 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Jpn J Allergol",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A new infantile acute f\u00e9brile Mucocutaneous Lymph Node Syndrome (MLNS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kawasaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kosaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Okawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Shigematsu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "271--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "American Heart Association Commitee on Rhumatic fever endocarditis and Kawasaki disease",
            "authors": [],
            "year": 1990,
            "venue": "Am J Dis Child",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Incidence survey of Kawasaki disease en 1997 and 1998 in Japan",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Yanagawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakamura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Enqu\u00eate r\u00e9trospective sur 5 ans",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudelus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Guillois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Paries",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "542--551",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Prevalence of superantigen-secreting bacteria in patients with Kawasaki disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Dym",
                    "middle": [],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Meissner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "742--748",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Kawasaki syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Rowley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Stanford",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Schulman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "405--419",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Forme familiale de la maladie de Kawasaki. A propos de 2 cas dans une fratrie",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Parlier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Siret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Arch P\u00e9diatr",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "453--458",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Treatment and long-Term Management of Kawasaki Disease. A statement for health professionals from the Committee on Reumatic fever. Endocarditis and Kawasaki Disease in the Young American Heart Association",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Burns",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Glode",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Kawasaki Syndrome ; Newburger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gerber",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "364",
            "issn": "",
            "pages": "1708--1741",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Intravenous gamma-globulin treatment in Kawasaki disease actor",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Harada",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Paediatr Jpn",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "805--815",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "). Elle a de plus une p\u00e9riodicit\u00e9 saisonni\u00e8re et des \u00e9pid\u00e9mies avec brutale augmentation d'incidence sur une p\u00e9riode de quelques mois ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es notamment aux Etats-Unis, au Canada, en Australie, en Nouvelle Z\u00e9lande, en Cor\u00e9e et en Europe. Dans ce contexte, de nombreux agents infectieux ont \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9s : Yersinia enterocolitica ; Staphylocoques et Streptocoques producteurs de toxines superantig\u00e8nes et parmi les virus, les coronavirus, les ad\u00e9novirus, le virus d'Epstein Barr, les parvovirus et certains herp\u00e8s virus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "reste clinique. Il repose sur les crit\u00e8res propos\u00e9s par le Mucocutaneous Lymph Node Syndrome Research Commitee et valid\u00e9s par le Center for Disease Control (CDC) regroupant les crit\u00e8res majeurs d\u00e9crits initialement par Kawasaki [1] et actualis\u00e9s par l'American Heart Association [3,8,10]. La fi \u00e8vre est le crit\u00e8re constant et indispensable au diagnostic. Elle est g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9lev\u00e9e (> 39\u00b0C), de dur\u00e9e constamment sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 5 jours et n'est pas r\u00e9duite par la prescription d'antipyr\u00e9tiques ou d'antibiotiques. 4 autres crit\u00e8res sont typiquement n\u00e9cessaires au diagnostic : une conjonctivite bilat\u00e9rale (indolore et non purulente) ; une atteinte oro-pharyng\u00e9e (ch\u00e9ilite ; stomatite avec langue frambois\u00e9e ; \u00e9ryth\u00e8me diffus de la muqueuse pharyng\u00e9e) ;Fig. 1. D\u00e9marche diagnostique pour les formes incompl\u00e8tes et atypiques de la maladie de Kawasaki.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}