{
    "paper_id": "fbb6f2b684fca878de22dc0a61968b640825b20e",
    "metadata": {
        "title": "ScienceDirect Controverse : pour ou contre la PCR multiplexe dans les infections respiratoires Controversy: For or against multiplex PCR testing in respiratory infections",
        "authors": [
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Lupo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire de virologie",
                    "institution": "universit\u00e9 de Grenoble-Alpes",
                    "location": {
                        "addrLine": "institut de biologie structurale"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Maignan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "urgences SAMU SMUR",
                    "location": {
                        "addrLine": "laboratoire hypoxie physiopathologie"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Le diagnostic mol\u00e9culaire en microbiologie a consid\u00e9rablement \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec le d\u00e9veloppement des techniques bas\u00e9es sur la PCR multiplexe. Leur int\u00e9r\u00eat principal r\u00e9side dans la recherche simultan\u00e9e de la majorit\u00e9 des agents pathog\u00e8nes associ\u00e9s \u00e0 un syndrome infectieux. Alors que la PCR classique ne cible qu'un microorganisme donn\u00e9, la PCR multiplexe ouvre les possibilit\u00e9s d'une approche syndromique. Plusieurs panels de PCR multiplexe ont r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 mis sur le march\u00e9 avec des tests recherchant par exemple les agents pathog\u00e8nes impliqu\u00e9s dans les sepsis, les infections neuro-m\u00e9ning\u00e9es, les infections sexuellement transmissibles, les infections digestives ou les infections respiratoires. Certains industriels ont d\u00e9velopp\u00e9 des techniques de PCR multiplexe innovantes de seconde g\u00e9n\u00e9ration qui diminuent consid\u00e9rablement la dur\u00e9e de l'analyse et le d\u00e9lai de rendu des r\u00e9sultats (< 3 heures). L'approche syndromique rapide offre de nouvelles perspectives en termes de diagnostic, de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1005,
                    "end": 1007,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les virus respiratoires sont \u00e0 l'origine de la plus importante \u00e9pid\u00e9mie annuelle dans les pays d'Europe et d'Am\u00e9rique du Nord. La https://doi.org/10.1016/j.revmed.2018. 10 .001 0248-8663/ mortalit\u00e9 en France directement imputable \u00e0 la grippe varie de 5000 \u00e0 15 000 patients selon les ann\u00e9es, les personnes \u00e2g\u00e9es \u00e9tant les plus \u00e0 risque de d\u00e9c\u00e8s [1, 2] . Le nombre de passages dans un service d'urgence pour syndrome grippal est estim\u00e9 \u00e0 2 millions par an en France. La gestion de l'\u00e9pid\u00e9mie de grippe dans ces services est donc un v\u00e9ritable challenge tant en termes de diagnostic que de traitement et de pr\u00e9vention de la transmission nosocomiale des virus respiratoires. Dans ce contexte, les techniques multiplexes pr\u00e9sentent plusieurs avantages. D'une part, elles assurent un diagnostic rapide et fiable permettant d'adapter au mieux les traitements ; d'autre part elles permettent l'identification des patients \u00e0 risque potentiel de contamination ; enfin elles am\u00e9liorent le management hospitalier des flux de patients [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 171,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 348,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 349,
                    "end": 351,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1025,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour"
        },
        {
            "text": "Les PCR multiplexes permettent d'identifier de nombreux virus respiratoires et certaines bact\u00e9ries. Leur r\u00e9sultat permet donc au clinicien d'adapter le traitement anti-infectieux choisi. Les patients avec PCR positive pour la grippe b\u00e9n\u00e9ficieront d'un traitement par oseltamivir par exemple, avec en cons\u00e9quence diminution du risque de d\u00e9velopper une grippe s\u00e9v\u00e8re [4] . La prescription d'antibiotique chez ces patients sera limit\u00e9e aux seuls cas suspect\u00e9s ou av\u00e9r\u00e9s de coinfections, limitant ainsi le risque d'\u00e9mergence de r\u00e9sistances bact\u00e9riennes [5] . Enfin, le d\u00e9veloppement de nouvelles mol\u00e9cules antivirales par exemple contre le VRS permettra \u00e0 l'avenir d'individualiser encore d'avantage le traitement des patients [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 365,
                    "end": 368,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 552,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 723,
                    "end": 726,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour"
        },
        {
            "text": "Le rendu rapide de r\u00e9sultats de PCR multiplexes est crucial pour adapter les mesures de protection contre la contamination nosocomiale. Ceci est \u00e9vident lors des \u00e9pid\u00e9mies de grippe, mais l'int\u00e9r\u00eat peut-\u00eatre aussi important en cas de diagnostic d'autres virus (VRS chez l'enfant, Mers-coronavirus) et/ou de certaines bact\u00e9ries. Il est en effet primordial d'adapter le degr\u00e9 d'isolement des patients en fonction de la dangerosit\u00e9 de l'agent pathog\u00e8ne consid\u00e9r\u00e9, de son potentiel de contamination et du contexte m\u00e9dical (par exemple, patient immunod\u00e9prim\u00e9). On pourrait ainsi \u00e0 l'avenir imaginer des v\u00e9ritables fili\u00e8res de soins adapt\u00e9es en fonction de l'agent pathog\u00e8ne identifi\u00e9, ou au moins de cr\u00e9er deux fili\u00e8res de patients dans les services d'urgences : ceux avec un agent identifi\u00e9 seraient isol\u00e9s de ceux sans agent identifi\u00e9 ou consultant pour un probl\u00e8me non infectieux ou respiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour"
        },
        {
            "text": "Enfin, un avantage non n\u00e9gligeable des PCR multiplexes est l'am\u00e9lioration des flux patients. Parce que les PCR multiplexes diminuent le recours \u00e0 d'autres examens de biologie ou de radiologie [7] , parce que les PCR facilitent un diagnostic plus pr\u00e9coce [7] , parce qu'elles limitent l'utilisation de certains m\u00e9dicaments [8] , parce qu'elles pourraient r\u00e9duire les infections nosocomiales [9] , les PCR multiplexes devraient diminuer la dur\u00e9e de passage aux urgences et la dur\u00e9e d'hospitalisation. Dans une \u00e9tude observationnelle r\u00e9alis\u00e9e aux urgences du CHU Grenoble Alpes, nous avons montr\u00e9 que l'utilisation d'une PCR rapide grippe VRS diminuent de 20 % la dur\u00e9e de passage aux urgences lorsque le r\u00e9sultat est positif. Bien que ces r\u00e9sultats ne soient pas directement transposables aux PCR multiplexes utilis\u00e9es aujourd'hui, il est probable que ces techniques favorisent les flux de patients et ainsi r\u00e9duisent les co\u00fbts hospitaliers.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 195,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 254,
                    "end": 257,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 390,
                    "end": 393,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour"
        },
        {
            "text": "Encore peu utilis\u00e9es aujourd'hui, les PCR multiplexes deviendront un standard de soins dans les prochaines ann\u00e9es. Les avantages m\u00e9dicaux et \u00e9conomiques li\u00e9s \u00e0 cette technique sont ind\u00e9niables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pour"
        },
        {
            "text": "Le clinicien doit \u00eatre inform\u00e9 des principales caract\u00e9ristiques techniques et analytiques de tout nouveau test innovant disponible au laboratoire pour qu'il s'approprie le test et optimise la qualit\u00e9 de sa prescription. L'avantage des techniques multiplexes est la d\u00e9tection simultan\u00e9e de plusieurs pathog\u00e8nes dans le m\u00eame pr\u00e9l\u00e8vement du patient. La plupart de ces techniques sont sensibles (80-100 % suivant le pathog\u00e8ne) et sp\u00e9cifiques (99 %) [3] . Cependant, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, en comparaison avec une PCR classique performante qui ne cible qu'un seul pathog\u00e8ne, la PCR multiplexe peut s'av\u00e9rer moins sensible pour d\u00e9tecter des charges virales faibles pour le pathog\u00e8ne donn\u00e9, \u00e9l\u00e9ment \u00e0 consid\u00e9rer suivant le contexte clinique et le pathog\u00e8ne en question [10] . Les panels respiratoires ciblent les agents pathog\u00e8nes les plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s dans les infections respiratoires communautaires, en particulier les virus. Cependant ces panels ne sont pas exhaustifs puisque les virus herpes, agents opportunistes des infections respiratoires ne sont pas repr\u00e9sent\u00e9s (herpes simplex virus, varicelle zona virus, cytom\u00e9galovirus, herp\u00e8s humain 6. . .) de m\u00eame que certains agents hautement pathog\u00e8nes (grippe aviaire H5N1, hantavirus, MERS-coronavirus inconstamment pr\u00e9sent dans les panels des fournisseurs). D'autre part, en dehors des bact\u00e9ries intracellulaires (B. pertussis, B. parapertussis, C. pneumoniae, M. pneumoniae, \u00b1 L. pneumophilla), les bact\u00e9ries ne sont pas d\u00e9tect\u00e9es dans les panels (par exemple le pneumocoque, Staphylococcus aureus, Haemophilus influenzae. . .), de m\u00eame que les champignons, m\u00eame si des d\u00e9veloppements comprenant une approche semi-quantitative sont en en cours par certains industriels pour les inclure comme cibles dans les PCR multiplexes [11] . Malgr\u00e9 une sp\u00e9cificit\u00e9 des tests excellente, la PCR multiplexe peut aussi donner, dans de rares cas, des faux positifs par croisement avec un pathog\u00e8ne commensal ou opportuniste du m\u00eame genre pr\u00e9sent dans les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures du patient (exemple avec le genre Bordetella) [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 445,
                    "end": 448,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 763,
                    "end": 767,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1789,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2075,
                    "end": 2079,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre"
        },
        {
            "text": "Un des d\u00e9fis principaux des techniques multiplexes est l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats biologiques par le clinicien et le biologiste. Ces technologies qui augmentent consid\u00e9rablement notre \u00e9ventail de donn\u00e9es microbiologiques suscitent beaucoup d'interrogations sur la physiopathologie des maladies infectieuses en particuliers sur la notion d'infection asymptomatique et de r\u00f4le pathog\u00e8ne ou l'importance clinique des coinfections. La fr\u00e9quence de d\u00e9tection d'agents pathog\u00e8nes respiratoires chez les patients asymptomatiques varie avec l'\u00e2ge, (20-50 % chez l'enfant et 2-50 % chez l'adulte selon les \u00e9tudes), le nombre d'enfants vivant au foyer familial ou l'agent pathog\u00e8ne en cause (plus de cas symptomatiques avec le virus de la grippe, VRS, hMPV) [13] [14] [15] [16] [17] [18] . De m\u00eame, les patients immunod\u00e9prim\u00e9s peuvent avoir une excr\u00e9tion prolong\u00e9e de microorganismes ou d'acides nucl\u00e9iques non infectieux d\u00e9tect\u00e9s par PCR sans n\u00e9cessairement avoir de sympt\u00f4mes cliniques associ\u00e9s. \u00c0 partir du moment o\u00f9 un pathog\u00e8ne respiratoire peut-\u00eatre pr\u00e9sent de mani\u00e8re asymptomatique, il existe un risque de consid\u00e9rer un pathog\u00e8ne comme faussement responsable d'un syndrome respiratoire alors qu'il peut-\u00eatre pr\u00e9sent de mani\u00e8re asymptomatique et cacher un v\u00e9ritable processus infectieux d\u00fb \u00e0 un autre microorganisme non d\u00e9tect\u00e9 par le test ou d'\u00e9carter \u00e0 tort l'existence d'une autre pathologie respiratoire non infectieuse. Dans ce contexte, le clinicien doit, comme toujours, confronter les r\u00e9sultats biologiques aux arguments cliniques (fi\u00e8vre, imagerie. . .). Pour \u00e9tablir un lien de causalit\u00e9 entre la maladie respiratoire et le pathog\u00e8ne d\u00e9tect\u00e9, une approche quantitative du pathog\u00e8ne en cause pourrait aider le clinicien dans sa d\u00e9marche diagnostique et pronostique [13, [19] [20] [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 752,
                    "end": 756,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 757,
                    "end": 761,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 762,
                    "end": 766,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 767,
                    "end": 771,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 776,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 781,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1775,
                    "end": 1779,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1780,
                    "end": 1784,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1785,
                    "end": 1789,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1790,
                    "end": 1794,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre"
        },
        {
            "text": "L'utilisation des techniques de PCR multiplexe a largement contribu\u00e9 \u00e0 augmenter la fr\u00e9quence de d\u00e9tection des coinfections pr\u00e9sentes dans un pr\u00e9l\u00e8vement. Les virus sont des agents fr\u00e9quents de coinfections mais quel est l'impact clinique de ces coinfections ? Il est depuis longtemps \u00e9tabli qu'un virus peut favoriser une infection bact\u00e9rienne par action directe en fragilisant l'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire ou en interf\u00e9rant sur l'immunit\u00e9 antibact\u00e9rienne de l'h\u00f4te (exemple classique de la grippe et la surinfection \u00e0 pneumocoque) [22, 23] . Les coinfections virus-virus constituent-elles un \u00e9v\u00e8nement saisonnier banal ou existe-t-il une v\u00e9ritable synergie entre les virus en termes de pathog\u00e9nicit\u00e9 ? L'\u00e9quipe de Templeton fut l'une des premi\u00e8res \u00e0 sugg\u00e9rer un lien entre la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'une pneumonie en r\u00e9animation et l'existence d'une coinfection virale avec un autre pathog\u00e8ne [24] . R\u00e9cemment, Voiriot et al. ont montr\u00e9 qu'une coinfection virus-bact\u00e9rie \u00e9tait un facteur pronostic p\u00e9joratif chez les patients pr\u00e9sentant une pneumonie communautaire s\u00e9v\u00e8re en comparaison avec les patients ayant une pneumonie bact\u00e9rienne isol\u00e9e [25] . L'impact clinique des coinfections virus-virus reste controvers\u00e9 en particulier chez l'enfant o\u00f9 les \u00e9tudes sont les plus nombreuses [26] [27] [28] [29] . La recherche dans ce domaine doit nous permettre de mieux comprendre les interactions entre les diff\u00e9rents pathog\u00e8nes et l'impact clinique des coinfections.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 879,
                    "end": 883,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1130,
                    "end": 1134,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1270,
                    "end": 1274,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 1275,
                    "end": 1279,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 1280,
                    "end": 1284,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 1285,
                    "end": 1289,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9valuation de l'impact th\u00e9rapeutique ou m\u00e9dico\u00e9conomique de l'approche syndromique mol\u00e9culaire appliqu\u00e9e au diagnostic des infections respiratoires est essentielle pour que le clinicien adopte cette strat\u00e9gie dans sa pratique quotidienne. Les b\u00e9n\u00e9fices de l'approche syndromique dans les infections respiratoires pourraient \u00eatre limit\u00e9s par au moins deux \u00e9l\u00e9ments : l'absence de traitements antiviraux pour la majorit\u00e9 des infections virales et l'absence de d\u00e9tection de bact\u00e9ries potentiellement responsables de surinfections. Des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les cliniciens modifiaient leur pratique de prescription quand ils recevaient un r\u00e9sultat de grippe positif (mise sous oseltamivir, arr\u00eat de l'antibioth\u00e9rapie). Cependant, malgr\u00e9 la r\u00e9ception d'un r\u00e9sultat de PCR multiplexe en faveur d'une infection \u00e0 un autre virus, l'antibioth\u00e9rapie \u00e9tait le plus souvent maintenue [4, 30, 31] . Alors que les surinfections bact\u00e9riennes sont retrouv\u00e9es dans 40 \u00e0 80 % des patients hospitalis\u00e9s pour une pneumonie communautaire, une approche syndromique semi-quantitative permettant le diagnostic des infections bact\u00e9riennes semble indispensable pour optimiser notre prescription d'antibiotique [21, 32] . Sans am\u00e9lioration prochaine des tests multiplexes notamment dans le diagnostic mol\u00e9culaire des infections bact\u00e9riennes, l'impact m\u00e9dico-\u00e9conomique de ces nouvelles technologies reste encore \u00e0 d\u00e9montrer en pratique clinique quotidienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 876,
                    "end": 879,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 880,
                    "end": 883,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 884,
                    "end": 887,
                    "text": "31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 1188,
                    "end": 1192,
                    "text": "[21,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 1193,
                    "end": 1196,
                    "text": "32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Contre"
        },
        {
            "text": "L'avenir du diagnostic mol\u00e9culaire en infectiologie repose sur l'utilisation des techniques de PCR multiplexes. En am\u00e9liorant le diagnostic \u00e9tiologique des infections respiratoires et en r\u00e9duisant le d\u00e9lai de rendu des r\u00e9sultats, les b\u00e9n\u00e9fices sur la prise en charge du patient sont multiples en termes de mise sous traitement antiviral (grippe), meilleure gestion de l'antibioth\u00e9rapie (optimisation ou arr\u00eat), impact m\u00e9dico-\u00e9conomique (diminution de la dur\u00e9e d'hospitalisation et de la prescription d'examens compl\u00e9mentaires) et de gestion des flux des patients aux urgences en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique (isolement des patients avec un pathog\u00e8ne identifi\u00e9, tri des patients facilit\u00e9). Cependant, une am\u00e9lioration des tests est attendue, notamment dans la d\u00e9tection des bact\u00e9ries potentiellement responsables de surinfections virales et des principaux g\u00e8nes de r\u00e9sistance aux antibiotiques. D'autre part, alors que les cliniciens manquent de recul sur l'utilisation de ces tests innovants, aussi plus on\u00e9reux, les soci\u00e9t\u00e9s savantes devraient r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment positionner ces techniques dans le parcours de soins pour \u00eatre totalement efficientes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusions"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de liens d'int\u00e9r\u00eats.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Influenza-attributable deaths in southeastern France (1999 to 2010): mortality predictions were undependable",
            "authors": [
                {
                    "first": "S-D",
                    "middle": [],
                    "last": "Thiberville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaudart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Raoult",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Charrel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "BMC Public Health",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Age distribution of influenza like illness cases during post-pandemic A(H3N2): comparison with the twelve previous seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Turbelin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Souty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hanslik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarazin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Blanchon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "8",
            "issn": "6",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Multiplex PCR system for the rapid diagnosis of respiratory virus infection: systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H-S",
                    "middle": [],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-L",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T-C",
                    "middle": [],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lin",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C-C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "24",
            "issn": "10",
            "pages": "1055--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Clinical utility of on-demand multiplex respiratory pathogen testing among adult outpatients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hitoaliaj",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Kotansky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Campbell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Peaper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "54",
            "issn": "12",
            "pages": "2950--2955",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Routine molecular point-of-care testing for respiratory viruses in adults presenting to hospital with acute respiratory illness (ResPOC): a pragmatic, open-label, randomised controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brendish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Malachira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Armstrong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Houghton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aitken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Nyimbili",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Lancet Respir Med",
            "volume": "5",
            "issn": "5",
            "pages": "401--412",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Population Pharmacokinetic modeling of JNJ-53718678, a novel fusion inhibitor for the treatment of respiratory syncytial virus: results from a phase I, double-blind, randomized, placebo-controlled first-in-human study in healthy adult subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "Drh",
                    "middle": [],
                    "last": "Huntjens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ouwerkerk-Mahadevan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rusch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Stevens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Verloes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "Clin Pharmacokinet",
            "volume": "56",
            "issn": "11",
            "pages": "1331--1373",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Assessment of the usefulness of multiplex real-time PCR tests in the diagnostic and therapeutic process of pneumonia in hospitalized children: a single-center experience",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gowin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartkowska-\u015aniatkowska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jo\u0144czyk-Potoczna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wysocka-Leszczy\u0144ska",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobkowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fichna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BioMed Res Int",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Multiplex PCR point of care testing versus routine, laboratory-based testing in the treatment of adults with respiratory tract infections: a quasi-randomised study assessing impact on length of stay and antimicrobial use",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andrews",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Chetty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Virk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Glass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Letters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "BMC Infect Dis",
            "volume": "17",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Impact of respiratory viruses in hospital-acquired pneumonia in the intensive care unit: a single-center retrospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Loubet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Voiriot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Houhou-Fidouh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouadma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F-X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lescure",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "91",
            "issn": "",
            "pages": "52--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Analytical sensitivity comparison between singleplex real-time PCR and a multiplex PCR platform for detecting respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Fowler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walmsley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schmidt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kowaleski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "PloS One",
            "volume": "10",
            "issn": "11",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Syndromic panel-based testing in clinical microbiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramanan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Bryson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Binnicker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Pritt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "31",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Misdiagnosis of Bordetella bronchiseptica respiratory infection as B. pertussis by multiplex molecular assay",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mcnulty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Shibib",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Steinbeck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mullane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pisano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Matushek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1093/cid/ciy469"
                ],
                "PMID": [
                    "29860317"
                ]
            }
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Frequent detection of respiratory viruses without symptoms: toward defining clinically relevant cutoff values",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Wieringa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Koekkoek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Visser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pajkrt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Molenkamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "49",
            "issn": "7",
            "pages": "2631--2637",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1093/cid/ciy469"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Community-acquired pneumonia requiring hospitalization among U.S. adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Wunderink",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Fakhran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "373",
            "issn": "5",
            "pages": "415--442",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Communityacquired pneumonia requiring hospitalization among U.S. children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Jain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "372",
            "issn": "9",
            "pages": "835--880",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Respiratory viral detection in children and adults: comparing asymptomatic controls and patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Self",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Pavia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chappell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "213",
            "issn": "4",
            "pages": "584--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Asymptomatic shedding of respiratory virus among an ambulatory population across seasons",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Birger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Morita",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Comito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Filip",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Galanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "mSphere",
            "volume": "3",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1128/mSphere.00249-18"
                ]
            }
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Community surveillance of respiratory viruses among families in the Utah Better Identification of Germs-Longitudinal Viral Epidemiology (BIG-LoVE) Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Byington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Adler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Herbener",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "61",
            "issn": "8",
            "pages": "1217--1241",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "file:/localhost/opt/grobid/grobid-home/tmp/dx.doi.org/10.1128/mSphere.00249-18"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Viral load is strongly associated with length of stay in adults hospitalised with viral acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Clark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ewings",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M-J",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Batham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Curran",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Parmar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "J Infect",
            "volume": "73",
            "issn": "6",
            "pages": "598--606",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory syncytial virus genomic load and disease severity among children hospitalized with bronchiolitis: multicenter cohort studies in the United States and Finland",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hasegawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jartti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mansbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Laham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Jewell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Espinola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "211",
            "issn": "10",
            "pages": "1550--1559",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Comprehensive molecular testing for respiratory pathogens in Community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gadsby",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Russell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Mchugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mark",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Conway",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "62",
            "issn": "7",
            "pages": "817--840",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Viral and bacterial interactions in the upper respiratory tract",
            "authors": [
                {
                    "first": "Aatm",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Biesbroek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Trzcinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Eam",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bogaert",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "PLoS Pathog",
            "volume": "9",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Virological and immunological outcomes of coinfections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barua",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tripathi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Rouse",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Clin Microbiol Rev",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Improved diagnosis of the etiology of community-acquired pneumonia with real-time polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Templeton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Scheltinga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wcjfm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Eeden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Graffelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Den Broek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ecj",
                    "middle": [],
                    "last": "Claas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "41",
            "issn": "3",
            "pages": "345--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Viralbacterial coinfection affects the presentation and alters the prognosis of severe community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Voiriot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Visseaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lbl",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neuville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Morbieu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Crit Care Lond Engl",
            "volume": "20",
            "issn": "1",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Clinical impact of combined viral and bacterial infection in patients with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Johansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kalin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hedlund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "43",
            "issn": "8",
            "pages": "609--624",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Is virus coinfection a predictor of severity in children with viral respiratory infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Asner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Petrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Richardson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Tran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "21",
            "issn": "3",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Does virus-bacteria coinfection increase the clinical severity of acute respiratory infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gac",
                    "middle": [],
                    "last": "Damasio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Sdr",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Duarte Dos Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Dalla-Costa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Raboni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "87",
            "issn": "9",
            "pages": "1456--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Etiology and Impact of coinfections in children hospitalized with communityacquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nolan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Arnold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bramley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ampofo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Grijalva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "218",
            "issn": "2",
            "pages": "179--88",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Multiplex respiratory virus testing for antimicrobial stewardship: a prospective assessment of antimicrobial use and clinical outcomes among hospitalized adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Semret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Schiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frenette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Papenburg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "216",
            "issn": "8",
            "pages": "936--980",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Hospital resource utilization and patient outcomes associated with respiratory viral testing in hospitalized patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mulpuru",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Aaron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Ronksley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lawrence",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Forster",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "8",
            "pages": "1366--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Bacterial complications of respiratory tract viral illness: a comprehensive evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Falsey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swinburne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Nylen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Formica",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "208",
            "issn": "3",
            "pages": "432--473",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "pris en charge des patients et de b\u00e9n\u00e9fices m\u00e9dico-\u00e9conomiques. La PCR multiplexe appliqu\u00e9e aux infections respiratoires, premi\u00e8re solution qui f\u00fbt disponible dans les laboratoires et accessible aux cliniciens, a permis d'am\u00e9liorer consid\u00e9rablement le diagnostic \u00e9tiologique des infections respiratoires. Les principaux tests commercialis\u00e9s permettent la d\u00e9tection d'une dizaine de virus et de 4 bact\u00e9ries (ad\u00e9novirus, coronavirus HKU1/NL63/229E/OC43, m\u00e9tapneumovirus hMPV, ent\u00e9rovirus/rhinovirus, grippe A/B, virus parainfluenza 1-4, virus respiratoire syncitial VRS, Bordetella pertussis, Bordetella parapertussis, Chlamydophila pneumoniae, Mycoplasma pneumoniae, \u00b1 Legionella pneumophila, \u00b1 MERS-coronavirus). Ces nouveaux outils diagnostiques qui sont plus on\u00e9reux que les techniques traditionnelles, demandent une gestion rationnelle et optimis\u00e9e de leur utilisation. La r\u00e9daction de recommandations cliniques semble essentielle afin d'aider les praticiens dans leur d\u00e9marche diagnostique et l'interpr\u00e9tation des r\u00e9sultats microbiologiques issus de ces nouvelles technologies.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}