{
    "paper_id": "ff8659733ca5f2a3f3c08b1a56f4ce64881adb97",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Lo esencial en... L as enfermedades infecciosas importadas han recibido una enorme atenci\u00f3n medi\u00e1tica en los \u00faltimos 10 a\u00f1os. Los medios de comunicaci\u00f3n las han presentado como una amenaza inminente, insidiosa, incontrolable y letal. \u00bfEjemplos? La fiebre del Zika y, por supuesto, la fiebre del \u00c9bola ocupan el podio, pero lo cierto es que muchos ciudadanos conocen por lo menos de nombre a la fiebre de chikungunya o a la de Crimea-Congo por su presencia medi\u00e1tica a prop\u00f3sito de dos y tres casos, respectivamente, con transmisi\u00f3n aut\u00f3ctona demostrada 1, 2 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 553,
                    "end": 555,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 557,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "No obstante, la paradoja es que la morbimortalidad atribuible a las enfermedades importadas \"medi\u00e1ticas\" en el conjunto de la Uni\u00f3n Europea es peque\u00f1a y, a nivel de salud p\u00fablica, constituyen una preocupaci\u00f3n menor. Las enfermedades importadas responsables de cuadros cl\u00ednicos graves o mortales siguen siendo las de siempre, fundamentalmente tres: a) el paludismo, b) las fiebres hemorr\u00e1gicas virales con el virus del dengue como protagonista indiscutible y c) el shock s\u00e9ptico secundario a perforaci\u00f3n intestinal en una fiebre tifoidea o amebosis complicadas 3, 4 . Todas ellas tienen como indicador com\u00fan la presencia de fiebre.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 562,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 563,
                    "end": 564,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Llu\u00eds Valerio*, Silvia Roure y Laura Mart\u00edn-Cano Programa de Salud Internacional Metropolitana norte. Institut Catal\u00e0 de la Salut. Barcelona. Espa\u00f1a. *Correo electr\u00f3nico: lvalerio.bnm.ics@gencat.cat",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma al regresar de un viaje"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las enfermedades importadas potencialmente de mayor gravedad son el paludismo, las arbovirosis hemorr\u00e1gicas, la fiebre tifoidea y la amebosis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "\u2022 Sigue siendo \u00fatil considerar que toda fiebre importada de \u00c1frica subsahariana es paludismo hasta poder demostrar lo contrario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "\u2022 Aunque las causas m\u00e1s frecuentes de fiebre procedente de otros destinos son otras, la fiebre siempre obliga a descartar el paludismo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "\u2022 Un paciente febril que presenta sangrado espont\u00e1neo debe ser aislado y no realizar ninguna extracci\u00f3n o manipulaci\u00f3n de fluidos hasta haber contactado con las autoridades epidemiol\u00f3gicas territoriales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "\u2022 Los pr\u00f3dromos cl\u00ednicos suelen ser inespec\u00edficos. No obstante, la identificaci\u00f3n de factores de riesgo (viajes mochileros o inmigrantes en visita a familiares), sus circunstancias (pacientes que no han realizado quimioprofilaxis antipal\u00fadica) y el periodo de aparici\u00f3n de la fiebre (en general menor de 2 semanas) deben alertar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "\u2022 En los pacientes graves no hay que demorar el inicio de un tratamiento emp\u00edrico combinado antipal\u00fadico-antibi\u00f3tico a la espera de resultados microbiol\u00f3gicos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "Enfermedades importadas \u2022 Viajes \u2022 Paludismo \u2022 Fiebre tifoidea \u2022 Virosis hemorr\u00e1gicas \u2022 Amebosis. Palabras clave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "Aunque la miscel\u00e1nea de otras enfermedades potencialmente graves es evidentemente muy amplia (tabla 1), son estos tres diagn\u00f3sticos los que el cl\u00ednico debe tener siempre presente ante un enfermo grave. Pero \u00bfcu\u00e1l es su presentaci\u00f3n semiol\u00f3gica?, \u00bfla presencia de qu\u00e9 signos debe alertarnos?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "Los signos de alarma no se limitan a la exploraci\u00f3n f\u00edsica, pueden derivar tambi\u00e9n de datos epidemiol\u00f3gicos y de anamnesis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Puntos para una lectura r\u00e1pida"
        },
        {
            "text": "Es de suma importancia clasificar al paciente como perteneciente a una poblaci\u00f3n de riesgo para la importaci\u00f3n de enfermedades, es decir: a) inmigrantes que realizan desplazamientos internacionales en visitas familiares a sus pa\u00edses de origen (en acr\u00f3nimo ingl\u00e9s, VFR-immigrants), b) personas j\u00f3venes que toman parte en viajes de aventura y, a mayor distancia, c) trabajadores expatriados. del paludismo por Plasmodium vivax), las enfermedades importadas graves se incuban en general menos de 15 d\u00edas con la excepci\u00f3n de la amebosis (tabla 2) 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 543,
                    "end": 544,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos epidemiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Llegados aqu\u00ed podemos definir un marco diagn\u00f3stico que contendr\u00eda a un paciente febril, perteneciente a una poblaci\u00f3n de riesgo, con antecedentes de estancia en el extranjero de la que volvi\u00f3 hace 15 d\u00edas o menos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos epidemiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Lleg\u00f3 el momento de determinar la presencia de signos y s\u00edntomas de alarma.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos epidemiol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Uno de los graves inconvenientes -quiz\u00e1 el principal-del proceso diagn\u00f3stico en pacientes con enfermedades importadas potencialmente graves es que por lo general los s\u00edntomas prodr\u00f3micos son leves e inespec\u00edficos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "S\u00edntomas de alarma"
        },
        {
            "text": "La presencia de fiebre en alg\u00fan paciente perteneciente a una de las poblaciones citadas deber\u00eda conducir el interrogatorio a la pregunta: \u00bfha visitado alg\u00fan pa\u00eds extranjero \u00faltimamente? No todos los pacientes refieren espont\u00e1neamente haber realizado un desplazamiento; con frecuencia los inmigrantes africanos con paludismo conservan alguna semiinmunidad contra Plasmodium falciparum y aquejan inicialmente un cuadro paucisintom\u00e1tico con sensaci\u00f3n febril, cefalea y poco m\u00e1s al que no identifican ni como una \"enfermedad importada\" ni como algo grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "No hay que olvidar interrogar al viajero sobre si le ha sido prescrita -y se ha tomado-alguna quimioprofilaxis antipal\u00fadica y si ha sido vacunado contra la fiebre amarilla. La presencia de esos dos antecedentes no descarta las respectivas enfermedades (especialmente el paludismo), pero evidentemente las hace m\u00e1s improbables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "En este sentido, unas nociones de biogeograf\u00eda pueden ser de gran ayuda 5 . Es de utilidad tener presente que: a) m\u00e1s del 90% de los casos de paludismo proceden del \u00c1frica subsahariana, b) el dengue hemorr\u00e1gico es mucho m\u00e1s frecuente entre pacientes procedentes de zonas con epidemia en curso y durante la estaci\u00f3n h\u00fameda del tr\u00f3pico de c\u00e1ncer-hemisferio norte (mayo-noviembre) y c) la mayor parte de las fiebres tifoideas proceden de Asia, sobre todo del Indost\u00e1n (Pakist\u00e1n, Nepal, Sri Lanka, India y Bangladesh). Cap\u00edtulo aparte merecer\u00eda un paciente febril procedente de la regi\u00f3n de Kivu, en la Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo; dicha circunstancia por s\u00ed misma activar\u00eda el protocolo de fiebre del \u00c9bola. Todo puede acontecer, claro, pero es muy improbable que un m\u00e9dico europeo de atenci\u00f3n primaria se vea ante el caso debido a la extrema gravedad y corto periodo de incubaci\u00f3n de la virosis. Eso nos lleva a la pr\u00f3xima consideraci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anamnesis"
        },
        {
            "text": "Aunque es cierto que existen casos conocidos de pat\u00f3genos con periodos de incubaci\u00f3n excepcionalmente largos (caso ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Periodo de incubaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Existen unos pocos signos de alarma en las enfermedades importadas que, en general, no se distinguen de los presentes en pacientes con fases avanzadas de otra enfermedad infecciosa. En las tablas 4 y 5 se listan algunos signos de alarma cl\u00ednicos y datos b\u00e1sicos de laboratorio, as\u00ed como los criterios que definen la gravedad en caso de paludismo y de dengue. Los pacientes con signos de alarma deben recibir un tratamiento de soporte general y terap\u00e9utico emp\u00edrico cuanto antes; un paciente con signos o s\u00edntomas de alarma es un paciente grave, con probable enfermedad diseminada y en el que hay que valorar el riesgo de transmisi\u00f3n al personal sanitario (en el caso de sospecha de una virosis hemorr\u00e1gica) 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 707,
                    "end": 708,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "Signos cl\u00ednicos asociados a paludismo grave:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n nerviosa central: estupor, meningismo, delirio o convulsiones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n hematol\u00f3gica: anemia intensa, plaquetopenia, hemorragia espont\u00e1nea secundaria al consumo de factores de coagulaci\u00f3n en los peque\u00f1os vasos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n visceral: h\u00edgado de shock, oliguria por nefritis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n metab\u00f3lica: hipoglucemia, hiponatremia y acidosis metab\u00f3lica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "S\u00edntomas comunes referidos a las fases iniciales del paludismo, del dengue complicado y de las fiebres v\u00edricas hemorr\u00e1gicas son las artralgias, la astenia, el dolor osteomuscular, la inapetencia, las n\u00e1useas, la cefalea y la sensaci\u00f3n febricular 7 . La amebosis invasiva col\u00f3nica o hep\u00e1tica puede cursar inicialmente como una diarrea de intensidad variable, sin productos patol\u00f3gicos, con escasa fiebre. Sin tener en cuenta los factores de riesgo expuestos en los ep\u00edgrafes anteriores, la sospecha diagn\u00f3stica es casi imposible, si bien es verdad que la identificaci\u00f3n de algunos s\u00edntomas de mayor especificidad puede ser de gran ayuda (tabla 3).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "En las fases avanzadas aparecen s\u00edntomas que traducen la diseminaci\u00f3n del pat\u00f3geno y, aunque no son tampoco espec\u00edficos, deben encender la luz de alarma a cualquier m\u00e9dico. Se caracterizan por la fiebre alta con frecuencia precedida de escalofr\u00edos, postraci\u00f3n y astenia intensa. El paciente TABLA 3. Signos cl\u00ednicos y de laboratorio b\u00e1sico sugerentes de la presencia de algunas enfermedades importadas \u2022 Afectaci\u00f3n pulmonar: dificultad respiratoria (complicaci\u00f3n tard\u00eda).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 En mujeres embarazadas: eclampsia por destrucci\u00f3n placentaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos de alarma"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n vascular: vasculitis extensa con activaci\u00f3n de la coagulaci\u00f3n por la v\u00eda extr\u00ednseca y di\u00e1tesis hemorr\u00e1gica posterior por coagulopat\u00eda y plaquetopenia (epistaxis, hemorragia digestiva, equimosis, hemartros, etc.) con test de Hess positivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a dengue y fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas:"
        },
        {
            "text": "-El test de Hess consiste en mantener un manguito de presi\u00f3n en un valor medio entre la sist\u00f3lica y la diast\u00f3lica durante 3-5 minutos y valorar la aparici\u00f3n de peque\u00f1as equimosis en la fosa antecubital tras la retirada del manguito. Traduce la presencia de fragilidad de los vasos cut\u00e1neos; se considera positivo si aparecen m\u00e1s de 30 (signo de Rumpel-Leede).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a dengue y fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n visceral: v\u00f3mitos y diarrea intensa con deshidrataci\u00f3n y necrosis hep\u00e1tica con colestasis (de ah\u00ed la fiebre \"amarilla\"). Puede aparecer derrame por extravasaci\u00f3n s\u00e9rica desde capilares da\u00f1ados (ascitis, derrame pleural, edemas en extremidades inferiores).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a dengue y fiebres hemorr\u00e1gicas v\u00edricas:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n digestiva: disenter\u00eda sanguinolenta (amebosis) o hemorragia digestiva baja (fiebre tifoidea); perforaci\u00f3n col\u00f3nica (amebosis) o yeyunal en las placas de Peyer (fiebre tifoidea) con peritonitis y abdomen agudo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a la amebosis invasiva aguda y la fiebre tifoidea:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n visceral: absceso hep\u00e1tico (m\u00e1s frecuente en amebosis) y colangitis (propio de la fiebre tifoidea).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a la amebosis invasiva aguda y la fiebre tifoidea:"
        },
        {
            "text": "\u2022 Afectaci\u00f3n diseminada tifoidea: meningitis, neumonitis, s\u00edndrome hemol\u00edtico-ur\u00e9mico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signos asociados a la amebosis invasiva aguda y la fiebre tifoidea:"
        },
        {
            "text": "La confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica de una enfermedad importada requiere pruebas complementarias complejas -con la excepci\u00f3n de la gota gruesa-y poco accesible a la mayor parte de los m\u00e9dicos de familia o de urgencias. Por lo tanto, las pruebas que acompa\u00f1an a la sospecha diagn\u00f3stica deben dirigirse no tanto a la confirmaci\u00f3n etiopatol\u00f3gica como a evaluar la gravedad y repercusi\u00f3n visceral de la infecci\u00f3n. Todas las enfermedades cursar\u00e1n con reactantes de fase aguda (velocidad de sedimentaci\u00f3n globular, prote\u00edna C reactiva, procalcitonina y fibrin\u00f3geno) elevados o muy elevados. En un hemograma con bioqu\u00edmica b\u00e1sica hay ciertas combinaciones relativamente frecuentes que nos pueden ayudar a tomar las decisiones terap\u00e9uticas adecuadas en los pacientes sospechosos 9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "\u2022 Paludismo: plaquetopenia con aumento de la bilirrubina e hiponatremia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebres v\u00edricas hemorr\u00e1gicas: leucopenia con plaquetopenia y hemoconcentraci\u00f3n (aumento del hematocrito).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "\u2022 Fiebre tifoidea: leucopenia con ausencia de eosin\u00f3filos y linfocitosis relativa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "\u2022 Amebosis: desviaci\u00f3n izquierda del hemograma. El absceso hep\u00e1tico puede cursar con bioqu\u00edmica de colestasis, pero la transaminitis es rara.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "All\u00ed donde pueda realizarse una gota gruesa (paludismo) o unos par\u00e1sitos en heces frescas (amebosis), deben efectuarse sin demora.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Datos iniciales de laboratorio"
        },
        {
            "text": "El escenario cl\u00ednico m\u00e1s adverso ser\u00eda, pues, el representado por un VFR-immigrant o un viajero de aventura joven con antecedentes de retorno de un desplazamiento en los d\u00edas precedentes, en cuya historia cl\u00ednica constara alguna visita reciente a urgencias o a su centro de atenci\u00f3n primaria por la presencia de febr\u00edcula y s\u00edntomas inespec\u00edficos y en el que TABLA 5. Definici\u00f3n de criterios de gravedad de paludismo y dengue",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La peor situaci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Disminuci\u00f3n del nivel de consciencia, Glasgow < 9, Blantyre < 2 Convulsiones (o antecedente de convulsiones en 24 h precedentes) En dicha supuesta situaci\u00f3n de gravedad 10 , lo primero es reconocer la presencia de sangrado espont\u00e1neo, ya sea por mucosas o como hemorragia digestiva. Si la sospecha de fiebre v\u00edrica hemorr\u00e1gica es plausible, se debe aislar al paciente y dar parte inmediato al Servicio de Vigilancia Epidemiol\u00f3gica territorial correspondiente. No est\u00e1 indicado llevar a cabo prueba hematol\u00f3gica alguna y se debe evaluar con mucha precauci\u00f3n la canulaci\u00f3n de una v\u00eda venosa perif\u00e9rica por la que el paciente puede sangrar m\u00e1s y exponer a los asistenciales a los aerosoles v\u00edricos. Son las autoridades sanitarias las que decidir\u00e1n activar o no el protocolo de fiebre hemorr\u00e1gica y organizar el traslado en condiciones especiales a un Servicio de Enfermedades Infecciosas con habitaci\u00f3n de aislamiento acreditada.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En caso de no evidenciarse hemorragia espont\u00e1nea hay que iniciar el tratamiento de soporte vital y farmacol\u00f3gico emp\u00edrico sin esperar a los primeros resultados microbiol\u00f3gicos 11 . Adem\u00e1s de la correcci\u00f3n hemodin\u00e1mica con cristaloides/coloides, hay que tener en cuenta lo siguiente:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 El paludismo grave, con carga parasitaria hem\u00e1tica en t\u00edtulos logar\u00edtmicos, consume glucosa. Hay que determinar urgentemente la glicemia capilar y administrar dextrosa al 10-20% de entrada; posteriormente hay que controlar estrechamente la glucemia, especialmente en ni\u00f1os, mujeres embarazadas y pacientes que reciban quinina intravenosa (proinsulin\u00e9mico). La necesidad urgente de transfusi\u00f3n con concentrados de hemat\u00edes es rara salvo en ni\u00f1os.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 En las fases avanzadas de cualquiera de las enfermedades descritas es probable que exista una sepsis bacteriana concurrente, bien sea debido a la perforaci\u00f3n visceral (tifoidea y amebosis) o al da\u00f1o tisular y de las mucosas (dengue hemorr\u00e1gico) 12 . El uso de uno u otro antibi\u00f3tico puede variar seg\u00fan el protocolo de abordaje del shock s\u00e9ptico de cada centro; en todo caso, son buenas opciones la piperacilina-tazobactam 4-4,5 g (asociada a vancomicina si se sospecha la presencia de capsulados Gram+), el meropenem 1-2 g o, en lugares de menos recursos, la ceftriaxona 2 g.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 249,
                    "text": "12",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 La perforaci\u00f3n intestinal debe conllevar la adici\u00f3n de metronidazol 750 mg y la consulta urgente al servicio de cirug\u00eda que deber\u00e1 valorar el abordaje quir\u00fargico de un yeyuno perforado o un megacolon t\u00f3xico am\u00e9bico 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 219,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 El uso emp\u00edrico inicial de antipal\u00fadicos en un paciente comatoso est\u00e1 indicado en caso de disponer de ellos 14 . Son preferibles los derivados del artemeter, como el artesunato a 2,4 mg/kg (diluir la dosis en 5 ml de suero salino al 0,9% + 1 ml de soluci\u00f3n bicarbonatada) a pasar en 5 minutos o el sulfato de quinina 10-20 mg/kg-base (en 50 ml de suero glucosado al 10%) a pasar en 4 horas. Si no se dispone de artesunato o quinina -y a la espera de su inaplazable recepci\u00f3npuede administrarse atovaquona/proguanil procedente de cualquier farmacia a trav\u00e9s de una sonda nasog\u00e1strica a raz\u00f3n de 250/100 mg (4 comprimidos juntos).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 110,
                    "end": 112,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 En pacientes inmunodeprimidos, el curso cl\u00ednico de una fiebre tifoidea (sobre todo en pacientes VIH+) o una amebosis invasiva (especialmente en pacientes inmunomodulados con corticoides) puede ser mucho peor y hay que dudar menos en administrar tratamientos emp\u00edricos 15 . El manejo de dichas enfermedades en lactantes, embarazadas, pacientes de edad avanzada (caso de los coronavirus) o pluripatol\u00f3gicos supera los objetivos y el espacio disponible del art\u00edculo. No obstante, hay que reconocer dichos indicadores individuales de riesgo en la evaluaci\u00f3n cl\u00ednica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 272,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "En definitiva, en la identificaci\u00f3n de signos de gravedad en pacientes con sospecha de enfermedades importadas potencialmente graves, el ojo cl\u00ednico debe enfocar por un igual a los antecedentes, a la anamnesis sintom\u00e1tica y a la exploraci\u00f3n cuidadosa.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "Ante el paciente grave, el tratamiento emp\u00edrico a la espera de resultados microbiol\u00f3gicos est\u00e1 plenamente indicado: reposici\u00f3n vol\u00e9mica, glucosa, antipal\u00fadicos y antibacterianos de amplio espectro.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "La presencia de sangrado espont\u00e1neo debe alertar sobre la posibilidad de una fiebre hemorr\u00e1gica v\u00edrica. Hay que contactar urgentemente con el servicio de vigilancia epidemiol\u00f3gica, aislar al paciente y abstenerse de realizar tratamientos y pruebas invasivas o hematol\u00f3gicas hasta disponer de los medios de protecci\u00f3n adecuados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Neurol\u00f3gicos"
        },
        {
            "text": "\u2022 No hay que considerar las enfermedades importadas como algo remoto y externo a la atenci\u00f3n primaria. Los m\u00e9dicos de familia deben formarse en su conocimiento. Tienen un papel central en su detecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Errores a evitar"
        },
        {
            "text": "\u2022 La presencia de una sintomatolog\u00eda leve e inespec\u00edfica puede corresponder a las fases iniciales de una enfermedad potencialmente grave.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Errores a evitar"
        },
        {
            "text": "\u2022 La mayor\u00eda de las enfermedades importadas graves son de declaraci\u00f3n obligatoria, pero no hay que esperar a su confirmaci\u00f3n para declararlas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Errores a evitar"
        },
        {
            "text": "\u2022 Las virosis hemorr\u00e1gicas son enfermedades muy graves, por fortuna extremadamente raras. El eco medi\u00e1tico que despiertan puede dar lugar a un \"p\u00e1nico sanitario\" en el que tomar decisiones sea complejo. Su sospecha obliga al contacto inmediato con las autoridades epidemiol\u00f3gicas territoriales como primer paso ineludible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Errores a evitar"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ongoing and emerging arbovirus threats in Europe",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Barzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "38--47",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Autochthonous Crimean-Congo Hemorrhagic Fever in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Negredo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Calle-Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Palencia-Herrej\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mora-Rillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Astray-Mochales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "S\u00e1nchez-Seco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2017,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "377",
            "issn": "",
            "pages": "154--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "International travelers with infectious diseases determined by pathology results",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Angelo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Barbre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Shieh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kozarsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Blau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sotir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention -United States",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "8--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Fever in the returned traveller",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Lo Re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Gluckman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am Fam Physician",
            "volume": "68",
            "issn": "",
            "pages": "1343--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Fever in returned travelers: results from the GeoSentinel Surveillance Network",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Geosentinel Surveillance",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Network",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1560--1568",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "The returning traveler with fever",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Saxe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gardner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Infect Dis Clin North Am",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "427--466",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Diagnosis and treatment of imported malaria in Spain: Recommendations from the Malaria Working Group of the Spanish Society of Tropical Medicine and International Health (SEMTSI)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rojo-Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ram\u00edrez-Olivencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Salas-Coronas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Perez",
                    "middle": [],
                    "last": "Arellano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Emergency department evaluation of the febrile traveler",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Piggot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "1--5",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Fever in a returning traveler: the importance of a good history, physical examination, and focused laboratory testing",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Connolly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Eppes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Management of septic shock and severe infections in migrants and returning travelers requiring critical care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Alp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "527--560",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Management of infections in critically ill returning travellers in the intensive care unit-I: considerations on infection control and transmission of resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Leblebicioglu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez-Morales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rossolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez-V\u00e9lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zahar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esgitm",
                    "middle": [],
                    "last": "Esgcip",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "113--120",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.ijid.2016.04.019"
                ]
            }
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Invasive amebiasis: an update on diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Salles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Salles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moraes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Silva",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Expert Rev Anti Infect Ther",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "893--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Invasive amoebiasis: a review of Entamoeba infections highlighted with case reports",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Skappak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Akierman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Belga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Novak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Chadee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Urbanski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Can J Gastroenterol Hepatol",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "355--364",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Artemether for severe malaria",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Esu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Effa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Opie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Uwaoma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Meremikwu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2014,
            "venue": "Cochrane Database Syst Rev",
            "volume": "",
            "issn": "9",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Enteric Fever: A Travel Medicine Oriented View",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Meltzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "432--439",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "Enfermedades importadas potencialmente gravestransmite una impresi\u00f3n cl\u00ednica de gravedad, de estado t\u00f3xico, y en mayor o menor medida desarrolla los primeros signos de gravedad propiamente dichos; ve\u00e1moslos.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}