{
    "paper_id": "0129fd3130ef50c5b2a994944c7bb4e8df7fce8a",
    "metadata": {
        "title": "Poster 1 \u00c9valuation de l'impact de la diffusion de fiches techni- ques d'aide \u00e0 la prescription chez les personnes \u00e2g\u00e9es aupr\u00e8s d'un \u00e9chantillon de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "De Wazi\u00e8res",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Ratsimba",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 INSERM, h\u00f4pital la Colombi\u00e8re",
                    "location": {
                        "addrLine": "500, avenue Char-les-Flahaut",
                        "postCode": "34000",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Vernaz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Association r\u00e9gionale des caisses du Languedoc-Roussillon",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "59501, 34262",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "region": "CS",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Jeandel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Colvez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 INSERM, h\u00f4pital la Colombi\u00e8re",
                    "location": {
                        "addrLine": "500, avenue Char-les-Flahaut",
                        "postCode": "34000",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Taieb",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Berthier",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Terriat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Unit\u00e9 INSERM, h\u00f4pital la Colombi\u00e8re",
                    "location": {
                        "addrLine": "500, avenue Char-les-Flahaut",
                        "postCode": "34000",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Mani\u00e8re",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Association r\u00e9gionale des caisses du Languedoc-Roussillon",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "59501, 34262",
                        "settlement": "Montpellier",
                        "region": "CS",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Khau",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Van",
                "middle": [],
                "last": "Kien",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Deboulard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Bonnotte",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Lorcerie",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Car\u00e9meau, place du Professeur Robert-Debr\u00e9",
                    "location": {
                        "addrLine": "cedex-9",
                        "postCode": "30029",
                        "settlement": "Nimes",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La revue de m\u00e9decine interne 25 (2004) S410-S509 Posters Disponible sur internet le 04 novembre 2004 Posters / La revue de m\u00e9decine interne 25 (2004) S410-S509 S411",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "(p < 0,0001) et COL (< 0,01) L'albumin\u00e9mie est inf\u00e9rieure \u00e0 la normale dans les groupes COL et CAN et plus basse dans le groupe CAN que dans ceux de CHIR, MED et COL (p < 0,0001, p < 0,0001, p < 0,001). Inversement, le taux moyen de CRP du groupe CAN est plus elev\u00e9 que celui des trois autres groupes (p < 0,0001). L'\u00e9tat nutritionnel des malades diff\u00e8re en fonction de la pathologie justifiant l'hospitalisation en SSR et justifie une prise en charge di\u00e9t\u00e9tique sp\u00e9cifique \u00e0 chaque profil de patients.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "S412 Posters / La revue de m\u00e9decine interne 25 (2004) S410-S509 Poster 5 Mal\u00e9diction d'ondine secondaire \u00e0 un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral du tronc c\u00e9r\u00e9bral de pr\u00e9sentation pseudomyasth\u00e9nique L. Chiche, S. Donati, I. Granier, J.-M. Arnal, J. Durand-Gasselin Service de r\u00e9animation polyvalente, h\u00f4pital Font-pr\u00e9,",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Introduction. -Du fait du probl\u00e8me de sant\u00e9 publique que constitue la polym\u00e9dication chez la personne \u00e2g\u00e9e (PA) l'union r\u00e9gionale des m\u00e9decins lib\u00e9raux et l'union r\u00e9gionale des caisses d'assurance maladie du Languedoc-Roussillon ont mis en place un programme de sensibilisation des m\u00e9decins. Dans ce programme figurait la r\u00e9daction de fiches d'aide \u00e0 la prescription qui ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es \u00e0 l'ensemble des prescripteurs de la r\u00e9gion. Ces fiches sont disponibles sur le site Internet http://www.upml-lr.org/. L'objectif de l'enqu\u00eate \u00e9tait de d\u00e9terminer la fr\u00e9quence des m\u00e9decins qui ont pris connaissance du programme, \u00e9valuer l'utilit\u00e9 de ces fiches et leur degr\u00e9 de satisfaction.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thode. -Un questionnaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 et valid\u00e9, un \u00e9chantillonnage de m\u00e9decins (500) a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 au sort et joint t\u00e9l\u00e9phoniquement jusqu'\u00e0 obtention de 160 questionnaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Quatre cent trente et un m\u00e9decins ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s pour 160 r\u00e9ponses. Sur ces 160,94 (59 %) connaissaient les fiches, 50 (31 %) les avaient consult\u00e9s, 32 (20 %) les avaient lu en d\u00e9tail, 48 (30 %) les avaient conserv\u00e9es. Parmi les 50 m\u00e9decins ayant consult\u00e9 les fiches, 46 les ont trouv\u00e9es claires, 39 faciles d'utilisation et \u00e0 m\u00e9moriser et les points abord\u00e9s utiles \u00e0 leur pratique. Elles modifient leur pratique de prescription face \u00e0 la polym\u00e9dication chez la PA 18 fois. Les classes th\u00e9rapeutiques jug\u00e9es les plus utiles sont celles sur les A VK, les sulfamides hypoglyc\u00e9miants et les AINS. Parmi les m\u00e9decins n'ayant pas pris connaissance des fiches, les arguments \u00e9taient support non adapt\u00e9, trop d'informations, manque de temps, confusion avec le carac-t\u00e8re publicitaire des documents... L'impact de ces fiches semble modeste mais une \u00e9tude de type avant (mars 2003) et apr\u00e8s (2004) est en cours sur les prescriptions m\u00e9dicamenteuses, elle permettra de juger de l'impact de cette action sur les prescriptions \u00e0 risque chez la PA. La pr\u00e9valence de la malnutrition prot\u00e9ino\u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital et dans les institutions g\u00e9riatriques est \u00e9lev\u00e9e. Une prise en charge nutritionnelle rapide des sujets \u00e2g\u00e9s est donc n\u00e9cessaire. Nous avons \u00e9valu\u00e9 prospectivement sur 18 mois l'\u00e9tat nutritionnel de 190 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 70 ans, hospitalis\u00e9s en Soins de suite et r\u00e9adaptation (SSR) et compar\u00e9 leur bilan nutritionnel en fonction de la pathologie active justifiant l'hospitalisation. Quatres groupes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis : le groupe COL (n = 51) constitu\u00e9 des malades op\u00e9r\u00e9s d'une fracture du col f\u00e9moral, le groupe CHIR (n = 33) constitu\u00e9 des malades op\u00e9r\u00e9s d'une proth\u00e8se pour arthrose, le groupe CAN (n = 47) form\u00e9 des malades pr\u00e9sentant un cancer diss\u00e9min\u00e9 et le groupe MED (n = 44) constitu\u00e9 de malades pr\u00e9sentant un probl\u00e8me m\u00e9dical en cours de traitement. Le bilan nutritionnel r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'admission comprenait des mesures anthropom\u00e9triques, biologiques et de la ration alimentaire. L'\u00e2ge moyen de 80 ans \u00b1 7,7, diff\u00e8re entre les quatre groupes. Les groupes MED et COL sont significativement plus \u00e2g\u00e9s que les groupes CHIR (p < 0,0001) et CAN (p < 0,001). Le sexratio est \u00e9quivalent dans les groupes CHIR et CAN alors qu'il existe une pr\u00e9dominance f\u00e9minine dans les groupes MED et COL. Le pourcentage de sujets d\u00e9nutris d\u00e9fini par un IMC < 20 kg/m 2 est plus \u00e9lev\u00e9 dans les groupes COL et CAN respectivement 41,2 et 37 %. Le groupe MED a un taux relativement \u00e9lev\u00e9 (27,3 %) mais inf\u00e9rieur \u00e0 celui des deux groupes pr\u00e9c\u00e9dents. Par contre plus de la moiti\u00e9 des patients du groupe CHIR a un IMC > 28 et pr\u00e9sente donc un exc\u00e9s pond\u00e9ral. La ration alimentaire journali\u00e8re est basse dans les quatres groupes. Le groupe CAN a une ration plus basse que celle des groupes CHIR et MED Nous avons effectu\u00e9 un travail prospectif pour \u00e9tudier l'incidence de la thrombose veineuse profonde (TVP) chez des patients de plus de 70 ans h\u00e9berg\u00e9s dans un \u00e9tablissement hospitalier pour personnes \u00e2g\u00e9es d\u00e9pendantes (EH-PAD). Deux \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es : la premi\u00e8re consistait \u00e0 effectuer un \u00e9chodoppler des membres inf\u00e9rieurs \u00e0 toute personne entrant dans l'\u00e9tablissement puis \u00e0 renouveler cet examen quatre mois plus tard ; la seconde \u00e9tudiait par \u00e9chodoppler des membres inf\u00e9rieurs des patients valides s\u00e9journant depuis plus de 18 mois dans l'\u00e9tablissement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Dans la premi\u00e8re \u00e9tude, 28 patients d'\u00e2ge moyen 88,9 ans (ext : 71-98) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s. 8/28 pr\u00e9sentaient une TVP (28,5 %). Les signes cliniques \u00e9taient : oed\u00e8me (3/8), douleur (2/8), asymptomatique (3/8). Parmi les 20 patients sans TVP, cinq sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Quinze ont eu un nouvel examen quatre mois plus tard. Une TVP a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans quatre cas (26 %). Tous \u00e9taient asymptomatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats. -"
        },
        {
            "text": "Dans la seconde \u00e9tude, 29 patients valides d'\u00e2ge moyen 85,7 ans (ext : 71-97) ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un \u00e9chodoppler des membres inf\u00e9rieurs. On notait dans trois cas un oed\u00e8me du membre inf\u00e9rieur, dans un cas une douleur surale. Aucune TVP n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e. L'incidence de la TVP augmente avec l'\u00e2ge (de 1/10 000 avant 40 ans \u00e0 1/100 apr\u00e8s 75 ans). Les facteurs de risque sont nombreux apr\u00e8s 70 ans. Plus que les ant\u00e9c\u00e9dents de TVP, de cancers, de pathologies chroniques pr\u00e9sents chez les patients de la premi\u00e8re comme chez ceux de la seconde \u00e9tude, ces deux \u00e9tudes laissent penser que c'est la modification r\u00e9cente de la mobilit\u00e9 qui para\u00eet l'\u00e9l\u00e9ment le plus important de TVP chez la personne \u00e2g\u00e9e. Cette diminution de la mobilit\u00e9, s'associant aux facteurs de risque pr\u00e9\u00e9xistants, vient rompre un \u00e9quilibre fragile et favorise la survenue de thromboses. Cet \u00e9l\u00e9ment justifie une surveillance accrue de ces patients dans les premiers mois qui suivent leur entr\u00e9e en institution surtout si une pathologie aigu\u00eb (infection, inflammation articulaire \u2026;) survient dans cette p\u00e9riode.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats. -"
        },
        {
            "text": "Cardioversion de la fibrillation auriculaire par choc \u00e9lectrique externe apr\u00e8s 75 ans A. Delluc, U. Vinsonneau, C. Bergez",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 4"
        },
        {
            "text": "Objet. -La pr\u00e9valence de la fibrillation auriculaire (FA) est de 10 % chez les patients de plus de 75 ans. La r\u00e9duction de la FA peut \u00eatre tent\u00e9e en cas de mauvaise tol\u00e9rance ou de persistance de sympt\u00f4mes malgr\u00e9 le ralentissement de la fr\u00e9quence cardiaque. Nous \u00e9valuons l'int\u00e9r\u00eat de la cardioversion de la FA par Choc \u00e9lectrique externe (CEE) apr\u00e8s \u00e9chec de r\u00e9duction m\u00e9dicamenteuse et son \u00e9volution \u00e0 un an chez des patients de plus de 75 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de cardiologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Clermont-Tonnerre, 29240 Brest Arm\u00e9es, France"
        },
        {
            "text": "Mat\u00e9riel. -Nous avons collig\u00e9 r\u00e9trospectivement 24 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 75 ans pr\u00e9sentant une FA symptomatique trait\u00e9e par CEE entre janvier 1998 et mai 2004. Une \u00e9chocardiographie trans-oesophagienne pr\u00e9alable \u00e9tait syst\u00e9matiquement r\u00e9alis\u00e9e pour recherche de thrombus ou de contraste spontan\u00e9 auriculaire gauche et mesure du diam\u00e8tre de l'oreillette gauche (DOG). La valeur du DOG n'\u00e9tait pas un crit\u00e8re d'exclusion de cardioversion. Sous anticoagulation efficace, apr\u00e8s \u00e9chec de r\u00e9duction m\u00e9dicamenteuse (dose de charge de 30 mg/kg d'amiodarone), un \u00e0 trois CEE \u00e9taient effectu\u00e9s (200, 300, 360J). Le succ\u00e8s du traitement \u00e9tait la restauration du rythme sinusal (RS) au d\u00e9cours de l'hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de cardiologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Clermont-Tonnerre, 29240 Brest Arm\u00e9es, France"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Vingt-quatre patients d'\u00e2ge moyen 81,3 \u00b1 4,7 ans (15 hommes) furent trait\u00e9s par CEE sans complication anesth\u00e9sique ou thromboembolique. Le RS \u00e9tait obtenu dans 18 cas (75 %) avec un b\u00e9n\u00e9fice fonctionnel. Entre les succ\u00e8s et les \u00e9checs du CEE, il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative d'\u00e2ge (81 \u00b1 4,8 ans vs 82,3 \u00b1 4,7 ans p = 0,6) et de DOG (45,42 \u00b1 6,48 mm vs 48,04 \u00b1 5,27 mm p = 0,4). 79 % des FA chroniques et 60 % des FA aigu\u00ebs furent r\u00e9duites (p ,57). \u00c0 un an de la cardioversion, il y avait 29 % de maintien du RS et 53 % de r\u00e9cidive de FA sans diff\u00e9rence significative d'\u00e2ge (81,3 \u00b1 5,1 ans vs 81,4 \u00b1 5,0 ans p = 0,96) et de DOG (45,48 \u00b1 3,64 mm vs 46,81 \u00b1 6,57 mm p = 0,69), 12 % de perdus de vue et un patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 (pneumonie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de cardiologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Clermont-Tonnerre, 29240 Brest Arm\u00e9es, France"
        },
        {
            "text": "Commentaires. -Malgr\u00e9 l'effectif limit\u00e9, le taux de succ\u00e8s de la cardioversion par CEE a \u00e9t\u00e9 semblable aux grandes s\u00e9ries [Peters NS et al. Lancet 2002 ; 359 :593-603 ]. L'\u00e2ge et le DOG (consid\u00e9r\u00e9 p\u00e9joratif pour le retour en RS) n'\u00e9taient pas pr\u00e9dictifs des \u00e9checs pr\u00e9coces et tardifs du CEE. L'absence de complication et l'am\u00e9lioration des sympt\u00f4mes apr\u00e8s r\u00e9duction de la FA encouragent la pratique du CEE chez les plus de 75 ans.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 153,
                    "text": "[Peters NS et al. Lancet 2002 ;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 154,
                    "end": 166,
                    "text": "359 :593-603",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de cardiologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Clermont-Tonnerre, 29240 Brest Arm\u00e9es, France"
        },
        {
            "text": "Qu'est-ce qui conduit un sujet \u00e2g\u00e9 sportif \u00e0 arr\u00eater le sport ? P. Jouandou, T. Constans Service de m\u00e9decine interne g\u00e9riatrique, CHU de Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex-1, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 6"
        },
        {
            "text": "Une activit\u00e9 physique pratiqu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement apporte un b\u00e9n\u00e9fice sur la long\u00e9vit\u00e9 et la conservation de l'autonomie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 6"
        },
        {
            "text": "Mais qu'est-ce qui conduit un sujet \u00e2g\u00e9 sportif \u00e0 arr\u00eater la pratique de son sport d\u00e8s lors qu'il semble y trouver une source de bien-\u00eatre ?. L'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e au Centre de m\u00e9decine sportive (CMS) de St-Pierre-des-Corps (37), de septembre 2001 \u00e0 f\u00e9vrier 2002. Sur les 5280 sujets suivis par le CMS, 156 avaient plus de 60 ans et pratiquaient un ou plusieurs sports depuis plus d'un an. Sur ces 156 sujets \u00ab \u00e2g\u00e9s \u00bb, 31 pratiquaient r\u00e9guli\u00e8rement et 125 irr\u00e9guli\u00e8rement. Ces derniers ont \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s : 52 continuaient \u00e0 pratiquer r\u00e9guli\u00e8rement mais ne venaient plus au CMS, 11 sujets ont \u00e9t\u00e9 perdus de vue, quatre sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, et 69 avaient arr\u00eat\u00e9s leur pratique transitoirement ou d\u00e9finitivement. Ces 69 sujets (27 hommes ; 42 femmes ; \u00e2ge moyen : 69,6 ans) ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un entretien t\u00e9l\u00e9phonique dirig\u00e9. Les sports les plus fr\u00e9quemment pratiqu\u00e9s \u00e9taient la gymnastique, la marche, la natation, le cyclisme et le football. Les motifs d'abandon du sport \u00e9taient les suivants : probl\u00e8mes de sant\u00e9 (78 %), puis probl\u00e8mes psychologiques, manque de temps par occupations oblig\u00e9es, autres loisirs et causes mat\u00e9rielles. L'interruption de l'activit\u00e9 sportive \u00e9tait d\u00e9finitive dans 22 % et 9 % des cas, transitoire dans 55 % et 69 % des cas, chez les hommes et les femmes respectivement. Les probl\u00e8mes de sant\u00e9 ayant justifi\u00e9 l'arr\u00eat d\u00e9finitif \u00e9taient d'ordre ost\u00e9oarticulaire (3 cas), vasculaire (3 cas), oculaire (2 cas) ou canc\u00e9reux (2 cas). Les arr\u00eats transitoires \u00e9taient dus \u00e0 des probl\u00e8mes ost\u00e9oarticulaires, orthop\u00e9diques ou traumatiques (24 cas), des n\u00e9cessit\u00e9s chirurgicales sans rapport avec l'activit\u00e9 sportive (6 cas), des affections cardiaques (5 cas) et d'autres causes m\u00e9dicales diverses (16 cas). Les motifs psychologiques comprenaient d'abord l'absence de motivation, puis l'absence de compagnon, l'appr\u00e9hension, la mauvaise ambiance ressentie et la perte du conjoint. Le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste sera de plus en plus sollicit\u00e9 pour des probl\u00e8mes soulev\u00e9s par des sujets \u00e2g\u00e9s souhaitant pratiquer une activit\u00e9 sportive. Il sera susceptible d'encourager, d'informer, de traiter, de d\u00e9couvrir des pathologies intercurrentes et de contre-indiquer (d\u00e9finitivement ou temporairement) l'activit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 6"
        },
        {
            "text": "Place du r\u00e9entra\u00eenement physique chez l'insuffisant cardiaque \u00e2g\u00e9 P. Vernochet a ,C. Monp\u00e8re b Centre de r\u00e9adaptation cardiovasculaire de Bois-Gibert, BP 1, 37510 Ballan-Mire, France L'insuffisance cardiaque est une pathologie grave au pronostic m\u00e9diocre dont la pr\u00e9valence et l'incidence sont en progression constante principalement chez les personnes \u00e2g\u00e9es, alt\u00e9rant gravement leur autonomie et leur qualit\u00e9 de vie. Le r\u00e9entra\u00eenement physique utilisant des techniques sp\u00e9cifiques fait partie actuellement de la prise en charge globale de l'insuffisance cardiaque chronique des patients les plus jeunes et permet d'obtenir une am\u00e9lioration des capacit\u00e9s fonctionnelles, de la qualit\u00e9 de vie, ainsi qu'une diminution des \u00e9v\u00e9nements cardiaques. Peu d'\u00e9tudes se sont int\u00e9ress\u00e9es aux effets du r\u00e9entra\u00eenement physique chez l'insuffisant cardiaque \u00e2g\u00e9, bien que les effets favorables de l'entra\u00eenement chez les patients \u00e2g\u00e9s normaux et coronariens soient bien d\u00e9montr\u00e9s. Nous avons recens\u00e9 dans la litt\u00e9rature les publications qui se sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 ce sujet. Dans un sous groupe des travaux de l'European Heart Failure Training Group une am\u00e9lioration significative est retrouv\u00e9e sur la dyspn\u00e9e. Dans l'\u00e9tude de Wielenga R.P. et coll. portant sur 67 patients avec groupe t\u00e9moin s\u00e9par\u00e9 en < 65 ans et > 65 ans, il est retrouv\u00e9 une augmentation significative de la dur\u00e9e du test d'effort, une tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration du pic de consommation d'oxyg\u00e8ne ainsi qu'un effet significatif sur la qualit\u00e9 de vie et du taux de satisfaction apr\u00e8s entra\u00eenement dans les deux groupes d'\u00e2ge. Les travaux d'Owen A. et Croucher L., portant cette fois sur des patients plus \u00e2g\u00e9s (\u00e2ge moyen 81 ans) met en \u00e9vidence une am\u00e9lioration de la distance effectu\u00e9e au test de marche de 6 mn dans le groupe entra\u00een\u00e9. Tous ces travaux insistent sur les particularit\u00e9s de la personne \u00e2g\u00e9e (aptitudes physiques limit\u00e9es, polypathologies, terrain d\u00e9pressif) et sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en charge individualis\u00e9e et globale (\u00e9ducation du patient, conseils di\u00e9t\u00e9tiques). C'est pourquoi une prise en charge au sein d'un r\u00e9seau d'insuffisance cardiaque para\u00eet souhaitable aux vues des r\u00e9sultats favorables des \u00e9tudes r\u00e9centes. Le r\u00e9entra\u00eenement physique chez l'insuffisant cardiaque \u00e2g\u00e9 para\u00eet donc \u00eatre tr\u00e8s int\u00e9ressant dans le cadre d'une prise en charge globale. Des \u00e9tudes compl\u00e9mentaires portant sur un nombre plus important de patients et un suivi plus long sont cependant n\u00e9cessaires pour confirmer et affiner les r\u00e9sultats actuels. Introduction. -Le syndrome de Kennedy est une affection d\u00e9g\u00e9n\u00e9rative progressive du motoneurone. Il est exceptionnel qu'il se r\u00e9v\u00e8le par une insuffisance respiratoire. Observation : un patient de 76 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9 en r\u00e9animation pour une hypoventilation alv\u00e9olaire (pH 7,15, PaCO2 117 mmHg, PaO2 148 mmHg sous 6 l/mn d'oxyg\u00e8ne, RA 35 mmol/l) n\u00e9cessitant une intubation trach\u00e9ale et une ventilation artificielle (VA). L'interrogatoire de l'entourage r\u00e9v\u00e9lait une amyotrophie ancienne avec perte progressive d'autonomie. A l'extubation sept jours plus tard, l'absence de toux efficace et l'existence de troubles s\u00e9v\u00e8res de la d\u00e9glutition n\u00e9cessitaient une r\u00e9intubation. Le diagnostic de paralysie diaphragmatique dans le cadre d'une scl\u00e9rose lat\u00e9rale amyotrophique (SLA) \u00e9tait avanc\u00e9. L'\u00e9lectromyo-gramme montrait un syndrome neurog\u00e8ne avec absence des potentiels sensitifs et vitesses de conduction normales. Un syndrome de Kennedy \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9 et confirm\u00e9 par l'examen en biologie mol\u00e9culaire, qui r\u00e9v\u00e9lait une mutation du g\u00e8ne du r\u00e9cepteur aux androg\u00e8nes avec pr\u00e9sence d'un all\u00e8le avec un nombre de triplets CAG plus \u00e9lev\u00e9 que la normale. Le bilan endocrinien ne mettait pas en \u00e9vidence d'anomalie particuli\u00e8re. Une trach\u00e9otomie r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s 19 jours de VA permettait d'obtenir en une semaine le sevrage de la VA pendant la journ\u00e9e. Le patient d\u00e9c\u00e9dait un mois plus tard.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 151,
                    "end": 156,
                    "text": "BP 1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 157,
                    "end": 162,
                    "text": "37510",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Commentaires. -Les maladies du motoneurone sont repr\u00e9sent\u00e9es par la SLA familiale ou sporadique, mais \u00e9galement les atrophies spinales musculaires et le syndrome de La perte d'autonomie pour les activit\u00e9s de la vie quotidienne (AVQ) est l'une des cons\u00e9quences importantes de la maladie d'Alzheimer et induit un co\u00fbt majeur, humain et financier. Nous avons \u00e9tudi\u00e9 les caract\u00e9ristiques des patients de la cohorte fran\u00e7aise multicentrique REAL.FR (n = 493) pour lesquels la perte d'autonomie pour les AVQ \u00e0 un an a \u00e9t\u00e9 la plus importante avec une chute du score de l'ADL (Activities of Daily Living) de Katz d'au moins 1,5 sur 6. Les malades \u00e2g\u00e9s en moyenne (\u00b1 \u00e9cart-type) de 77,3 ans \u00b1 7,0 ont \u00e9t\u00e9 inclus entre juin 2000 et avril 2002 avec un MMS (Mini-Mental State de Folstein) compris entre 10 et 26. Lors de la visite d'inclusion les 91 patients avec une chute rapide d'autonomie pour les AVQ ne diff\u00e9raient des autres patients ni par leur \u00e2ge, ni par la proportion de patients vivant seuls, ni par le sex-ratio. Ces 91 patients avaient une autonomie initiale moyenne pour les AVQ plus faible que le reste de la cohorte (ADL : 5,3 \u00b1 0,8 vs 5,6 \u00b1 0,7, p=0,0003). Le fardeau pour l'aidant mesur\u00e9 par l'\u00e9chelle de Zarit \u00e9tait plus lourd (24,3 \u00b1 15,2 vs 20,8 \u00b1 15,0, p=0,05). Enfin, les troubles du comportement \u00e9valu\u00e9s par le NPI (Neuropsychiatric Inventory de Cummings) \u00e9taient plus fr\u00e9quents chez ces malades (19,6 \u00b1 15,2 vs 14,0 \u00b1 14,3, p=0,001) et leur MMS (Mini-Mental State) \u00e9tait \u00e9galement plus faible (17,9 \u00b1 4,6 vs 20,9 \u00b1 3,8, p<0,0001). L'appui monopodal pendant 5 secondes \u00e9tait impossible chez 46 % de ces malades contre 28 % du reste de la cohorte (p=0,002) et leur statut nutritionnel \u00e9valu\u00e9 par le MNA (Mini Nutritionnal Assessment) \u00e9tait plus mauvais que celui des autres malades (23,3 \u00b1 3,3 vs 24,3 \u00b1 3,1, p=0,01). Les patients qui avaient le plus de troubles cognitifs ou comportementaux \u00e9taient ceux dont la perte d'autonomie pour les AVQ \u00e9tait la plus forte. Le rep\u00e9rage de ces patients particuli\u00e8rement fragiles pourrait \u00eatre facilit\u00e9 par l'\u00e9valuation du statut nutritionnel ainsi que celle du maintien pendant 5 secondes de la station unipodale. Les patients de plus de 80 ans repr\u00e9sentent 2/3 des sujets atteints de maladie d'Alzheimer. Ils sont aussi les patients les plus fragiles. Les caract\u00e9ristiques \u00e9volutives de ces nombreux patients ne sont pas connues. Nous avons donc compar\u00e9 les caract\u00e9ristiques des patients de plus de 80 ans avec les patients plus jeunes de la cohorte fran\u00e7aise multicentrique REAL.FR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Les malades, tous ambulatoires \u00e9taient inclus entre juin 2000 et avril 2002. Le MMS (Mini-Mental State de Folstein) \u00e9tait compris entre 10 et 26. Deux cent soixante six des 690 patients avaient 80 ans ou plus. \u00c0 l'inclusion, l'autonomie pour les activit\u00e9s de la vie quotidienne (AVQ) \u00e9valu\u00e9e par l'ADL (Activities of Daily Living) de Katz et l'IADL (Instrumental Activities of Daily Living) de Lawton \u00e9tait plus faible chez les patients de 80 ans et plus. Le MMS \u00e9tait \u00e9galement plus faible et les sympt\u00f4mes psychotiques plus fr\u00e9quents (23 % vs 17 %, p=0,05). L'appui monopodal impossible, fortement pr\u00e9dictif de chutes, \u00e9tait plus souvent retrouv\u00e9 chez les plus de 80 ans (22 vs 10 %, p < 0,0001). Ces malades vivaient plus souvent seuls et b\u00e9n\u00e9ficiaient moins souvent d'un traitement anticholinest\u00e9rasique (74 % vs 80 %, p=0,001). Les donn\u00e9es de suivi \u00e0 1 an \u00e9taient caract\u00e9ris\u00e9es par une chute d'autonomie plus importante apr\u00e8s 80 ans : la chute de l'ADL \u00e9tait respectivement en moyenne (\u00b1 \u00e9cart-type) de 0,7 \u00b1 1,2 versus 0,5 \u00b1 1,0, p=0,03. Par contre le d\u00e9clin cognitif et l'\u00e9volution des troubles du comportement \u00e9taient identiques dans les 2 groupes de malades. Les patients octog\u00e9naires atteints d'une maladie d'Alzheimer voyaient leur autonomie pour les AVQ chuter plus rapidement que les malades plus jeunes alors qu'il n'y avait pas dans ce groupe un d\u00e9clin cognitif plus important. Les travaux futurs devront rechercher d'autres facteurs de perte d'autonomie pour cibler plus efficacement les interventions \u00e0 mettre en oeuvre chez les patients les plus \u00e2g\u00e9s. Les douleurs osseuses \u00e9taient une circonstance de d\u00e9couverte du MM chez 30 patients dans le GII contre 19 \u00e2g\u00e9s dans le GI, la comparaison \u00e9tait statistiquement significative. La fr\u00e9quence des autres circonstances de d\u00e9couverte \u00e9tait comparable dans les deux groupes. La valeur moyenne du taux de l'h\u00e9moglobine chez les sujets du GI \u00e9tait de 8,43 g/dl alors qu'elle \u00e9tait de 8,72 g/dl dans le GII et la comparaison \u00e9tait statistiquement significative. La valeur moyenne de la cr\u00e9atinine dans le GI \u00e9tait de 21,79 mg/l, alors qu'elle \u00e9tait de 13,86 mg/l dans le GII la comparaison \u00e9tait statistiquement significative. On n'a pas observ\u00e9 une diff\u00e9rence statistiquement significative entre les 2 populations pour les autres param\u00e8tres \u00e9tudi\u00e9s. Le d\u00e9ficit en facteur V acquis est rare et peu de cas sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Observation. -Mr V. \u00e2g\u00e9 de 72 ans consulte pour une anomalie de la coagulation avec taux de prothrombine (TP) \u00e0 22 % et temps de c\u00e9phaline activ\u00e9 (TCA) \u00e0 60 secondes, d\u00e9couverte suite \u00e0 la survenue d'epistaxis mod\u00e9r\u00e9s. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, on rel\u00e8ve un carcinome r\u00e9nal gauche avec n\u00e9phrectomie totale, une appendicectomie, une HTA et un h\u00e9matome bicipital droit suite \u00e0 un effort en 2003. A noter qu'en 2001, le TP \u00e9tait normal \u00e0 85 %. L'examen clinique se r\u00e9v\u00e8le sans particularit\u00e9s, notamment absence d'h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie, d'ad\u00e9nopathie p\u00e9riph\u00e9rique et de syndrome h\u00e9morragique. Le bilan biologique montre un d\u00e9ficit isol\u00e9 en facteur V (3 %). L'h\u00e9mogramme montre une discr\u00e8te lymphop\u00e9nie. Le fibrinog\u00e8ne, le temps de thrombine, les facteurs II, VII, IX, X, XI et XII sont normaux. L'\u00e9lectrophor\u00e8se des prot\u00e9ines s\u00e9riques montre une hypogammaglobulin\u00e9mie avec IgG monoclonale lamda et cha\u00eenes l\u00e9g\u00e8res lambda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Diagnostic. -Le my\u00e9logramme montre une mo\u00eblle riche avec un exc\u00e8s de plasmocytes parfois dystrophiques (9 %). La biopsie ost\u00e9om\u00e9dullaire montre 10 % de plasmocytes et l'absence d'amylose. Les radiographies du squelette retrouvent de petites lacunes au niveau de la m\u00e9taphyse hum\u00e9rale droite. La biopsie des glandes salivaires montre de tr\u00e8s fins d\u00e9p\u00f4ts d'amylose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Les d\u00e9ficits acquis en facteur V en l'absence d'inhibiteur sont rares et sont d\u00e9crits principalement au cours de l'amylose AL. Il s'agit d'amylose syst\u00e9mique avec atteinte de plusieurs organes (coeur, foie) associ\u00e9e \u00e0 des manifestations h\u00e9morragiques digestives. Notre observation est surprenante du fait de l'absence d'amylose g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de syndrome h\u00e9morragique s\u00e9v\u00e8re, contrastant avec le d\u00e9ficit profond en facteur V. Le d\u00e9ficit en facteur V est aussi probablement li\u00e9 \u00e0 l'adsorption du facteur par la substance amylo\u00efde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Un homme de 80 ans, ancien fumeur, sans ant\u00e9c\u00e9dent en dehors d'un oed\u00e8me fugace de la face 1 mois avant, est hospitalis\u00e9 pour insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb (IRA) (cr\u00e9atinin\u00e9-mie=630 \u00b5mol/L ; ur\u00e9mie=8 mmol/L) oligoanurique secondaire \u00e0 un d\u00e9cubitus prolong\u00e9 avec rhabdomyolyse (CPK=5296 UI/L N<215). L'\u00e9chographie r\u00e9nale ne montre pas d'obstacle. Il n'existe pas de syndrome n\u00e9phrotique ni de dysglobulin\u00e9mie. On ne note pas d' am\u00e9lioration de la fonction r\u00e9nale apr\u00e8s r\u00e9hydratation avec n\u00e9cessit\u00e9 de 3 s\u00e9ances de dialyse. La ponction biopsie r\u00e9nale montre une n\u00e9crose tubulaire aigu\u00eb associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence atypique d'un infiltrat \u00e9osinophile. Cinq jours apr\u00e8s son hospitalisation il pr\u00e9sente un oed\u00e8me laryng\u00e9 brusque non f\u00e9brile avec apparition de l\u00e9sions cutan\u00e9es infiltr\u00e9es non migratrices, non bulleuses, prurigineuses avec intervalles de peau saine, pr\u00e9dominant au niveau des plis sans l\u00e9sion muqueuse. Une ventilation m\u00e9canique s'impose 48 heures avec r\u00e9gression des sympt\u00f4mes laryng\u00e9s sous antihistaminiques. La biopsie cutan\u00e9e montre un infiltrat dermique superficiel et intradermique de cellules de grande taille d'aspect histiocytaire associ\u00e9 \u00e0 des lymphocytes et des \u00e9osinophiles. L'immunomarquage confirme la nature histiocytaire langherhansienne des cellules qui expriment, sur la peau, toutes le CD1a et le PS100 pour la majorit\u00e9 d'entre elles, et sur le rein le CD1. Le diagnostic histologique retenu est celui de maladie de Letterer Siwe (MLS). Le bilan d'extension notamment osseux est n\u00e9gatif. Il s'agit donc d'une MLS d'expression multivisc\u00e9rale (cutan\u00e9, laryng\u00e9e, r\u00e9nale) de d\u00e9couverte tardive \u00e0 l'occasion d'une IRA (survenue par d\u00e9compensation d'une atteinte r\u00e9nale asymptomatique au cours d'une rhabdomyolyse associ\u00e9e \u00e0 la prise de diur\u00e9tiques). La MLS touche habituellement l'enfant de moins de deux ans, et est de mauvais pronostic.Cette observation est atypique par : l'\u00e2ge de d\u00e9couverte ; l'\u00e9volution favorable (avec 8 mois de recul) sans traitement ; l'atteinte laryng\u00e9e (d\u00e9crite dans 10 % des cas) ; l'atteinte r\u00e9nale confirm\u00e9e par l'infiltrat \u00e9osinophile et l'immunomarquage du CD1, jamais d\u00e9crite \u00e0 notre connaissance. . Les vertiges apparaissent plus rares. Ces derniers semblent pouvoir \u00eatre rattach\u00e9s \u00e0 une infiltration des canaux semi-circulaires par le processus granulomateux. L'imagerie repose sur la tomodensitom\u00e9trie ou la r\u00e9sonance magn\u00e9tique. La th\u00e9rapeutique, variable selon la diss\u00e9mination de l'HL, peut comprendre la chirurgie, la radioth\u00e9rapie, la chimioth\u00e9rapie et, comme le souligne notre observation, la corticoth\u00e9rapie. Introduction. -La sph\u00e9rocytose h\u00e9r\u00e9ditaire est caract\u00e9ris\u00e9e par une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 dans l'expression clinique et l'\u00e2ge de d\u00e9couverte. Mme J., 65 ans, d'origine caucasienne, est hospitalis\u00e9e pour chutes \u00e0 domicile. Elle vit seule dans un contexte d'intoxication alcoolo-tabagique chronique, avec comme ant\u00e9c\u00e9dents notables, une cirrhose avec hypertension portale, une insuffisance respiratoire chronique, une chol\u00e9cystite aigu\u00eb. Est \u00e9galement connue une an\u00e9mie chronique mod\u00e9r\u00e9e (Hb 11 g/ dL) avec des signes discrets d'h\u00e9molyse, stable depuis plusieurs ann\u00e9es et bien tol\u00e9r\u00e9e sur le plan cardio-vasculaire ; une fibroscopie avait permis de mettre en \u00e9vidence une gastrite en mosa\u00efque. A son entr\u00e9e, la patiente pr\u00e9sente une h\u00e9pato-spl\u00e9nom\u00e9galie, ainsi qu'une circulation veineuse collat\u00e9rale. Il n'y a pas d'ict\u00e8re. L'h\u00e9mogramme montre une an\u00e9mie isol\u00e9e \u00e0 10 g/ dL, normocytaire \u00e0 tendance microcytaire (VGM 82 fL), r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative (r\u00e9ticulocytes \u00e0 150 Giga/L avec un VGM r\u00e9ticulocytaire diminu\u00e9 \u00e0 100 fL). Il existe une discordance entre la CCMH mesur\u00e9e par cytom\u00e9trie de flux (37,2%) (Advia120) et calcul\u00e9e (35,6%). L'automate d\u00e9c\u00e8le la pr\u00e9sence d'une sous-population d'h\u00e9maties microcytaires et hyperdenses. L'examen microscopique du frottis sanguin r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence de quelques sph\u00e9rocytes. Ces r\u00e9sultats sont en faveur d'une sph\u00e9rocytose. Le test de Coombs est n\u00e9gatif. La ferritin\u00e9mie est \u00e9lev\u00e9e (500 \u00b5mol/L), l'haptoglobine s\u00e9rique mod\u00e9r\u00e9ment diminu\u00e9e (0,61g/L) ; les autres r\u00e9sultats du bilan d'an\u00e9mie sont normaux. Le diagnostic de sph\u00e9rocytose est confirm\u00e9 par ektacytom\u00e9trie (\u00e9tude de la d\u00e9formabilit\u00e9 des h\u00e9maties en gradient osmolaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Le bilan d'an\u00e9mie h\u00e9molytique chez un patient \u00ab \u00e2g\u00e9 \u00bb ne doit pas exclure la recherche d'une patho-logie \u00e9rythrocytaire cong\u00e9nitale. Cette observation souligne l'int\u00e9r\u00eat de la mesure fine des param\u00e8tres \u00e9rythrocytaires et r\u00e9ticulocytaires, ainsi que la n\u00e9cessit\u00e9 d'examiner syst\u00e9matiquement la morphologie des h\u00e9maties devant toute an\u00e9mie, m\u00eame si d'autres \u00e9tiologies sont pr\u00e9sentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 7"
        },
        {
            "text": "An\u00e9mie h\u00e9molytique grave imputable \u00e0 la calcitonine : premi\u00e8re observation rapport\u00e9e J. Rambeloarisoa a , A. Keller a , P. Morlat a , C. Ricard b , D. Lacoste a , S. Pedeboscq c , F. Bonnet a , N. Bernard a , F. Haramburu b , J. Beylot a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1 De nombreux m\u00e9dicaments sont connus comme responsables d'an\u00e9mie h\u00e9molytique immune. Aucun cas imputable \u00e0 la calcitonine n'a toutefois \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 jusqu'ici. Nous en rapportons une observation. Il s'agit d'une patiente de 95 ans hospitalis\u00e9e pour hypotension, ict\u00e8re et p\u00e2leur. La biologie retrouve une an\u00e9mie normocytaire \u00e0 5,1 g/dl d'h\u00e9moglobine, avec LDH \u00e0 2,5N, haptoglobine indosable, bilirubin\u00e9mie libre \u00e0 72 \u00b5mol/l, test de Coombs direct positif (agglutination \u00e0 l'anti-IgG mais pas \u00e0 l'anti-C3) et pr\u00e9sence d'auto-anticorps s\u00e9riques irr\u00e9guliers. On rel\u00e8ve une prescription de calcitonine humaine de synth\u00e8se (Cibacalci-ne\u00ae 0,50 mg) pendant 5 jours pour douleurs vert\u00e9brales intenses, arr\u00eat\u00e9e la veille de l'apparition de l'ict\u00e8re. L'hypotension et l'admission ont eu lieu le surlendemain. Aucun autre m\u00e9dicament n'avait \u00e9t\u00e9 introduit ou modifi\u00e9 r\u00e9cemment. Apr\u00e8s transfusion de 8 culots globulaires ph\u00e9notyp\u00e9s et compatibilis\u00e9s, une corticoth\u00e9rapie par methylprednisolone (1mg/kg/j pendant 10 jours) est rest\u00e9e sans efficacit\u00e9. Le processus a \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 2 cures successives d'immunoglobulines polyvalentes (2 g/kg en 4 jours) \u00e0 15 jours d'intervalle. Aucun des m\u00e9dicaments pris au long cours par la patiente n'\u00e9tait connu comme pouvant \u00eatre responsable d'h\u00e9molyse. Les explorations \u00e0 la recherche d'une \u00e9tiologie immunologique, h\u00e9matologique (dont l'histologie m\u00e9dullaire), tumorale ou infectieuse (dont parvovirus B 19) sont rest\u00e9es n\u00e9gatives. Quatre mois apr\u00e8s la survenue de l'\u00e9pisode aigu\u00eb, aucune r\u00e9cidive n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e. La chronologie est tr\u00e8s en faveur de l'imputabilit\u00e9 du processus h\u00e9molytique \u00e0 la Cibacalcine\u00ae, ce d'autant que le profil du test de Coombs est compatible avec une \u00e9tiologie \u00e9dicamenteuse. Bien que la Cibacalcine\u00ae soit commercialis\u00e9e depuis 1983, aucun cas similaire n'a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 dans la litt\u00e9rature et notre observation est donc le premier cas d\u00e9crit. Cette observation rappelle la description r\u00e9cente du premier cas d'an\u00e9mie h\u00e9molytique induit par la dydrogest\u00e9rone dont la mise sur le march\u00e9 est \u00e9galement ancienne [Altintas et al.Turk J Gastroenterol 2004;15:49-52].",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 290,
                    "end": 291,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 18"
        },
        {
            "text": "H\u00e9mophilie acquise associ\u00e9e \u00e0 un ad\u00e9nocarcinome de la prostate H. Attout, S. Guez, C. Seri\u00e8s Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie-Raba-L\u00e9on, 33000 Bordeaux, France L'h\u00e9mophilie acquise est une entit\u00e9 rare,due \u00e0 la pr\u00e9sence d'un anticoagulant dirig\u00e9 contre le facteur VIII coagulant et souvent r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un syndrome h\u00e9morragique.Nous rapportons le cas d'un patient de 80 ans hospitalis\u00e9 pour une h\u00e9maturie dans les suites d'une biopsie prostatique et dont le bilan a mis en \u00e9vidence une h\u00e9mophilie acquise : Temps de c\u00e9phaline activ\u00e9 (TCA) allong\u00e9 \u00e0 73 secondes(t\u00e9moin \u00e0 30),taux de prothrombine, temps de thrombine et de saignement normaux, facteur VIII bas \u00e0 10 %(N:70-100), anticorps anti facteur VIII positif \u00e0 9,4 UB. L'histologie montre un adenocarcinome de prostate.Le syndrome h\u00e9morragique est trait\u00e9 par facteur VIII activ\u00e9 recombinant.Le patient n'a pas de signe \u00e9voquant une maladie auto-immune et/ou un syndrome lymphoprolif\u00e9ratif et ne prenait aucun traitement.Sous prednisolone (1mg/kg/j), le TCA s'est normalis\u00e9 et l'anticoagulant a disparu en 6 semaines.L'h\u00e9mophilie acquise est d\u00e9crite en association dans 50 % des cas, avec des maladies auto-immunes (lupus, polyarthrite rhumatoide, Sj\u00f6gren), des h\u00e9mopathies (lymphomes), des tumeurs solides et parfois des m\u00e9dicaments (ampicilline,methyldopa,sulfamides) ou dans le post partum. Parmi les cancers, le poumon, le colon et le rein sont les plus fr\u00e9quemment cit\u00e9s, contrairement au cancer de la prostate [1] . Le syndrome h\u00e9morragique est surtout cutan\u00e9omuqueux. Contrairement \u00e0 l'h\u00e9mophilie cong\u00e9nitale, l'h\u00e9marthrose et l'atteinte musculaire y sont plus rares.Le diagnostic est suspect\u00e9 devant un allongement isol\u00e9 du TCA associ\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sence d'un anticoagulant de type IgG dirig\u00e9 contre le facteur VIII.Le traitement comporte deux objectifs:traiter le syndrome h\u00e9mor-ragique en apportant du facteur VIII activ\u00e9 recombinant, et \u00e9liminer l'auto-anticorps par un traitement immunomodulateur (corticoth\u00e9rapie, cyclophosphamide, immunoglobulines intraveineuses). Une r\u00e9gression spontan\u00e9e est possible [1, 2] . [ La prise d'inhibiteur de la pompe \u00e0 protons (IPP) s'accompagne d'une \u00e9l\u00e9vation des taux plasmatiques de gastrine et chromogranine A (CgA) (Aliment Pharmacol Ther.2000). A ce jour, aucune manifestation clinique imputable \u00e0 cet effet ind\u00e9sirable n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e. Nous rapportons le premier cas d'\u00e9l\u00e9vation de Cg A induite par le rab\u00e9prazole, entra\u00eenant des symptomes simulant une tumeur neuro-endocrine (TNE), r\u00e9versibles \u00e0 l'arr\u00eat de ce m\u00e9dicament. Mme V, 79 ans, est hospitalis\u00e9e en mars 2004 pour des \u00e9pisodes de flush avec hypertension art\u00e9rielle, oppression thoraco-abdominale et sensation de malaise \u00e9voluant depuis 2 mois. Ses ant\u00e9c\u00e9dents sont : 1996, ulc\u00e8re gastrique ; 1997, uv\u00e9ite ; 1999, neurinome de l'acoustique op\u00e9r\u00e9. Elle prend depuis 1995 rab\u00e9prazole et depuis 2 mois acide ac\u00e9tylsalicylique, furos\u00e9mide et at\u00e9nolol sans effet sur les sympt\u00f4mes r\u00e9cents. Les examens suivants : ionogramme, calcium, s\u00e9rotonine, NSE et thyrocalcitonine plasmatiques, cat\u00e9cholamines et d\u00e9riv\u00e9s m\u00e9thoxyl\u00e9s urinaires sont normaux. La gastrin\u00e9mie est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 142 ng/l (normale <110 ng/l) et la CgA \u00e0 502 ng/l (normale 20-100 ng/l). L'\u00e9chographie, la TDM thoraco-abdominopelvienne et l'octr\u00e9oscan sont normaux. L'hypoth\u00e8se d'une \u00e9l\u00e9vation de la gastrine et de la CgA li\u00e9e \u00e0 l'IPP est \u00e9voqu\u00e9e et ce traitement arr\u00eat\u00e9. Trois mois apr\u00e8s, la patiente est asymptomatique et le taux de CgA normalis\u00e9 \u00e0 90 ng/l. L'\u00e9l\u00e9vation de la chromogranine chez les volontaires sains existe d\u00e8s les premi\u00e8res prises d'IPP sans \u00eatre pathog\u00e8ne (Eur J Endocrinol.2004). Le taux augmente avec la dur\u00e9e de prise d'IPP et peut traduire soit un hyperfonctionnement des cellules ent\u00e9rochromaffines gastriques soit une prolif\u00e9ration (Aliment Pharmacol Ther.1999). A l'inverse des autres observations de la litt\u00e9rature o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9vation de la CgA fait rechercher une TNE, dans notre cas, ce sont des sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs de TNE qui ont conduit \u00e0 constater un taux \u00e9lev\u00e9 de CgA. Les anomalies cliniques et biologiques ayant r\u00e9gress\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat de l'IPP, il est possible que cette classe th\u00e9rapeutique soit susceptible d'induire non seulement des anomalies biologiques, mais aussi une v\u00e9ritable maladie. Ces conclusions ne pourront \u00eatre retenues que si d'autres observations identiques sont rapport\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1489,
                    "end": 1492,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2085,
                    "end": 2088,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2089,
                    "end": 2091,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2094,
                    "end": 2095,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 19"
        },
        {
            "text": "Une cause rare d'ecchymoses multiples : l'h\u00e9matodermie CD4+ CD56+ S. Cr\u00e9mad\u00e8s a , O. Gisserot a , A. Cr\u00e9mad\u00e8s c , P. Bernard a , T. Boy\u00e9 b , F. Carsuzaa b , J.-P. De Jaur\u00e9guiberry a a Service de m\u00e9decine interne-oncologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte-Anne, 83800 Toulon, France b Service de dermatologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte-Anne, 83800 Toulon, France c Laboratoire d'anatomopathologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte-Anne, 83800 Toulon, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 21"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions cutan\u00e9es sp\u00e9cifiques sont exceptionnellement pr\u00e9cessives de leuc\u00e9mies. Une entit\u00e9 nouvelle a \u00e9t\u00e9 individualis\u00e9e : les h\u00e9mopathies CD4+ CD56+ sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par une atteinte cutan\u00e9e premi\u00e8re \u00e9voluant vers une authentique leuc\u00e9mie aigu\u00eb p\u00e9jorative. La cellule tumorale est une cellule dendritique de type 2 (cd2) au profil ph\u00e9notypique particulier. Un homme de 92 ans consultait pour des nodules infiltr\u00e9s ecchymotiques du visage, du tronc et des membres depuis deux mois sans autre anomalie clinique, associ\u00e9s \u00e0 une thrombop\u00e9nie \u00e0 146 G/l, une monocytose et une \u00e9l\u00e9vation des LDH. La biopsie cutan\u00e9e montrait une infiltration massive par des cellules monomorphes de taille moyenne aux noyaux incisur\u00e9s, d'allure lympho\u00efde. Ces cellules exprimaient le CD4, le CD56, pas le CD3. Le my\u00e9logramme trouvait une infiltration de cellules CD4+ CD56+ CD123+ HLADR+ CD3-CD20-. En quelques jours, l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral se d\u00e9gradait avec apparition de cellules anormales circulantes. Un traitement par cytarabine sous cutan\u00e9e \u00e9tait initi\u00e9. Apr\u00e8s leur premi\u00e8re description en 1994, Petrella a pos\u00e9 les fondements anatomocliniques des h\u00e9matodermies CD4+CD56+ ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 21"
        },
        {
            "text": "Une cause rare d'amaigrissement : l'angiosarcome de l'aorte Y. Berg\u00e9, L. Astudillo, F. Herin, B. Couret, E. Arlet-Suau Service de m\u00e9decine interne, CHU Purpan, 1, place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse, France Une patiente de 73 ans est hospitalis\u00e9e pour une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Elle pr\u00e9sente un amaigrissement de 8 kg \u00e9voluant depuis 5 mois, ainsi que des douleurs abdominales de l'hypochondre et du flanc droit. L'examen clinique \u00e9tait normal mis \u00e0 part une abolition des pouls r\u00e9tro-mall\u00e9olaires. Le bilan biologique retrouve des leucocytes \u00e0 22000/ mm 3 , une an\u00e9mie \u00e0 10,9g/dl, une thrombocytose \u00e0 597000/ mm 3 . La prot\u00e9ine C r\u00e9active \u00e0 199 mg/L. Les lacticod\u00e9shydrog\u00e9nases sont \u00e0 677 UI/L. Le scanner thoraco-abdominal montre des hypodensit\u00e9s diffuses spl\u00e9niques, des hypodensit\u00e9s r\u00e9nales et un aspect de thrombus de l'aorte thoracique s'\u00e9tendant sur 9 cm. L'\u00e9chocardiographie transoesophagienne montre une importante masse h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne flottante dans la lumi\u00e8re art\u00e9rielle de l'aorte thoracique descendante \u00e9voquant un thrombus d\u00e9velopp\u00e9 aux d\u00e9pends de plaques d'ath\u00e9rome. Du fait du risque du fort potentiel embolig\u00e8ne et dans le but d'obtenir un diagnostic, est r\u00e9alis\u00e9e un remplacement de l'aorte thoracique descendante par une proth\u00e8se en dacron. L'anatomopathologie de la pi\u00e8ce op\u00e9ratoire retrouve un angiosarcome \u00e9pith\u00e9lio\u00efde de l'aorte. Dans les suites op\u00e9ratoires, la patiente d\u00e9c\u00e8de d'une pneumopathie nosocomiale bilat\u00e9rale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 625,
                    "end": 626,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 22"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Les tumeurs primitives de l'aorte sont extr\u00eamement rares. Seulement 135 cas sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature. La pr\u00e9sentation clinique est non sp\u00e9cifique. Malgr\u00e9 les avanc\u00e9s techniques dans l'imagerie, la plupart des tumeurs primitives de l'aorte sont confondues avec des l\u00e9sions ath\u00e9romateuses st\u00e9nosantes ou an\u00e9vrismales. La plupart des cas sont majoritairement diagnostiqu\u00e9s \u00e0 l'autopsie ou apr\u00e8s examen histologique d'un embole ou d'une m\u00e9tastase. Les patients pr\u00e9sentent rarement des sympt\u00f4mes syst\u00e9miques comme une fi\u00e8vre ou une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Le pronostic est s\u00e9v\u00e8re du fait du stade m\u00e9tastatique dans 80% des cas au diagnostic. La pr\u00e9vention et le traitement de la douleur font partie int\u00e9grante du soin en g\u00e9riatrie. Dans le cadre de la prise en charge d'une escarre sacr\u00e9e hyperalgique, nous avons eu recours \u00e0 l'inhalation d'un m\u00e9lange \u00e9quimolaire oxyg\u00e8ne-protoxyde d'azote (MEOPA). Cette m\u00e9thode analg\u00e9sique est d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9e dans la pr\u00e9vention des actes douloureux hospitaliers (m\u00e9dullogramme, ponction lombaire) et extrahospitaliers (SAMU). Nous rapportons ici le cas d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 82 ans, polypathologique et d\u00e9nutrie, hospitalis\u00e9e dans notre service pour la prise en charge d'une escarre sacr\u00e9e dans les suites d'une h\u00e9mipl\u00e9gie. A l'admission, elle pr\u00e9sente une escarre de stade IV n\u00e9crotique et fibrineuse. L'excision et la d\u00e9tersion de la n\u00e9crose \u00e9taient source de douleurs intenses (EVA : 10) rendant la r\u00e9fection du pansement mal tol\u00e9r\u00e9e par la patiente et par l'\u00e9quipe. De multiples tentatives \u00e0 vis\u00e9e antalgique ont \u00e9t\u00e9 mises en place sans succ\u00e8s (pr\u00e9m\u00e9dication morphinique, installation confortable, support adapt\u00e9, lutte contre l'anxi\u00e9t\u00e9 et le versant neurog\u00e8ne, choix du rythme et du type de pansement). L'utilisation du MEO-PA au moment du pansement a permis d'induire une antalgie rendant le soin confortable, efficace dans un climat de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 sans effet ind\u00e9sirable. L'\u00e9volution clinique a \u00e9t\u00e9 favorable en 7 mois. Le recours du MEOPA est une m\u00e9thode de choix en g\u00e9riatrie pour les actes douloureux, d'autant plus que sa s\u00e9curit\u00e9 d'utilisation a \u00e9t\u00e9 largement d\u00e9montr\u00e9e dans la litt\u00e9rature, notamment en p\u00e9diatrie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 22"
        },
        {
            "text": "\u00c9volution \u00e0 cinq ans de 743 hommes avec une hyperglyc\u00e9mie \u00e0 jeun mod\u00e9r\u00e9e : facteurs pr\u00e9dictifs P. Lecomte a , S. Vol b , E. Cac\u00e8s b , C. Born b , C. Chabrolle a , G. Lasfargues a , J. Conclusion. -Cinq ans apr\u00e8s la d\u00e9couverte d'une HGM, 17% des hommes sont devenus diab\u00e9tiques, 39 % sont rest\u00e9s HGM et 44% ont retrouv\u00e9 une glyc\u00e9mie normale. Parmi les facteurs pr\u00e9dictifs du diab\u00e8te, certains -HTA, exc\u00e8s pond\u00e9ral, tabagisme, s\u00e9dentarit\u00e9, d\u00e9s\u00e9quilibre alimentaire -auraient pu \u00eatre corrig\u00e9s pour \u00e9viter cette \u00e9volution, notamment chez les sujets avec pr\u00e9disposition familiale. Ces r\u00e9sultats incitent \u00e0 pr\u00e9coniser une intervention th\u00e9rapeutique comportementale voire m\u00e9dicamenteuse pr\u00e9coce, bien avant l'apparition du diab\u00e8te de type 2, d\u00e8s que la glyc\u00e9mie d\u00e9passe 1,10 g/l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 24"
        },
        {
            "text": "Impact de l'\u00e9ducation diab\u00e9tique apr\u00e8s un \u00e9v\u00e8nement cardiovasculaire Z. Iskhar, P. Vernochet, N. Quilliet, C. Monp\u00e8re Centre de r\u00e9adaptation fonctionnelle cardiologique Bois-Gibert, 37510, Ballan-Mir\u00e9, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des patients diab\u00e9tiques restent controvers\u00e9s. Le but de notre \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 de tester l'impact de l'\u00e9ducation r\u00e9alis\u00e9e dans les suite imm\u00e9diates d'un accident cardiovasculaire, sur l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique, l'\u00e9volution pond\u00e9rale, le suivi diab\u00e9tologique, et l'activit\u00e9 physique des patients diab\u00e9tiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "Patients et m\u00e9thodes. -Deux groupes de patients diab\u00e9tiques ayant re\u00e7u un questionnaire d'\u00e9valuation quelques mois apr\u00e8s une chirurgie cardiaque ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s (chi-2). Les patients du groupe 1 ont eu dans notre centre de r\u00e9adaptation cardiaque des s\u00e9ances d'\u00e9ducation diab\u00e9tique en p\u00e9riode post-op\u00e9ratoire, contrairement aux patients du groupe 2 (t\u00e9moins). R\u00e9sultats : notre \u00e9tude a inclus 92 patients dans le groupe 1 et 30 dans le groupe 2, \u00e2g\u00e9s respectivement de 60,7\u00b19,4 ans et 69,7\u00b19,8 ans (p<0,001). Une Hba1C inf\u00e9rieure \u00e0 7% est rapport\u00e9e par 65 % des patients du groupe 1 vs 36,4% dans le groupe 2 (NS). Une prise de poids de 2 kg ou plus est not\u00e9e chez 52,2 % des patients du groupe 1 vs 22,2 % dans le groupe 2 (p=0,02). 66,3% des patients du groupe 1 ont eu un dosage d'Hba1C datant de moins de 3 mois vs 60 % dans le groupe 2 (NS). Pour les autres param\u00e8tres du suivi diab\u00e9tologique, aucune diff\u00e9rence significative n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e (fond d'oeil de moins d'un an : 50,3 % vs 53,3 %, NS; microalbuminurie de moins d'un an : 47,8 vs 46,6 %, NS). 85% des patients du groupe 1 pratiquent une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re vs 73,3% dans le groupe 2 (NS), avec une dur\u00e9e sup\u00e9rieure \u00e0 30 minutes dans 70,5 % des cas du groupe 1 vs 54,5 % dans le groupe 2 (p=0,005).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "Conclusions. -Notre \u00e9tude montre que l'\u00e9ducation th\u00e9rapeutique des patients diab\u00e9tiques apr\u00e8s une \u00e9v\u00e9nement cardiovasculaire n'a pas d'impact significatif sur l'\u00e9quilibre m\u00e9tabolique du diab\u00e8te. Ce r\u00e9sultat est en partie li\u00e9 au faible effectif du groupe t\u00e9moin. Le suivi diab\u00e9tologique n'est pas meilleur dans le groupe des patients \u00e9duqu\u00e9s. Le niveau d'activit\u00e9 physique des patients du groupe 1, r\u00e9adapt\u00e9s \u00e0 l'effort, est sup\u00e9rieur \u00e0 celui du groupe t\u00e9moin, mais la diff\u00e9rence d'\u00e2ge entre les 2 groupes doit \u00eatre prise en compte. Une alimentation \u00e9quilibr\u00e9e et adapt\u00e9e participe \u00e0 la r\u00e9duction de la morbimortalit\u00e9 des patients diab\u00e9tiques de type 2 en am\u00e9liorant leur niveau glyc\u00e9mique et en aidant au contr\u00f4le des autres facteurs de risque cardiovasculaires. Pourtant, la pratique nous r\u00e9v\u00e8le de nombreux obstacles \u00e0 l'adh\u00e9sion des patients aux conseils di\u00e9t\u00e9tiques. Ces obstacles sont multifactoriels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "M\u00e9thode. -Il s'agit d'un travail prospectif aupr\u00e8s de 80 patients hospitalis\u00e9s.nous nous sommes int\u00e9ress\u00e9s au mode de suivi m\u00e9dical: suivi habituel par le seul g\u00e9n\u00e9raliste ou suivi sp\u00e9cialis\u00e9 (diab\u00e9tologue et/ou di\u00e9t\u00e9ticienne). Nous avons par ailleurs \u00e9tabli un score de qualit\u00e9 alimentaire \u00e0 partir de 5 crit\u00e8res nutritionnels descriptifs rep\u00e9r\u00e9s lors des enqu\u00eates alimentaires: apports caloriques globaux, ration lipidique, nombre de repas quotidiens, consommation d'alcool et nombre d'erreurs qualitatives. Ce score a permis de d\u00e9finir l'alimentation comme adapt\u00e9e, m\u00e9diocre ou inadapt\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Deux groupes pouvaient \u00eatre distingu\u00e9s: le groupe 1 (n = 34) avec des patients suivis par le seul g\u00e9n\u00e9raliste; le groupe 2 (n = 46)avec des patients suivis conjointement par un diab\u00e9tologue, une di\u00e9t\u00e9ticienne et leur g\u00e9n\u00e9raliste. Les 2 groupes n'\u00e9taient pas diff\u00e9rents pour les donn\u00e9es socio-d\u00e9mographiques et les complications de la maladie. L'HbA1c \u00e9tait significativement plus \u00e9lev\u00e9e dans le groupe 1 (8% vs 9.2%).Les patients du groupe 2 consommaient significativement plus de glucides (p=0.041) et moins de lipides (p=0.049). Le nombre d'erreurs qualitatives \u00e9tait plus important dans le groupe 1 (4.2 erreurs vs 2.5). Le score de qualit\u00e9 alimentaire montrait que seulement 23.5% des patients du groupe 1 avaient une alimentation consid\u00e9r\u00e9e comme adapt\u00e9e contre 60.9% dans le groupe 2; 70% des patients du groupe 1 avaient une alimentation m\u00e9diocre contre 37% dans le groupe 2.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "Ce travail montre l'int\u00e9r\u00eat d'une intervention pluridisciplinaire dans l'\u00e9ducation di\u00e9t\u00e9tique des patients diab\u00e9tiques de type 2 pour leur permettre de s'approcher des recommandations nutritionnelles et am\u00e9liorer leur \u00e9quilibre m\u00e9tabolique. Reconna\u00eetre l'\u00e9tiologie d'une macrocytose est une situation fr\u00e9quente,en particulier chez la personne \u00e2g\u00e9e. Un homme de 76 ans, caucaso\u00efde, pr\u00e9sente une macrocytose \u00e0 107\u00b53 de d\u00e9couverte fortuite confirm\u00e9e \u00e0 110\u00b53. Le reste de la num\u00e9ration formule est normal de m\u00eame que l'examen clinique. On note dans les ant\u00e9c\u00e9dents un diab\u00e8te de type-2 trait\u00e9 depuis 15 ans par metformine. La vitamine B12 est abaiss\u00e9e \u00e0 85,4 picomol/l (N=120-730). Folates, cr\u00e9atinin\u00e9mie, gastrin\u00e9mie, prot\u00e9ine C r\u00e9active, fibroscopie gasto-duod\u00e9nale sont normaux. Le my\u00e9logramme montre une discr\u00e8te my\u00e9lodysplasie. La recherche d'anticorps anti-facteur intrins\u00e8que est n\u00e9gative. Il est logique, devant une telle macrocytose \"nue\", isol\u00e9e, d'envisager en priorit\u00e9 une cause iatrog\u00e8ne. La macrocytose li\u00e9e \u00e0 la metformine est un effet secondaire tr\u00e9s rare (0,01 %). Elle se rencontre apr\u00e9s une prise prolong\u00e9e, souvent de plusieurs ann\u00e9es, volontiers chez les personnes \u00e2g\u00e9es. Elle est li\u00e9e \u00e0 une inhibition variable de l'absorption de la vitamine B12. L'arr\u00eat du m\u00e9dicament n'est pas indispensable. Une suppl\u00e9mentation vitaminique sp\u00e9cifique conduit \u00e0 la disparition de la macrocytose en 2 \u00e0 3 mois. [ Le syndrome de Kearns Sayre est d\u00e9fini par la triade : ophtalmopl\u00e9gie progressive, r\u00e9tinite pigmentaire, d\u00e9but avant 20 ans, associ\u00e9e ou non \u00e0 des troubles de la conduction auriculoventriculaire, des d\u00e9ficits endocriniens et un diab\u00e8te sucr\u00e9 (12-15% des cas). La forme rapport\u00e9e est atypique, avec un diab\u00e8te au premier plan. L'observation est celle d'une femme de 43 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents familiaux, adress\u00e9e pour d\u00e9s\u00e9quilibre d'un diab\u00e8te. Celui-ci a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert \u00e0 l'\u00e2ge de 19 ans (bilan syst\u00e9matique), trait\u00e9 par r\u00e9gime puis par antidiab\u00e9tiques oraux. \u00c0 l'examen, le morphotype \u00e9tait normal, 1,64 m, 55 kg, IMC 20,4 kg/m2. L'hyperglyc\u00e9mie n'\u00e9tait pas contr\u00f4l\u00e9e par l'association sulfonylur\u00e9e + metformine(HbA1C 9,8%, Na 5,5\u00b11%), et une insulinoth\u00e9rapie a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9e. Il n'y avait pas de complications microvasculaires r\u00e9tiniennes et r\u00e9nales et macrovasculaires, la pression art\u00e9rielle et le profil lipidique \u00e9taient normaux. Le diab\u00e8te s'inscrivait en fait dans un contexte patho-logique particulier : ptosis apparu \u00e0 21 ans, ophtalmopl\u00e9gie  externe \u00e0 25 ans, troubles psychiques \u00e0 31 ans, avec d\u00e9pression  post partum, puis d\u00e9lire de pers\u00e9cution et hallucinations. L'examen neurologique, en dehors des anomalies cit\u00e9es, \u00e9tait normal,  sans signe de myopathie (douleurs, fatigabilit\u00e9 Une femme de 60 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e pour l'apparition aigu\u00eb de paresth\u00e9sies des 4 membres, \u00e9voluant en 24 h en d\u00e9ficit moteur franc touchant la musculature proximale et axiale (t\u00eate tombante) dysphonie et ptosis. Cette patiente diab\u00e9tique type 2 et coronarienne avait eu une pharyngite 10 jours avant ce d\u00e9ficit. En outre, elle avait une ar\u00e9flexie ost\u00e9otendineuse, une ataxie sans diplopie ni troubles respiratoires ou de la d\u00e9glutition. Le diagnostic clinique de syndrome de Guillain-Barr\u00e9 (SGB) \u00e9tait pos\u00e9. L'examen \u00e9lectroneuromyographique (ENMG) effectu\u00e9 \u00e0 6 jours du d\u00e9but des sympt\u00f4mes ne montrait aucun signe de d\u00e9my\u00e9linisation aux 4 membres (vitesses de conduction normales) ni \u00e0 la face. Les seules anomalies \u00e9taient : diminution de l'amplitude des potentiels sensitifs des nerfs m\u00e9dians, retard des ondes F des nerfs SPE, absence des r\u00e9flexes H des sol\u00e9aires, anomalies de la transmission neuro-musculaire (NM) aux stimulations r\u00e9p\u00e9titives et trac\u00e9s ENMG neurog\u00e8nes aux bras. Ce constat n'\u00e9tait pas en faveur d'un SGB d\u00e9my\u00e9linisant ou axonal, mais plut\u00f4t compatible avec un syndrome de Miller Fisher (SMF). La biologie montrait une s\u00e9rologie positive \u00e0 Campylobacter jejuni et des anticorps anti-gangliosides de classe IgG anti-GD1b fortement positifs (>1/500). Les anticorps anti-GM1 et anti-GQ1b \u00e9taient n\u00e9gatifs. La prot\u00e9inorachie \u00e9tait de 0,42g/L. Ce profil biologique n'\u00e9tait pas celui d'un SMF, mais en faveur d'un SGB sensitif. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 rapidement favorable gr\u00e2ce aux immunoglobulines polyvalentes (5 jours). A 4 mois la patiente ne manifestait qu'une asth\u00e9nie, des paresth\u00e9sies aux doigts sans d\u00e9ficit moteur. L'ENMG s'\u00e9tait normalis\u00e9. Ce cas est une forme exceptionnelle de polyradiculon\u00e9vrite aigu\u00eb, associant une pr\u00e9sentation clinique de SGB moteur, des anomalies \u00e9lectriques d'un SMF et des anomalies immunologiques typiques de SGB sensitif. Il illustre l'existence de formes fronti\u00e8res entre ces diff\u00e9rentes entit\u00e9s. La physiopathologie des sympt\u00f4mes pr\u00e9sent\u00e9s peut \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 l'action des anticorps anti-GD1b sur les ganglions rachidiens et la jonction NM, cibles potentielles des anticorps anti-gangliosides disialyl\u00e9s (Rev Neurol 2002;158:16), comme cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 dans le SMF.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1414,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2397,
                    "end": 2706,
                    "text": "patho-logique particulier : ptosis apparu \u00e0 21 ans, ophtalmopl\u00e9gie  externe \u00e0 25 ans, troubles psychiques \u00e0 31 ans, avec d\u00e9pression  post partum, puis d\u00e9lire de pers\u00e9cution et hallucinations. L'examen neurologique, en dehors des anomalies cit\u00e9es, \u00e9tait normal,  sans signe de myopathie (douleurs, fatigabilit\u00e9",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Poster 25"
        },
        {
            "text": "Insulinome : int\u00e9r\u00eat de l'\u00e9choendoscopie pancr\u00e9atique coupl\u00e9e \u00e0 l'octr\u00e9oscan V. Lesire a , R. Piquemal a , D. Smati a , D. Gargot b a Service de m\u00e9decine interne-1B, centre hospitalier de Blois, Mail-Pierre-Charlot, 41016 Blois, France b Service de gastroent\u00e9rologie, centre hospitalier de Blois, Mail-Pierre-Charlot, 41016 Blois, France L'insulinome est une tumeur rare dont le diagnostic de certitude est souvent difficile. Si l'association d'une symptomatologie \u00e9vocatrice (triade de Whipple) a un profil biologique d'insulinos\u00e9cr\u00e9tion inadapt\u00e9e permet le plus souvent de poser le diagnostic, la mise en \u00e9vidence de la tumeur responsable sur les examens iconographiques est plus d\u00e9licate et il n'est pas exceptionnel que des pancr\u00e9atectomies partielles soient effectu\u00e9es pour des tumeurs s'av\u00e9rant \u00e0 post\u00e9riori \u00eatre des incidentalomes. Nous rapportons le cas d'un patient de 56 ans pr\u00e9sentant depuis plus de 10 ans des malaises \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition dont un responsable d'un accident de la voie publique 5 ans avant que nous ne le prenions en charge. Une glyc\u00e9mie capillaire r\u00e9alis\u00e9e imm\u00e9diatement apr\u00e8s ce dernier retrouvait \u00e0 l'\u00e9poque une glyc\u00e9mie \u00e0 0,40 g/l. Les bilans successifs r\u00e9lis\u00e9s par la suite retrouvaient des glyc\u00e9mies \u00e0 jeun inf\u00e9rieures \u00e0 0,60 g/l. Le patient a consult\u00e9 fin 2003 pour persistance de malaise survenant 5 \u00e0 6 fois par semaine sans perte de connaissance. On confirmait alors l'existence d'hypoglyc\u00e9mies \u00e0 jeun et lors des malaises avec r\u00e9gression des symptomes apr\u00e8s l'absorption de sucre. L'hyperglyc\u00e9mie provoqu\u00e9e par voie orale permettait d'\u00e9liminer des hypoglyc\u00e9mies fonctionnelles. L'\u00e9preuve de jeune retrouvait un rapport insuline sur glyc\u00e9mie nettement sup\u00e9rieur \u00e0 trente surtout en fin d'\u00e9preuve. Le scanner thoracoabdominal \u00e9tait normal. Par contre l'\u00e9choendoscopie pancr\u00e9atqiue retrouvait un nodule hypo\u00e9chog\u00e8ne de 5 mm de la pointe du crochet du pancr\u00e9as compatible avec un insulinome. Le r\u00e9sultat du PET-Scan pancr\u00e9atique nous a permis de prendre une d\u00e9cision th\u00e9rapeutique adapt\u00e9e. La zinc\u00e9mie normale \u00e9carte une carence en zinc. La glyc\u00e9mie est normale. Le Glucagon \u00e0 444pg/ml (N<250) sugg\u00e8re un syndrome paran\u00e9oplasique : le glucagonome qui se manifeste cliniquement par un \u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrateur. Cette \u00e9ruption \u00e9volue par pouss\u00e9es de l\u00e9sions cutan\u00e9es, laissant des cicatrices pigment\u00e9es. Les l\u00e9sions muqueuses (glossite, perl\u00e8che, langue d\u00e9papill\u00e9e, ch\u00e9ilite, vaginite, ur\u00e9thrite) sont quasi constantes. Le scanner et la scintigraphie \u00e0 l'octr\u00e9otide montrent une masse pancr\u00e9atique de 6cm, corpor\u00e9o-caudale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 34\u00ec"
        },
        {
            "text": "Il est r\u00e9alis\u00e9 une pancr\u00e9atectomie centrale et l'examen anatomo-pathologique de la pi\u00e8ce op\u00e9ratoire confirme le glucagonome. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es ont r\u00e9gress\u00e9 apr\u00e8s l'intervention.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 34\u00ec"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrateur est un syndrome paran\u00e9oplasique rare, associ\u00e9 aux glucagonomes, tumeurs malignes d\u00e9velopp\u00e9es aux d\u00e9pends des cellules alpha des \u00eelots de Langherans. Cependant une telle l\u00e9sion peut se rencontrer lors de carence en zinc ou de malabsorption. Le Glucagon serait responsable des l\u00e9sions par le biais d'une hypoprotid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 34\u00ec"
        },
        {
            "text": "La perfusion de Glucagon peut reproduire les l\u00e9sions. [ Observations. -Il s'agit de 6 femmes et 2 hommes, \u00e2g\u00e9s de 66 ans en moyenne (51 &#8211; 80 ans). Aucun d'entre eux ne pr\u00e9sente de signe classique d'hypercorticisme (sauf une pilosit\u00e9 \u00e9volutive dans un cas). La tomodensitom\u00e9trie abdominale diagnostique a toujours \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e pour des motifs autres qu'une exploration surr\u00e9nalienne. Le fortuitome est toujours < ou = 3 cm, sans caract\u00e8re de malignit\u00e9 et sans \u00e9volutivit\u00e9 sur des p\u00e9riodes prolong\u00e9es. L'HTA, souvent ancienne mais r\u00e9cemment d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e malgr\u00e9 une pluri-th\u00e9rapie, concerne 6 malades. L'ost\u00e9oporose, de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 variable, concerne 3 patientes (une forme \u00e9volutive malgr\u00e9 plusieurs traitements de r\u00e9f\u00e9rence). L'AA diffuse concerne une patiente de 65 ans, sans facteur de risque vasculaire d\u00e9celable. L'exploration hormonale a comport\u00e9 une cortisolurie, toujours normale, un dosage d'androg\u00e8nes, \u00e9lev\u00e9 dans un cas, une freination minute ou \u00e0 2 mg, insuffisante 7 fois sur 8. La scintigraphie au nor-iodocholest\u00e9rol, r\u00e9alis\u00e9e 7 fois, montre toujours un ad\u00e9nome fonctionnel. La surr\u00e9nalectomie, pratiqu\u00e9e 5 fois, a permis 3 am\u00e9liorations de l'\u00e9quilibre tensionnel. On manque de recul vis \u00e0 vis de l'AA et 2 malades sont perdus de vue.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 55,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 34\u00ec"
        },
        {
            "text": "Discussion. -La plupart des fortuitomes surr\u00e9naliens sont classiquement non s\u00e9cr\u00e9tants mais leur association \u00e0 une HTA \u00ab primitive \u00bb mal \u00e9quilibr\u00e9e, une ost\u00e9oporose \u00ab idiopathique \u00bb \u00e9volutive sous traitement ou une AA \u00ab inexpliqu\u00e9e \u00bb, impose \u00e0 notre avis une exploration pouss\u00e9e, jusqu'\u00e0 la scintigraphie, m\u00eame en l'absence d'anomalie s\u00e9cr\u00e9toire. A contrario, de telles situations doivent faire \u00e9voquer la possibilit\u00e9 d'un syndrome de Cushing infra-clinique et conduire \u00e0 une exploration surr\u00e9nalienne. Mais avant de pouvoir confirmer le bien fond\u00e9 de la surr\u00e9nalectomie, davantage de recul et d'autres observations sont n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 34\u00ec"
        },
        {
            "text": "Un cas d'adr\u00e9nom\u00e9galie bilat\u00e9rale f\u00e9brile A. Zoulim, Y. Ollivier, L. Dassonville, Ph. Letellier Service de m\u00e9decine interne, CHU C\u00f4te-de-Nacre, 14003 Caen cedex, France La d\u00e9couverte d'une hypertrophie bilat\u00e9rale des surr\u00e9nales (SR) lors de l'exploration morphologique d'une fi\u00e8vre fait discuter de nombreuses \u00e9tiologies qui d\u00e9passent le cadre simple de l'incidentalome mais au sein desquelles doit toujours poindre une entit\u00e9 classique dont nous rapportons le cas suivant. Un patient de 70 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral accompagn\u00e9e d'une fi\u00e8vre vesp\u00e9rale \u00e0 38-39 C. Celle-ci durait depuis une semaine et s'associait \u00e0 des frissons. Ce patient n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent et son interrogatoire notait seulement une dysphagie. Il \u00e9tait asth\u00e9nique, son pouls rapide, sa langue saburrale et il avait un aspect bronz\u00e9 de la peau. Le reste de l'examen clinique \u00e9tait normal. Le bilan biologique objectivait une natr\u00e9mie \u00e0 124 mmol/l avec normokali\u00e9mie, un h\u00e9mogramme normal en dehors d'une monocytose \u00e0 1000/mm 3 , une VS \u00e0 110 mm et un bilan h\u00e9patique et r\u00e9nal sans anomalies. La fibroscopie oesogastrique, hormis une minime candidose, \u00e9tait normale et l'\u00e9chographie ainsi que le scanner abdominal d\u00e9couvraient la pr\u00e9sence de deux masses SR de 46 mm de diam\u00e8tre. L'aggravation clinique faisait d\u00e9buter une triple antibioth\u00e9rapie antituberculeuse laquelle \u00e9tait suivie, apr\u00e8s un ad\u00e9quat recours \u00e0 l'Hydrocortisone, d'une nette apyr\u00e9xie. Le diagnostic \u00e9tait pos\u00e9 apr\u00e8s la ponction des masses SR par la d\u00e9couverte \u00e0 l'histologie d'un granulome de tuberculose (TB (82 ) ; un amaigrissement (75 ) ; des naus\u00e9es et vomissements 62 ) ; une m\u00e9lanodermie (58,6 ) ; une diarrh\u00e9e (51,7 ) ; une hypotension art\u00e9rielle (51,7 ) et des douleurs abdominales (24,1 ). Au plan biologique, l'hypocortisolisme inf\u00e9rieure \u00e0 10ng/ml \u00e0 8 heures \u00e9tait not\u00e9 dans 34,5 des cas. Les patients chez qui la cortisol\u00e9mie basale \u00e9tait normale (65,5 ) avaient un test au synact\u00e8ne imm\u00e9diat n\u00e9gatif dans 100 . Une hypoglyc\u00e9mie franche (glyc\u00e9mie inf\u00e9rieure \u00e0 3mmol/l) a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e dans 48,28 des cas. Parmi les \u00e9tiologies retrouv\u00e9es, l'infection \u00e0 VIH \u00e9tait au premier rang avec 58,6 (17/29) souvent associ\u00e9e \u00e0 la tuberculose pulmonaire ou extrapulmonaire : 47 (8/17). L'insuffisance ant\u00e9hypophysaire occupait le 2 e rang avec 13,8 (4/29), suivie par la tuberculose non associ\u00e9e au VIH : 10,35 (3/29 Le traitement des hyperthyro\u00efdies peut se compliquer d'hypocalc\u00e9mie par des m\u00e9canismes divers. Nous rapportons le cas d'une patiente chez laquelle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert une hypocalc\u00e9mie profonde symptomatique lors du traitement d'une hyperthyro\u00efdie ancienne. Une patiente de 47 ans souffre depuis 1985 d'une hyperthyro\u00efdie li\u00e9e \u00e0 un goitre multih\u00e9t\u00e9ronodulaire basedowifi\u00e9. En juillet 2003, la TSH est < 0.01 mUI/L et la T4 \u00e0 45 pMol/L. Un traitement par carbimazole est institu\u00e9. Du fait d'une mauvaise observance, la fonction thyro\u00efdienne ne se normalise pas durablement : T4 \u00e0 8.6 en octobre puis 46 pMol/L en d\u00e9cembre 2003 (N : 11.5-23). L'indication d'une thyro\u00efdectomie est port\u00e9e en avril 2004. En postop\u00e9ratoire imm\u00e9diat, apparaissent des paresth\u00e9sies p\u00e9ribuccales et des 4 membres, r\u00e9v\u00e9lant une hypocalc\u00e9mie \u00e0 1.19 mMol/L. La patiente est alors hospitalis\u00e9e en m\u00e9decine interne. L'analyse des examens biologiques pr\u00e9op\u00e9ratoires montre que l'hypocalc\u00e9mie existait \u00e0 minima en juillet 2003 (calc\u00e9mie 2.14 mMol/l, protides 80g/L), qu'elle s'est major\u00e9e sous carbimazole (calc\u00e9mie 1.57 mMol/L, protides 81g/L) puis en post-op\u00e9ratoire. A J6 postop\u00e9ratoire, le bilan montre : calc\u00e9mie 1.6 mMol/L, phosphor\u00e9mie 1.2 mMol/L, calciurie des 24h nulle, PTH 1-84 \u00e9lev\u00e9e \u00e0 157 pg/ml, 25(OH)vitamine D3 basse \u00e0 4 nMol/L, 1.25(OH)vitamine D3 \u00e0 107 pMol/L. L'hypocalc\u00e9mie a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e \u00e0 une carence en vitamine D associ\u00e9e \u00e0 un \u00ab hungry bone syndrome \u00bb. La calc\u00e9mie et la calciurie se sont normalis\u00e9es en 6 semaines sous vitamine D et calcium. L'hyperthyro\u00efdie induit un hyperremodelage osseux avec souvent hypercalc\u00e9mie. Apr\u00e8s une thyro\u00efdectomie chirurgicale, une hypocalc\u00e9mie parfois symptomatique s'observe dans pr\u00e8s de 50% des cas, souvent non li\u00e9e \u00e0 une hypoparathyro\u00efdie mais \u00e0 une affinit\u00e9 accrue de l'os au calcium ou \u00ab hungry bone syndrome \u00bb, Un homme jeune se pr\u00e9sentait en consultation pour une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral avec amaigrissement de 10 kg, et asth\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e. L'auscultation pulmonaire \u00e9tait normale. La radiographie pulmonaire montrait un l\u00e2cher de ballon, constitu\u00e9 d'images \u00e0 contours flous, r\u00e9parties dans les deux poumons. Au scanner, on observait des l\u00e9sions \u00e0 bords spicul\u00e9s, p\u00e9riph\u00e9riques, et des ad\u00e9nopathies hilaires. La biopsie montrait des l\u00e9sions granulomateuses sans n\u00e9crose cas\u00e9euse, ni germe. Le diagnostic de sarco\u00efdose \u00e9tait pos\u00e9. Le bilan de retentissement ne montrait qu'un syndrome restrictif mod\u00e9r\u00e9. On proposait au patient un repos strict et une abstention th\u00e9rapeutique. L'\u00e9volution \u00e0 trois mois \u00e9tait favorable, avec une reprise pond\u00e9rale, et la disparition de l'asth\u00e9nie. En revanche, au scanner, on observait des excavations multiples. Un an apr\u00e8s le diagnostic, le patient \u00e9tait asymptomatique. Les formes pseudo-tumorales de la sarco\u00efdose sont tr\u00e8s rares. Elles ont initialement \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites en 1952 [Mc Cord. Pulmonary sarcoidosis with roentgenography appearance of metastatic neoplasm. AJR, 1952;67259-268], et on en d\u00e9nombre moins de 50 cas publi\u00e9s. Ces formes posent un probl\u00e8me de diagnostic diff\u00e9rentiel avec certaines pathologies tumorales, infectieuses ou immunitaires, et la preuve histologique est un \u00e9l\u00e9ment de premi\u00e8re importance. D'apr\u00e8s la plus grande s\u00e9rie publi\u00e9e [Battesti JP. Pulmonary sarcoidosis with an alveolar radiographic pattern. Thorax 1982;37:448-52], 2/3 des sarco\u00efdoses pseudo-tumorales sont asymptomatiques lors du diagnostic. Sur le plan paraclinique, le l\u00e2cher de ballons est constitu\u00e9 d'opacit\u00e9s parenchymateuses p\u00e9riph\u00e9riques \u00e0 limites floues en \"boule de neige\". L'exploration fonctionnelle respiratoire est rarement perturb\u00e9e. Sur le plan biologique, le syndrome inflammatoire est mod\u00e9r\u00e9, et le taux d'enzyme de conversion de l'angiotensine est parfois normal. L'\u00e9volution spontan\u00e9e est en g\u00e9n\u00e9ral favorable sans traitement. La r\u00e9gression radiologique est observ\u00e9e en deux ans. L'apparition d'excavation n'est pas p\u00e9jorative. On n'en conna\u00eet pas le m\u00e9canisme exact, une n\u00e9crose granulomateuse avec emphys\u00e8me para-cicatriciel a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. La corticoth\u00e9rapie n'a pas fait ses preuves, et ses indications doivent \u00eatre celles des autres formes de sarco\u00efdose. L'h\u00e9mangiome scl\u00e9rosant (HS) est une tumeur rare, essentiellement parenchymateuse dans sa localisation thoracique. Nous rapportons l'observation d'un cas \u00e0 localisation m\u00e9diastinale. Un homme de 54 ans est surveill\u00e9 dans les suites chirurgicales de son an\u00e9vrysme de l'aorte ascendante. Il y a 2 ans, le scanner thoracique permet de d\u00e9couvrir une masse m\u00e9diastinale, sans expression clinique. Son augmentation de volume progressive conduit cette ann\u00e9e \u00e0 un bilan diagnostique, bien que l'examen clinique soit toujours strictement normal. Le scanner thoracique montre que cette masse tissulaire est m\u00e9diastinale, de 9 cm de grand axe, associ\u00e9e \u00e0 des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales lat\u00e9ro-trach\u00e9ales. Les pr\u00e9l\u00e8vements de la masse m\u00e9diastinale r\u00e9v\u00e8lent une tumeur d'origine \u00e9pith\u00e9liale compatible avec un HS ayant probablement infiltr\u00e9 un ganglion m\u00e9diastinal. Il n'y a pas de crit\u00e8re cytologique de malignit\u00e9 sur l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements examin\u00e9s. Il est \u00e9galement d\u00e9couvert un nodule r\u00e9nal gauche, tumeur tubulo-papillaire de bas grade, totalement dissemblable de l'histologie m\u00e9diastinale. L'HS est une tumeur b\u00e9nigne rare, d'origine \u00e9pith\u00e9liale. C'est un ad\u00e9nome de l'\u00e9pith\u00e9lium alv\u00e9olaire ou bronchiololaire. 80 % des cas sont des femmes. C'est une tumeur parenchymateuse unique, exceptionnellement multiple, tr\u00e8s souvent asymptomatique. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit, \u00e0 notre connaissance, de localisation m\u00e9diastinale isol\u00e9e chez l'homme. Il peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des h\u00e9moptysies; une fi\u00e8vre au long cours ; une anorexie ; des sueurs nocturnes ; des douleurs thoraciques non syst\u00e9matis\u00e9es ; une pneumopathie. Le diagnostic diff\u00e9rentiel comprend les carcinomes papillaires, primitif ou secondaire, les tumeurs \u00e0 cellules claires, les pseudo-tumeurs inflammatoires et les histiocytomes. L'\u00e9volution est une croissance lente et des complications m\u00e9caniques locales ou loco-r\u00e9gionales, justifiant le recours \u00e0 la chirurgie. En conclusion, nous rapportons la d\u00e9couverte d'un HS m\u00e9diastinal. Ce diagnostic exceptionnel est \u00e0 \u00e9voquer lors du bilan d'une tumeur m\u00e9diastinale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2381,
                    "end": 2386,
                    "text": "(3/29",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 37"
        },
        {
            "text": "Efficacit\u00e9 de l'\u00e9tacercept au cours d'une myopathie sarco\u00efdosique s\u00e9v\u00e8re P. S\u00e8ve a , K. Leroux a , F. Bouhour b , C. Vial b , C. Broussolle a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4tel-Dieu, hospices civils de Lyon, 1, place de l'h\u00f4pital, 69288 Lyon cedex-2, France b Service d'\u00e9lectromyographie, h\u00f4tel-Dieu, hospices civils de Lyon, 1, place de l'h\u00f4pital, 69288 Lyon cedex-2, France Si l'efficacit\u00e9 des mol\u00e9cules anti-TNF-alpha, infliximab et \u00e9tanercept, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment publi\u00e9e dans le traitement des sarco\u00efdoses s\u00e9v\u00e8res, leur int\u00e9r\u00eat n'a jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit dans les sarco\u00efdoses musculaires (SM) graves. Nous rapportons une observation de SM s\u00e9v\u00e8re \u00e0 forme myopathique, corticod\u00e9pendante, r\u00e9sistante au m\u00e9thotrexate, et am\u00e9lior\u00e9e par l'\u00e9tanercept. Une femme de 72 ans pr\u00e9sente une SM invalidante des ceintures et des extr\u00e9mit\u00e9s. La sarco\u00efdose \u00e9volue depuis 1992, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par une dyspn\u00e9e, avec initialement une atteinte parenchymateuse pulmonaire et m\u00e9diastinale trait\u00e9e par cortico\u00efdes pendant 18 mois. En 1998, un d\u00e9ficit quadricipital appara\u00eet. L'aldolase est isol\u00e9ment \u00e9lev\u00e9e. L'EMG montre une atteinte myog\u00e8ne avec des \u00e9l\u00e9ments myositiques sans \u00e9l\u00e9ment neurog\u00e8ne surajout\u00e9. La biopsie musculaire r\u00e9v\u00e8le une granulomatose gigantocellulaire non n\u00e9crosante. En l'absence d'autre \u00e9tiologie, le diagnostic de SM est retenu. Malgr\u00e9 un traitement associant prednisolone jusqu'\u00e0 1 mg/kg/j et m\u00e9thotrexate 10 mg/semaine, le d\u00e9ficit moteur s'\u00e9tend progressivement avec constitution d'un d\u00e9ficit distal avec un steppage bilat\u00e9ral, puis d'un d\u00e9ficit scapulaire, et enfin d'une par\u00e9sie pseudo-radiale. La force musculaire est cot\u00e9e\u00e0 3/5 aux ceintures et \u00e0 2/5 en distalit\u00e9. Parall\u00e8lement, la dyspn\u00e9e s'aggrave, l'EFR r\u00e9v\u00e9lant une hypoventilation alv\u00e9olaire li\u00e9e \u00e0 l'atteinte musculaire et le scanner thoracique une fibrose d\u00e9butante des bases pulmonaires. L'enzyme de conversion de l'angiotensine (ECA) est \u00e0 70 UI/l (N <50). Un traitement par \u00e9tanercept, 25 mg deux fois par semaine, est alors d\u00e9but\u00e9. Les \u00e9valuations r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 2, 3 et 6 mois montrent une am\u00e9lioration des capacit\u00e9s fonctionnelles (marche possible avec une canne, augmentation du p\u00e9rim\u00e8tre de marche), une am\u00e9lioration du d\u00e9ficit proximal cot\u00e9 \u00e0 4/5, une normalisation de l'aldolase et de l'ECA, et une normalisation de l'EFR. En conclusion, l'utilisation des traitements anti-TNF-alpha, fond\u00e9e sur le r\u00f4le central de cette cytokine dans la gen\u00e8se du granulome sarco\u00efdosique, doit \u00eatre ajout\u00e9e \u00e0 l'arsenal th\u00e9rapeutique des SM graves, r\u00e9sistantes aux traitements classiques. Leur efficacit\u00e9 et leur tol\u00e9rance \u00e0 long terme restent \u00e0 \u00e9tablir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 45"
        },
        {
            "text": "Int\u00e9r\u00eat des \u00e9changes plasmatiques dans le purpura thrombop\u00e9nique auto-immun aigu r\u00e9fractaire A. Masseau a , C. Bretonni\u00e8re b , C. Guitton b , B. Renard b , M. Hamidou a a Service de m\u00e9decine interne, CHU H\u00f4tel-Dieu, place Alexis-Ricordeau, 44035 Nantes cedex, France b Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale , CHU H\u00f4tel-Dieu, place Alexis-Ricordeau, 44035 Nantes cedex, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Le traitement du purpura thrombop\u00e9nique auto-immun (PTI) est bien codifi\u00e9. Dans les exceptionnels PTI r\u00e9fractaires, la prise en charge est plus difficile, et nous rapportons l'efficacit\u00e9 des \u00e9changes plasmatiques (EP) dans 2 cas de PTI aigus graves, hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation m\u00e9dicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Une patiente de 39 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour syndrome h\u00e9morragique, r\u00e9v\u00e9lant une thrombop\u00e9nie <5 000 /mm 3 , rapport\u00e9e \u00e0 un PTI. Les cortico\u00efdes, les IgIV \u00e9taient inefficaces, ainsi que 2 injections hebdomadaires d'anticorps anti-CD20 (Mabthera*) Elle \u00e9tait transf\u00e9ree en r\u00e9animation pour choc h\u00e9morragique sur h\u00e9mop\u00e9ritoine. Une laparotomie exploratrice avec spl\u00e9nectomie \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 J15, retrouvant des saignements diffus. L'endoscopie digestive haute et basse \u00e9tait normale. Les plaquettes apr\u00e8s spl\u00e9nectomie \u00e9tait de 1 000/mm 3 , avec saignements persistant et transfusions quotidiennes. L'anti-CD20 \u00e9taient poursuivies sans r\u00e9sultat imm\u00e9diat. Trois s\u00e9ances quotidiennes d'EP \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es, avec augmentation des plaquettes de 1000/mm 3 \u00e0 J0, \u00e0 14 000 \u00e0 J1, 75 0000 \u00e0 J2, 178 000 \u00e0 J3 et 374 000/mm 3 \u00e0 J5 sans r\u00e9cidive \u00e0 2 ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Une patiente de 23 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour \u00e9tat de mal convulsif f\u00e9brile, dans un contexte de polyarthrite et de valvulopathie aortique. Le bilan infectieux \u00e9tait n\u00e9gatif. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale montrait de multiples l\u00e9sions non sp\u00e9cifiques \u00e0 la biopsie. Les anticorps anti-nucl\u00e9aires \u00e9taient \u00e0 1 200, sans anti-DNA natif et sans anti-ECT, le compl\u00e9ment effondr\u00e9, les anticorps anticardiolipide \u00e0 26 UGPL permettait le diagnostic de neuro-lupus. L'\u00e9volution \u00e9tait compliqu\u00e9e d'une h\u00e9mipl\u00e9gie droite, d'une activation macrophagique am\u00e9lior\u00e9e par les cortico\u00efdes et les IgIV. L'hospitalisation \u00e9tait prolong\u00e9e par un PTI r\u00e9fractaire symptomatique. Trois s\u00e9ances d'EP quotidiens permettaient une augmentation des plaquettes de 5 000 \u00e0 J0 \u00e0 208 000/mm 3 \u00e0 J3. Un traitement par cyclophosphamide \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 en entretien sans r\u00e9cidive \u00e0 12 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Ces deux observations montrent les difficult\u00e9s de prise en charge des PTI r\u00e9fractaires. Dans notre exp\u00e9rience, ce traitement d'urgence a permis de passer un cap dans des situations o\u00f9 le pronostic vital \u00e9tait en jeu. Une an\u00e9mie sp\u00e9cifiquement associ\u00e9e \u00e0 l'insuffisance cardiaque (IC) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite r\u00e9cemment. Sa pr\u00e9valence augmente avec la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'IC. Nous rapportons le cas de trois patients IC pr\u00e9sentant une an\u00e9mie inexpliqu\u00e9e. Cas 1. -Une femme de 69 ans, dont l'IC est li\u00e9e \u00e0 valvulopathie rhumatismale, pr\u00e9sente une an\u00e9mie avec un taux d'h\u00e9moglobine \u00e0 10 g/dl, normocytaire ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Le bilan inflammatoire, r\u00e9nal, martial, thyro\u00efdien et vitaminique est normal. Le my\u00e9logramme et la biopsie ost\u00e9om\u00e9dullaire sont normaux. L'\u00e9rythropo\u00ef\u00e9tine (EPO) est normale pour l'h\u00e9matocrite (Ht). Le volume globulaire est normal, mais le volume plasmatique est \u00e9lev\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Cas 2. -Un homme de 77 ans pr\u00e9sente une IC cons\u00e9cutive \u00e0 une hypertension art\u00e9rielle et \u00e0 une fibrillation atriale permanente. Quelques mois apr\u00e8s appara\u00eet une an\u00e9mie \u00e0 10g/dl normocytaire ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Le bilan biologique est normal. Le my\u00e9logramme retrouve une moelle pauvre mais polymorphe sans trouble de la maturation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Cas 3. -Un homme de 61 ans ayant une IC cons\u00e9cutive \u00e0 une valvulopathie rhumatismale, pr\u00e9sente une an\u00e9mie \u00e0 8 g/ dl normocytaire ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Le bilan bilogique ne retrouve qu'une h\u00e9molyse mod\u00e9r\u00e9e sur valve m\u00e9canique et une discr\u00e8te insuffisance r\u00e9nale. Le my\u00e9logramme est normal. L'EPO est basse pour l'Ht.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Chez ces trois patients, l'an\u00e9mie s'aggravera au cours du temps. Elle restera inexpliqu\u00e9e malgr\u00e9 la r\u00e9p\u00e9tition des explorations et n\u00e9cessitera des transfusions it\u00e9ratives. L'an\u00e9mie de l'IC serait multifactorielle : inhibition de l'h\u00e9matopo\u00ef\u00e8se par des cytokines pro-inflammatoires dont le taux circulant est \u00e9lev\u00e9 dans l'IC, h\u00e9modilution, insuffisance r\u00e9nale chronique, malnutrition, down-regulation de l'EPO par les inhibiteurs de l'enzyme de conversion, voire h\u00e9morragie digestive cons\u00e9cutive \u00e0 la prise d'aspirine. En pratique, et comme l'illustrent les cas rapport\u00e9s ici, il est inutile de multiplier les explorations \u00e9tiologiques devant une an\u00e9mie inexpliqu\u00e9e chez un patient IC. L'an\u00e9mie peut dans ce cas \u00eatre rapport\u00e9e \u00e0 l'IC. Il est d'autant plus important de la prendre en compte qu'elle appara\u00eet comme un facteur ind\u00e9pendant de mortalit\u00e9 dans l'IC. Des \u00e9tudes pr\u00e9liminaires ont sugg\u00e9r\u00e9 une efficacit\u00e9 d'un traitement par EPO sur la morbidit\u00e9 de l'IC. Femme de 56 ans, adress\u00e9e pour ict\u00e8re, glossodynies, diarrh\u00e9e, an\u00e9mie et thrombop\u00e9nie. Apyr\u00e9tique. Souffle systolique en rapport avec l'an\u00e9mie. Pas de syndrome tumoral clinique. Examen neurologique normal. H\u00e9moglobine : 5,5 g/dl, VGM : 110 \u00b53, plaquettes : 89 x 10 9 /l. On note une \u00e9rythromy\u00e9l\u00e9mie et des schizocytes. R\u00e9ticulocytes : 2,5% (34 x 10 9 /l). H\u00e9molyse (bilirubine totale : 32 \u00b5mol/l, libre : 26 \u00b5mol/l, LDH > 12 000 UI/l, haptoglobine < 0,01 g/l). Fonction r\u00e9nale normale. Coombs \u00e9rythrocytaire direct n\u00e9gatif. On \u00e9voque une microangiopathie thrombotique mais cette h\u00e9molyse est ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative. Le dosage de la vitamine B12 redresse le diagnostic : 30 ng/l (Nle 180-914). My\u00e9logramme : moelle riche, m\u00e9tamy\u00e9locytes de grande taille. Lign\u00e9e \u00e9rythroblastique : asynchronisme de maturation nucl\u00e9ocytoplasmique, m\u00e9galoblastose. Lign\u00e9e m\u00e9gacaryocytaire peu repr\u00e9sent\u00e9e. La gastrin\u00e9mie est \u00e9lev\u00e9e Les anticorps anti-cellules pari\u00e9tales sont n\u00e9gatifs, les anticorps anti-facteur intrins\u00e8que positifs. Les biopsies fundiques montrent une atrophie. On diagnostique une maladie de Biermer. L'\u00e9volution est favorable sous suppl\u00e9mentation en vitamine B12. Les pr\u00e9sentations trompeuses de maladie de Biermer en imposant pour une microangiopathie thrombotique ont fait l'objet de quelques publications [1, 2, 3] . La discordance entre la profondeur de l'an\u00e9mie, l'intensit\u00e9 de l'h\u00e9molyse et le caract\u00e8re ar\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif de l'an\u00e9mie devrait attirer l'attention et \u00e9viter une prise en charge initiale inadapt\u00e9e. Ici le caract\u00e8re ar\u00e9g\u00e9n\u00e9ratif de l'an\u00e9mie, la glossite, la diarrh\u00e9e avaient \u00e9t\u00e9 not\u00e9s mais \u00e9cart\u00e9s devant la pr\u00e9sence de schizocytes. [ Un homme de 42 ans pr\u00e9sente une baisse brutale d'acuit\u00e9 visuelle. Il n' a pas d'intoxication \u00e9thylo-tabagique. L'examen ophtalmologique initial \u00e9tant normal, on confirme une n\u00e9vrite optique bilat\u00e9rale par l'alt\u00e9ration du champ visuel. La biologie montre une macrocytose \u00e0 130 \u00b53 sans an\u00e9mie, avec un taux s\u00e9rique de vitamine B12 \u00e0 50 pg/ml (N : 193-982). Une maladie de Biermer est confirm\u00e9e par des Ac anti cellules pari\u00e9tales gastriques \u00e0 1/160 (N< 1/80) et anti facteur intrins\u00e8que \u00e0 311 kUR/l (N<20), une gastrin\u00e9mie \u00e0 400 (N <100 pg/ml). La fibroscopie montre une atrophie gastrique typique. Il n'y a pas d'argument en faveur d'une thyropathie, d'une insuffisance surr\u00e9nalienne ou parathyroidienne, d'un vitiligo, d'un Gougerot-Sj\u00f6gren ou d'une vascularite Il n'y a aucun autre signe neurologique, notamment pas d'atteinte d'autres nerfs p\u00e9riph\u00e9riques, pas d'ataxie, pas de troubles sphinct\u00e9riens, mentaux ou de la sensibilit\u00e9 profonde. Le scanner c\u00e9r\u00e9bral et l'IRM ne montrent pas de plage de d\u00e9my\u00e9linisation. Quelle que soit son \u00e9tiologie, la carence en vitamine B12 peut \u00eatre \u00e0 l'origine de multiples manifestations neurologiques, parfois dissoci\u00e9es ou isol\u00e9es, comme dans ce cas. Bien que provoquant une d\u00e9my\u00e9linisation, et parfois une baisse d'acuit\u00e9 visuelle, la carence en vitamine B12 n'alt\u00e8re pas forc\u00e9ment l'IRM c\u00e9r\u00e9brale et la mesure des potentiels \u00e9voqu\u00e9s. La raret\u00e9 des observations rapport\u00e9es invite \u00e0 ajouter cette \u00e9tiologie \u00e0 la longue liste des causes de n\u00e9vrite optique, ce d'autant que le pronostic visuel d\u00e9pend de la pr\u00e9cocit\u00e9 de la vitaminoth\u00e9rapie. Chez notre patient, la r\u00e9cup\u00e9ration de l'acuit\u00e9 visuelle est en cours.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2261,
                    "end": 2264,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2265,
                    "end": 2267,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2268,
                    "end": 2270,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2600,
                    "end": 2601,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 46"
        },
        {
            "text": "Gastroent\u00e9rite neutrop\u00e9nique associ\u00e9e \u00e0 une leuc\u00e9mie aigu\u00eb my\u00e9lo\u00efde P. Bernard a , O. Gisserot a , S. Cr\u00e9mades a , F. Carsuzaa b , J.-P. De Jaur\u00e9guiberry a a Service de m\u00e9decine interne-oncologie b Service de dermatologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne,B.P. 600, 83800 Toulon Arm\u00e9es, France L'ent\u00e9rocolite neutrop\u00e9nique (EN) ou typhlitis est une complication redoutable en oncoh\u00e9matologie. Nous en rapportons une observation qui s'illustre par une atteinte gastrique. Un homme de 55 ans est hospitalis\u00e9 pour une leuc\u00e9mie aigu\u00eb my\u00e9lo\u00efde (LAM) \u00e0 composante monocytaire de caryotype d\u00e9favorable. Cette LAM est secondaire \u00e0 une my\u00e9lodysplasie r\u00e9v\u00e9l\u00e9e 7 mois auparavant par une aphtose buccale et une neutrop\u00e9nie. Une induction par Daunorubicine -Cytarabine est r\u00e9alis\u00e9e. Le patient est en aplasie f\u00e9brile \u00e0 J5 avec une mucite extensive : une antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre est d\u00e9but\u00e9e associ\u00e9e \u00e0 de l'Acyclovir puis \u00e0 de l'amphot\u00e9ricine B. A J12, le patient f\u00e9brile pr\u00e9sente des vomissements et des douleurs abdominales diffuses, sans d\u00e9fense. Le TDM abdominal visualise une pneumatose pari\u00e9tale gastrique et un \u00e9paississement circonf\u00e9rentiel d'anses j\u00e9junales, sans pneumop\u00e9ritoine. Le traitement comporte une aspiration gastrique, une alimentation parent\u00e9rale exclusive, la poursuite du traitement anti-infectieux et une transfusion leucocytaire. Le patient d\u00e9c\u00e8de \u00e0 J19. L'EN est toujours cons\u00e9cutive \u00e0 une neutrop\u00e9nie, quelqu'en soit la cause. La constitution d'ulc\u00e9rations muqueuses (touchant l'ensemble du tube digestif et notamment la paroi gastrique) constitue le stade initial. Notre patient r\u00e9unissait tous les facteurs favorisant l'apparition de ces l\u00e9sions : une neutrop\u00e9nie prolong\u00e9e, des ulc\u00e9rations aphto\u00efdes dues son h\u00e9mopathie, un traitement par Cytarabine (J Pediatr Surg 1998 ; 34 : 1068-1071. Ces ulc\u00e9rations sont le si\u00e8ge d'une pullulation microbienne aboutissant \u00e0 une n\u00e9crose avec risque de perforation, complication septique. Le tableau clinique associe une fi\u00e8vre \u00e0 des signes digestifs asp\u00e9cifiques (douleurs abdominales, m\u00e9t\u00e9orisme, diarrh\u00e9es) ; l'imagerie par TDM montre volontiers des signes indirects de souffrance digestive avec une pneumatose intrapari\u00e9tale inconstante mais sp\u00e9cifique ( La maladie de Gaucher, maladie lysosomale caract\u00e9ris\u00e9e par un d\u00e9ficit en glucoc\u00e9r\u00e9brosidase responsable d'une surcharge intra-tissulaire en glucoc\u00e9r\u00e9broside, est parfois associ\u00e9e \u00e0 des h\u00e9mopathies malignes type my\u00e9lome. Son association \u00e0 des syndromes lymphoprolif\u00e9ratifs est moins connue. Nous rapportons l'observation d'une patiente de 61 ans suivie depuis 1999 pour maladie de Gaucher et gammapathie monoclonale IgG k. Elle pr\u00e9sente en 2003 une thrombop\u00e9nie auto-immune. Le bilan permet de diagnostiquer une Leuc\u00e9mie Lympho\u00efde Chronique (LLC) : my\u00e9logramme avec exc\u00e8s lymphocytaire (36% des \u00e9l\u00e9ments nucl\u00e9\u00e9s), immunoph\u00e9notypage lymphocytaire sanguin et m\u00e9dullaire retrouvant une prolif\u00e9ration lympho\u00efde monoclonale B. L'association maladie de Gaucher et syndrome lymphoprolif\u00e9ratif est rare voire exceptionnelle en ce qui concerne la LLC [1] . La physiopathologie est incertaine mais la surcharge en glucoc\u00e9r\u00e9broside pourrait entra\u00eener une stimulation antig\u00e9nique intense responsable d'une prolif\u00e9ration B parfois monoclonale [2] . Dans notre observation, le diagnostic de LLC est fait 4 ans apr\u00e8s celui de maladie de Gaucher. La chronologie de l'histoire clinique avec la pr\u00e9cession de la gammapathie monoclonale, plaide pour l'hypoth\u00e8se d'une stimulation antig\u00e9nique excessive entra\u00eenant une prolif\u00e9ration B monoclonale maligne. Il faut donc rester vigilant dans le suivi des patients atteints de maladie de Gaucher quant \u00e0 la survenue d'un syndrome lymphoprolif\u00e9ratif malin et notamment d'une LLC, surtout s'il existe une gammapathie monoclonale. [ 3 . Chez ce malade, une nutrition parent\u00e9rale puis un r\u00e9gime hyperprotidique pauvre en graisses et enrichi en TG \u00e0 cha\u00eenes moyennes a permis une am\u00e9lioration clinique rapide. Il n'y a pas de r\u00e9cidive apr\u00e8s 2 ans de suivi.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3073,
                    "end": 3076,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3261,
                    "end": 3264,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3785,
                    "end": 3786,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 3787,
                    "end": 3788,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 2230,
                    "end": 2231,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Poster 50"
        },
        {
            "text": "Pour les 2 malades ayant un CHC, des ponctions it\u00e9ratives et un r\u00e9gime adapt\u00e9 n'ont pas permis de diminution de l'ascite. Ces malades sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s \u00e0 4 et 5 mois apr\u00e8s le premier diagnostic d'ascite chyleuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 50"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Les cas que nous rapportons confirment qu'une ascite chyleuse chez un malade cirrhotique traduit g\u00e9n\u00e9ralement la pr\u00e9sence d'un CHC. Le pronostic est alors sombre et la prise en charge de l'ascite peu efficace. Par contre, l'ascite chyleuse post-op\u00e9ratoire du cirrhotique est compatible avec une survie prolong\u00e9e et peut \u00eatre am\u00e9lior\u00e9e par un r\u00e9gime sp\u00e9cifique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 50"
        },
        {
            "text": "Maladie coeliaque r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un tableau de diarrh\u00e9e aigu\u00eb au cours de la grossesse A. Hot a , N. La maladie coeliaque non trait\u00e9e est source de fausses couches et il s'agit d'un diagnostic qu'il faut savoir \u00e9voquer si l'on observe dans ce contexte une carence martiale. En revanche, il existe peu de donn\u00e9es concernant l'\u00e9volution de la grossesse chez les femmes dont la maladie coeliaque \u00e9tait ignor\u00e9e. Nous rapportons le cas d'une femme \u00e2g\u00e9e de 27 ans, \u00e0 14 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e, hospitalis\u00e9e pour une gastro-ent\u00e9rite aigu\u00eb. Elle pr\u00e9sente pour seul ant\u00e9c\u00e9dent une fausse couche pr\u00e9coce \u00e0 4 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e. Elle n'a pas d'ant\u00e9c\u00e9dent digestif. Elle est hospitalis\u00e9e en raison d'une diarrh\u00e9e aigu\u00eb sans glaire ni sang, avec douleurs en fosse iliaque droite. Hormis de nombreux h\u00e9matomes des membres inf\u00e9rieurs spontan\u00e9s, l'examen clinique \u00e9tait normal. Les examens biologiques objectivent : absence de syndrome inflammatoire, cytolyse h\u00e9patique \u00e0 1,5 N, hypothrombin\u00e9mie secondaire \u00e0 un d\u00e9ficit en vitamine K, an\u00e9mie microcytaire, hypoalbumin\u00e9mie, dosages de ferritine et de folates effondr\u00e9s. Un test au D Xylose confirme la malabsorption. L'\u00e9chographie abdominale retrouve des ad\u00e9nopathies coelio-m\u00e9sent\u00e9riques infra centim\u00e9triques, une stase liquidienne dans le jejunum et un hyper peristalstisme sans autre anomalie. Les anticorps antigliadine et antitransglutaminases sont positifs et la biopsie duod\u00e9nale confirme l'atrophie villositaire compl\u00e8te. Un r\u00e9gime sans gluten et un apport parent\u00e9ral de vitamines B9, K, B 12 et de fer a \u00e9t\u00e9 mis en route. \u00c0 27 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e, la grossesse \u00e9volue normalement et la biologie s'est normalis\u00e9e. La grossesse au cours de la maladie coeliaque non trait\u00e9e a souvent un mauvais pronostic, cependant peu de donn\u00e9es existent quant aux formes cliniques rencontr\u00e9es chez la femme enceinte, notre observation reste atypique dans sa pr\u00e9sentation aigu\u00eb, le caract\u00e8re brutal et l'intensit\u00e9 des signes digestifs. L'\u00e9chographie abdominale \u00e9vocatrice a permis d'instaurer le traitement avant m\u00eame l'obtention des examens immunologiques. Diagnostiquer cette affection au cours de la grossesse permet d'en am\u00e9liorer le pronostic comme l'a montr\u00e9 Martinelli chez 12 patientes apr\u00e8s instauration du r\u00e9gime sans gluten 1 . [ But : La pr\u00e9valence de Hp, ainsi que la topographie de la gastrite et la pr\u00e9sence d'une atrophie ont \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es dans une s\u00e9rie cons\u00e9cutive de 273 patients pr\u00e9sentant : un ulc\u00e8re gastrique (UG, n = 13) ou duod\u00e9nal (UD, n = 23), un RGO avec endoscopie normale (RGOS, n = 71), une oesophagite par reflux (OR, n = 62), ou une dyspepsie fonctionnelle (DF, n = 104).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2264,
                    "end": 2265,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 57"
        },
        {
            "text": "M\u00e9thodes.le statut Hp a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini par l'examen des biopsies gastriques (anatomie pathologique, test de l'ur\u00e9ase, culture) et la s\u00e9rologie. La gastrite chronique a \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9e par l'examen microscopique des biopsies gastriques: N (normal,), GA, GF, AF. Parmi les polyposes digestives, le syndrome de Cronkhite-Canada est exceptionnellement d\u00e9crit en France.Il associe une attente digestive et ectodermique. Nous rapportons le cas d'une femme de 65 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents m\u00e9dicaux chirurgicaux notables, hospitalis\u00e9e dans notre service pour un amaigrissement important, des douleurs abdominales et une diarrh\u00e9e \u00e9voluant depuis 3 mois. Les signes cliniques marquants associent des anomalies ectodermiques (onycholyse, hyperpigmentation cutan\u00e9e, alop\u00e9cie), des oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs et un signe de Chvostek et de Trousseau. Le bilan biologique est en faveur d'un syndrome de malabsorption avec, surtout, une hypocalc\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re. Les examens endoscopiques digestifs classiques et la vid\u00e9ocapsule ont objectiv\u00e9 une polypose gastroent\u00e9rocolique de type \"atmosph\u00e8re sous marine\". L'histologie d\u00e9crit des polypes juv\u00e9niles et hyperplasiques. L'ensembles de ces donn\u00e9es nous a permis de conclure \u00e0 un syndrome de Cronkhite-Canada. Nous avons d\u00e9but\u00e9 un traitement de suppl\u00e9mentation intra-veineux de toutes les carences et une corticoth\u00e9rapie \u00e0 la dose de 1 mg/kg/j. L'\u00e9volution est satisfaisante sur le plan clinique avec disparition de la symptomatologie initiale, prise de poids et normalisation des param\u00e8tres biologiques sous suppl\u00e9mentation des diff\u00e9rentes carences per os. Cette observation est remarquable pour plusieurs raisons : Il s'agit du quatri\u00e8me cas d\u00e9crit dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, l'incidence de ce syndrome \u00e9tant faible en Europe (la majorit\u00e9 des cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits au Japon Le bilan montre un syndrome inflammatoire (CRP = 53 mg /l), une an\u00e9mie profonde (7 g/dl) et une insuffisance r\u00e9nale s\u00e9v\u00e8re (cr\u00e9atinin\u00e9mie = 380 \u00b5mol/l) avec prot\u00e9inurie (1 \u00e0 2g/24h). Les transaminases sont normales. La vir\u00e9mie VHC est \u00e0 5 log, de g\u00e9notype 4h. La recherche d'une cryoglobulin\u00e9mie est positive (0,25 g/l). La biopsie r\u00e9nale est r\u00e9cus\u00e9e en raison de la petite taille des reins. Les biopsies de graisse souscutan\u00e9e et de glandes salivaires accessoires mettent en \u00e9vidence des d\u00e9p\u00f4ts amylo\u00efdes de type AA. Une corticoth\u00e9rapie associ\u00e9e \u00e0 du m\u00e9tronidazole ne permet qu'un contr\u00f4le partiel du syndrome inflammatoire. Un traitement par infliximab (3 cures \u00e0 S1, S2 et S6 ; 5mg/kg/cure) est r\u00e9alis\u00e9 permettant une r\u00e9gression compl\u00e8te des l\u00e9sions p\u00e9rin\u00e9ales et du syndrome inflammatoire, une am\u00e9lioration franche de la fonction r\u00e9nale. Un an apr\u00e8s, sous Imurel\u00ae (150 mg/j), la cr\u00e9atinin\u00e9mie est stable \u00e0 250 \u00b5mol/l sans prot\u00e9inurie, la vir\u00e9mie VHC est stable La maladie de Still est une maladie syst\u00e9mique rare de diagnostic difficile \u00e9tabli sur des crit\u00e8res cliniques et biologiques non sp\u00e9cifiques. Elle a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s rarement d\u00e9crite lors de certaines n\u00e9oplasies. Nous rapportons le cas d'une association avec une maladie de Paget du sein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 57"
        },
        {
            "text": "Observation. -Une femme de 61 ans est hospitalis\u00e9e pour une importante alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, une fi\u00e8vre et un prurit intense. Ce tableau clinique est survenu au cours du traitement d'une maladie de Paget du sein par chirurgie et radioth\u00e9rapie (T1N0M0 avec Carcinome intra-canalaire grade 2). A l'examen clinique, on note une fi\u00e8vre hectique, une \u00e9ruption cutan\u00e9e maculo-papuleuse rose pale, fugace, en carte de g\u00e9ographie, une polyarthralgie inflammatoire sym\u00e9trique des chevilles, genoux, \u00e9paules et poignets sans \u00e9panchement articulaire Elle d\u00e9crit \u00e9galement des douleurs pharyng\u00e9es et des myalgies. Introduction. -Les localisations des lymphomes B de la zone marginale (lymphome de MALT) sont tr\u00e8s diverses. Cependant, les localisations ORL sont exceptionnelles. Nous en rapportons un cas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une k\u00e9rato conjonctivite r\u00e9cidivante. Une femme, \u00e2g\u00e9e de 76 ans, consulte pour une k\u00e9ratoconjonctivite phlyct\u00e9nulaire, r\u00e9cidivante depuis plusieurs mois. L'interrogatoire retrouve la notion d'\u00e9pistaxis apparues quelques semaines auparavant. A l'examen, on est frapp\u00e9 par une ensellure nasale. Il n'y a pas de signe d'appel pulmonaire, ou rhumatologique et l'examen clinique est normal, \u00e0 l'exception d'une l\u00e9sion cro\u00fbteuse de l'arr\u00eate nasale de 1 cm de diam\u00e8tre. La biologie est normale, sans signe inflammatoire, et les s\u00e9rologies infectieuses non infor-matives. La recherche d'ACAN et d'ANCA est n\u00e9gative, mais les anticorps anticollag\u00e8ne de type 2 sont positifs. L'IRM montre un destruction de la cloison nasale et une sinusite r\u00e9actionnelle. Une polycondrite atrophiante est \u00e9voqu\u00e9e, mais la biopsie montre une infiltration lympho\u00efde CD 20+, Bcl 2+, CD 5, CD10 attestant un lymphome de MALT. Le bilan d'extension (ponction biopsie osseuse, scanner thoraco-abdomino-pelvien, ent\u00e9roscanner, capsule vid\u00e9oendoscopique \u00e0 exploration gr\u00ealique, oesogastroduod\u00e9noscopie, coloscopie, ent\u00e9roscopie) est n\u00e9gatif. Le traitement a consist\u00e9 en une \u00e9radication de principe de H\u00e9licobacter pylori par Amoxicilline, Clarythromycine et inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons (malgr\u00e9 l'absence du germe aux biopsies gastrique et nasale), puis en une radioth\u00e9rapie classique sur la l\u00e9sion tumorale rapportant 40 Grays en 20 s\u00e9ances, dont 30 Grays sur le cavum. Avec un recul d'un an, l'\u00e9volution est excellente, et la k\u00e9rato-conjonctivite a disparu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 57"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Dans le lymphome de MALT, une localisation exclusivement faciale a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement rapport\u00e9e (parotide, glandes sous maxillaires\u2026). L'originalit\u00e9 de notre observation tient non seulement dans la localisation nasale isol\u00e9e inhabituelle de ce lymphome, mais aussi dans son mode de r\u00e9v\u00e9lation, avec une atteinte inflammatoire ophtalmologique, telle que l'on en voit dans la polychondrite atrophiante ou la maladie de Wegener. Une patiente, \u00e2g\u00e9e de 59 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent familial m\u00e9dico-chirurgical particulier, consultait en mai 2004 pour des l\u00e9sions, d'aspect violac\u00e9, localis\u00e9es \u00e0 la face externe du sein droit, \u00e9voluant depuis 2 mois. Sur le plan cutan\u00e9, l'examen montrait la pr\u00e9sence de formations papulo-nodulaires (3 cm de diam\u00e8tre), fermes et indolores, int\u00e9ressant le quadrant sup\u00e9ro-externe du sein droit ; la peau paraissait bleuviolac\u00e9, en regard de ces formations. Le reste de l'examen clinique, \u00e9tait normal par ailleurs, et notamment ne d\u00e9celait pas de malformation art\u00e9rioveineuse ou de lymphoed\u00e8me. La biologie standard \u00e9tait normale, et en particulier, la num\u00e9ration formule sanguine, le taux de prothrombine et le temps de c\u00e9phaline activ\u00e9e. L'\u00e9chographie-Doppler veineux du sein droit mettait en \u00e9vidence, d'une part, l'existence de dilatations vasculaires au niveau des l\u00e9sions cutan\u00e9es, et d'autre part,l'absence de nodule mammaire. L'analyse histologique d'une formation cutan\u00e9e objectivait des l\u00e9sions \u00e9vocatrices de une tumeur glomique. Un scanner thoraco-abdominal, r\u00e9alis\u00e9 afin d'\u00e9liminer une localisation visc\u00e9rale, \u00e9tait normal, en dehors de l'existence de la formation vasculaire si\u00e8-geant au niveau du creux axillaire droit. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable apr\u00e8s r\u00e9section chirurgicale compl\u00e8te des l\u00e9sions. Les tumeurs glomiques sont des tumeurs rares, b\u00e9nignes dans la majorit\u00e9 des cas. Elles sont compos\u00e9es de cellules \u00e9pith\u00e9lio\u00efdes musculaires lisses semblables \u00e0 celles constituant le glomus neurovasculaire. Elles int\u00e9ressent, volontiers, les femmes, d'\u00e2ge moyen 55 ans, comme dans notre observation. Ces tumeurs si\u00e8gent, le plus souvent, dans le derme profond au niveau des extr\u00e9mit\u00e9s (zones acrales) ; les autres localisations, telles que les r\u00e9gions mammaires, comme chez notre patiente, ou les atteintes visc\u00e9rales (trach\u00e9e, m\u00e9diastin, rein, tube digestif) sont plus inhabituelles, m\u00eame si celles-ci doivent \u00eatre recherch\u00e9es. Le traitement fait essentiellement appel \u00e0 la chirurgie, consistant en une tumorectomie. En outre, un suivi prolong\u00e9 des patients est souhaitable, des r\u00e9cidives locales ou \u00e0 distance \u00e9tant possibles (10% des cas). Enfin, l'enqu\u00eate familiale s'av\u00e9rait n\u00e9gative dans notre observation, des cas de tumeurs glomiques familiales ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 57"
        },
        {
            "text": "Localisation musculaire d'une maladie de Hodgkin A. Grasland a , M. Grandjean a , J.-L. Molitor b , S. Rist a , F. Paycha c , P. Vinceneux a a Service de m\u00e9decine-5, CHU Louis-Mourier, rue des Renouillers, 92700 Colombes, France b Service de m\u00e9decine-4, CHU Louis-Mourier, rue des Renouillers, 92700 Colombes, France lisation est estim\u00e9e \u00e0 0,3 % des cas de MH (et 1,5 % des lymphomes non hodgkiniens). L'atteinte peut se faire par propagation loco-r\u00e9gionale \u00e0 partir d'un ganglion ou en cours d'\u00e9volution par voie h\u00e9matog\u00e8ne. En l'absence de contexte de MH, le diagnostic est difficile, l'IRM est alors l'examen de choix pour objectiver une atteinte musculaire, sous forme d'une masse focale ou d'une infiltration diffuse en hyposignal T1, hypersignal T2, r\u00e9hauss\u00e9e par le gadolinium. Cet aspect n'est pas sp\u00e9cifique, n\u00e9anmoins une masse isodense aux muscles normaux au scanner, en hyposignal T1 et hypersignal T2 en IRM et ne modifiant pas la morphologie normale du muscle est tr\u00e8s \u00e9vocatrice d'un processus lymphomateux. La scintigraphie au gallium permet de faire le bilan d'extension et de suivre l'\u00e9volution. Une patiente de 45 ans est hospitalis\u00e9e pour une maladie de Hodgkin (MH) stade IVBb (type III). Outre les signes g\u00e9n\u00e9raux, elle a une atteinte neurologique de type sensitif exclusif associant hypoesth\u00e9sie de la vo\u00fbte plantaire, paresth\u00e9sies des extr\u00e9mit\u00e9s et atteinte sensitive profonde pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs (MI) o\u00f9 les r\u00e9flexes sont abolis. La marche est impossible. L'\u00e9lectromyogramme et la biopsie neuro-musculaire confirment le diagnostic de neuropathie paran\u00e9oplasique sensitive de Denny-Brown. La recherche d'anticorps anti-Hu dans le sang et le LCR est n\u00e9gative. Cette neuropathie sensitive d'installation subaigu\u00eb, caract\u00e9ris\u00e9e par une ganglioneuronopathie d'allure inflammatoire (atteinte des ganglions rachidiens post\u00e9rieurs), est associ\u00e9e au carcinome broncho-pulmonaire \u00e0 petites cellules (CPC) dans plus de 75% des cas. Elle a \u00e9t\u00e9 exceptionnellement associ\u00e9e avec un cancer du sein, de l'ovaire, de l'oesophage, de la v\u00e9sicule, de la prostate (1), mais jamais avec une MH. Elle peut se manifester jusqu'\u00e0 un an avant l'apparition de la tumeur solide. Elle est classiquement associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence d'anticorps anti-Hu dans le s\u00e9rum et/ou le LCR du patient (1, 2) . Sa pr\u00e9sence justifie un scanner thoracique \u00e0 la recherche de l\u00e9sions \u00e9vocatrices d'un CPC, voire le recours \u00e0 une thoracotomie en cas de localisations de petite taille en particulier m\u00e9diastinales. Chez notre patiente, la lecture attentive du scanner thoracique a permis de trouver un ad\u00e9nocarcinome (ADK) mammaire infra centim\u00e9trique confirm\u00e9 par la biopsie. La chimioth\u00e9rapie de la MH a mis la patiente en r\u00e9mission, avec reprise de la marche et r\u00e9gression de la l\u00e9sion mammaire (sensibilit\u00e9 de l'ADK aux anthracyclines du protocole de chimioth\u00e9rapie de la MH). C'est l'analyse logique des sympt\u00f4mes et de la litt\u00e9rature qui a conduit \u00e0 la recherche m\u00e9thodique d'une tumeur solide chez cette patiente d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9e d'une MH. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plusieurs cas de diverses dermatoses neutrophiliques (DN), notamment des syndromes de Sweet, ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s en association avec des my\u00e9lodysplasies, des h\u00e9mopathies my\u00e9lo\u00efdes voire certaines tumeurs solides. Nous rapportons 3 nouveaux cas de DN associ\u00e9e \u00e0 des cancers du pancr\u00e9as.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2296,
                    "end": 2299,
                    "text": "(1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2300,
                    "end": 2302,
                    "text": "2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 65"
        },
        {
            "text": "Le 1er cas concerne un patient de 32 ans qui \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour amaigrissement (>10 kg) et fi\u00e8vre (>39 C). L'examen r\u00e9v\u00e9lait la pr\u00e9sence de l\u00e9sions cutan\u00e9es inflammatoires des jambes et d'un ganglion de Troisier. Il existait un important syndrome inflammatoire (CRP >150 mg/l) et une neutrophilie (PNN >30 x 109/L. L'histologie des l\u00e9sions cutan\u00e9es \u00e9tait en faveur d'une DN, celle du ganglion en faveur d'un ad\u00e9nocarcinome du pancr\u00e9as. Sous cisplatine et 5FU, les l\u00e9sions cutan\u00e9es r\u00e9gressaient progressivement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Le 2 e cas concerne une jeune femme de 19 ans, qui pr\u00e9sentait un ad\u00e9nocarcinome du pancr\u00e9as m\u00e9tastatique stabilis\u00e9 depuis 3 mois par cisplatine et 5FU associ\u00e9 \u00e0 du G-CSF. Elle pr\u00e9sentait brutalement un syndrome f\u00e9brile, une neutrophilie (PNN >20 x 109/l) et un syndrome de Sweet typique r\u00e9v\u00e9lateur d'une pouss\u00e9e \u00e9volutive de sa maladie. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es s'amendaient sous corticoth\u00e9rapie et traitement par gemcitabine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Le 3 e cas concerne un patient de 65 ans, qui \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour fi\u00e8vre chronique (>38 C). L'examen r\u00e9v\u00e9lait la pr\u00e9sence de nodules inflammatoires des jambes, \u00e9voquant en premier lieu un \u00e9ryth\u00e8me noueux. Il existait un syndrome inflammatoire (CRP >100 mg/l) et une leucocytose (GB >18 x 109/L). L'histologie des l\u00e9sions cutan\u00e9es \u00e9tait en faveur d'une DN. Le bilan mettait en \u00e9vidence un probable cancer du pancr\u00e9as avec m\u00e9tastases h\u00e9patiques. Le patient d\u00e9c\u00e9dait brutalement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Ces observations illustrent le caract\u00e8re paran\u00e9oplasique de certaines DN, ici associ\u00e9es ou r\u00e9v\u00e9latrices de 3 cas de cancer du pancr\u00e9as m\u00e9tastatique. La pr\u00e9sence dans toutes ces observations d'un important syndrome inflammatoire et d'une neutrophilie sanguine associ\u00e9e fait discuter le r\u00f4le potentiel de certaines cytokines dans la pathog\u00e9nie de cette association.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Hypertrichose lanugineuse acquise : un syndrome paran\u00e9oplasique rare A. Hot a , E. Batelier a , B. Copp\u00e9r\u00e9 a , M. Faure b , J. Ninet a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital \u00c9douard-Herriot, 5, place d'Arsonval, 69437 Lyon cedex-3, France b Service de dermatologie, h\u00f4pital \u00c9douard-Herriot, 5, place d'Arsonval, 69437 Lyon cedex-3, France L'hypertrichose lanugineuse acquise (HLA) est un syndrome cutan\u00e9 paran\u00e9oplasique peu d\u00e9crit, nous rapportons ici une nouvelle observation chez une femme \u00e2g\u00e9e de 57 ans. Il s'agit d'une patiente sans ant\u00e9c\u00e9dent consultant pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Elle d\u00e9crivait de plus l'apparition d'un duvet au niveau des malaires et du menton en Octobre 2003. Ces poils \u00e9taient fins, achromiques. Il existait par ailleurs une augmentation de taille des cils et sourcils. Ces poils si\u00e9geaient aussi sur la nuque et les lombes. Il n'existait pas de signes d'hirsutisme ou de virilisation, les poils pubiens et axillaires restaient normaux. Au niveau des muqueuses, on observait une glossite se traduisant par une dysgueusie. Les explorations biologiques \u00e9taient normales hormis une cytolyse h\u00e9patique \u00e0 2 N. Les explorations hormonales \u00e9taient normales. Parmi les explorations compl\u00e9mentaires, une gastroscopie a permis de mettre en \u00e9vidence une l\u00e9sion ulc\u00e9r\u00e9e suspecte de la grande courbur. La patiente a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une gastrectomie qui a confirm\u00e9 la pr\u00e9sence d'un ad\u00e9nocarcinome PT3, N2, M0 et a re\u00e7u dans les suites une chimioth\u00e9rapie adjuvante. Le bilan d'\u00e9valuation est favorable six mois apr\u00e8s le d\u00e9but du traitement et l'hypertrichose a r\u00e9gress\u00e9 apr\u00e8s une s\u00e9ance d'\u00e9pilation au laser. L'HLA se caract\u00e9rise par le d\u00e9veloppement d'un Lanugo, constitu\u00e9 de poils, fins, non pigment\u00e9s, si\u00e9geant pr\u00e9f\u00e9rentiellement au niveau du visage, sur les malaires, les oreilles, le nez, parfois sur le tronc et les jambes. Elle \u00e9pargne classiquement les paumes et les plantes ainsi que les aires g\u00e9nitales. Elle s'accompagne fr\u00e9quemment d'une glossite, plus rarement d'une scl\u00e9rodermie ou d'un acanthosis nigricans. Ce syndrome concerne surtout les femmes \u00e2g\u00e9es de 40 \u00e0 70 ans, il s'agit d'un syndrome paran\u00e9oplasique dans pr\u00e8s de 90 % des cas ; le plus souvent associ\u00e9 \u00e0 un ad\u00e9nocarcinome : sein dans l'observation princeps de 1865, colon, poumon, ou estomac. Le diagnostic diff\u00e9rentiel est repr\u00e9sent\u00e9 par l'hirsutisme et les autres hypertrichoses acquises : la porphyrie cutan\u00e9e tardive, l'infection par le VIH ; l'anorexie mentale, la thyrotoxicose et surtout les causes iatrog\u00e8nes comme la ciclosporine 1 . Observation n\u00b01. -Mr. C., 81 ans, \u00e9tait adress\u00e9 pour un syndrome cutan\u00e9 papuleux diffus progressivement extensif depuis 2 mois. Les ant\u00e9c\u00e9dents \u00e9taient marqu\u00e9s par une H.T.A. essentielle \u00e9quilibr\u00e9e par V\u00e9rapamil [Isoptine : 120 mg/j]. L'examen mettait en \u00e9vidence de larges placards diffus constitu\u00e9s de papules de 1 \u00e0 3 mm de diam\u00e8tre, non lupo\u00efdes \u00e0 la vitropression. L'examen histologique montrait une granulomatose dermique comportant des \u00e9bauches de palissades centr\u00e9es par un mat\u00e9riel myxo\u00efde. Le diagnostic de GAG \u00e9tait retenu. Au 6 \u00e8me mois d'\u00e9volution, l'h\u00e9mogramme objectivait une pancytop\u00e9nie mod\u00e9r\u00e9e rapport\u00e9e \u00e0 un syndrome my\u00e9lodysplasique [SMD] . Une acutisation survenait au 40\u00b0m ois d'\u00e9volution. Tous les traitements pr\u00e9conis\u00e9s pour le GAG s'\u00e9taient sold\u00e9s par un \u00e9chec.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3188,
                    "end": 3193,
                    "text": "[SMD]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 68"
        },
        {
            "text": "Observation n\u00b02. -Mme H., 41 ans, consultait pour une \u00e9ruption papuleuse, prurigineuse, constitu\u00e9e de placards \u00e9pars, mesurant de 1 \u00e0 5 cm de diam\u00e8tre, \u00e0 limites floues, asym\u00e9triques. Ils \u00e9taient apparus en quelques semaines de fa\u00e7on concomitante \u00e0 la d\u00e9couverte d'un cancer du col de l'ut\u00e9rus. La confrontation anatomoclinique permettait de porter le diagnostic de GAG. Le tableau cutan\u00e9 restait stable dans les suites de la chirurgie. Un patient de 73 ans ayant un tabagisme de 40 PA, pr\u00e9sente un amaigrissement de 5 kg avec des troubles de la marche associ\u00e9s \u00e0 des douleurs proximales bilat\u00e9rales des membres inf\u00e9rieurs. L'examen clinique montre une abolition des r\u00e9flexes ost\u00e9o-tendineux, un d\u00e9ficit sensitif des membres inf\u00e9rieurs, une ataxie ainsi que des signes c\u00e9r\u00e9belleux gauches. Il n'y a pas de syndrome inflammatoire. Les vitamines B12, B9 et les marqueurs tumoraux sont normaux. Les s\u00e9rologies h\u00e9patite B, C, HIV, syphilis, et Lyme sont n\u00e9gatives. Les anticorps antinucl\u00e9aires et anti-ENA sont n\u00e9gatifs. Les anticorps anti-Hu en IFI sont positifs tandis que les anti-Ri, et anti-Yo sont n\u00e9gatifs. Les anti-Hu (ANNA-1) sont \u00e9galement positifs par immunodot tandis que les anti-Ri, anti-Yo et anti-amphiphysine sont n\u00e9gatives. Le LCR retrouve 11 lymphocytes, des prot\u00e9ines \u00e0 1.68 g/ L. L'EMG montre un aspect de polyradiculon\u00e9vrite chronique. La recherche d'une n\u00e9oplasie par un TDM thoraco-abdominal ne retrouve qu'une ad\u00e9nopathie de la loge de barety de 15 x 20 mm dont le contr\u00f4le \u00e0 1 mois est normal. Un PET-scan corps entier se r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement normal. Apr\u00e8s une cure d'immunoglobulines intraveineuses 2g/kg, une corticoth\u00e9rapie est \u00e0 1 mg/ kg est institu\u00e9e avec une am\u00e9lioration lente de la symptomatologie mais \u00e9galement des signes \u00e9lectromyographiques et du LCR permettant une diminution lente de la corticoth\u00e9rapie. De mani\u00e8re \u00e9tonnante, \u00e0 10 mois, les anticorps anti-Hu deviennent n\u00e9gatifs en IFI et en immunodot. Actuellement \u00e0 1 an, le patient est en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, sous 20 mg/j de corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 68"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Les neuropathies avec anticorps anti-Hu sont des syndromes paran\u00e9oplasiques rares dont l'origine est un carcinome pulmonaire \u00e0 petites cellules dans 80% des cas. Les sympt\u00f4mes neurologiques apparaissent avant le diagnostic du cancer dans 83% avec un d\u00e9lai de 4 mois en moyenne. Dans de rares cas cependant il n'est pas retrouv\u00e9 de n\u00e9oplasie, m\u00eame \u00e0 l'autopsie. Ces observations peuvent \u00eatre expliqu\u00e9es par des r\u00e9gressions tumorales spontan\u00e9es ou par un m\u00e9canisme auto-immun isol\u00e9. Notre observation est de plus int\u00e9ressante du fait de la disparition des anticorps anti-Hu au cours du suivi. Cas n\u00b0 2 : Une femme de 52 ans qui avait un livedo racemosa \u00e0 larges mailles depuis plusieurs ann\u00e9es pr\u00e9sentait 2 accidents isch\u00e9miques transitoires. L'\u00e9chographie cardiaque retrouvait une insuffisance mitrale. Elle avait des ACL faiblement positifs en IgG mais pas d'anti b\u00e9ta2GPI, d'antinucl\u00e9aires ou d'ACC. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale r\u00e9v\u00e9lait une l\u00e9sion pari\u00e9tale isch\u00e9mique gauche et de multiples hypersignaux T2 dans la substance blanche p\u00e9riventriculaire. Une anticoagulation orale initiale \u00e9tait secondairement remplac\u00e9e par des antiagr\u00e9gants plaquettaires. La recherche d'une autre thrombophilie \u00e9tait n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 68"
        },
        {
            "text": "Commentaires. -Un syndrome de Sneddon n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 au cours d'une trisomie 21 alors que la MM, autre vasculopathie, est signal\u00e9e avec une fr\u00e9quence anormalement \u00e9lev\u00e9e. Des anticorps antiphospholipides peuvent \u00eatre retrouv\u00e9s au cours de ces deux vasculopathies. En pr\u00e9sence d'une atteinte neurologique centrale chez un trisomique-21, il convient donc d'effectuer un examen cutan\u00e9 soigneux \u00e0 la recherche d'un livedo. Le l\u00e9iomyosarcome (LMS) est une tumeur maligne qui se d\u00e9veloppe \u00e0 partir du muscle lisse ou des cellules m\u00e9senchymateuses indiff\u00e9renci\u00e9es. Il repr\u00e9sente 5 \u00e0 10 % des sarcomes des tissus mous. La localisation dans les gros vaisseaux constitue une forme particuli\u00e8re et rare. La veine cave inf\u00e9rieure (VCI) est le si\u00e8ge de pr\u00e9dilection des LMS vasculaires. D'un autre point de vue, le LMS repr\u00e9sente la quasi totalit\u00e9 des tumeurs primitives de la VCI. Nous rapportons l'observation d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 46 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents pathologiques, qui a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en novembre 1995 pour un oed\u00e8me du membre inf\u00e9rieur droit avec circulation veineuse collat\u00e9rale (CVC) de la fosse iliaque droite en rapport avec une thrombose ilio-f\u00e9morale droite s'\u00e9tendant \u00e0 la veine cave inf\u00e9rieure objectiv\u00e9e par l'\u00e9cho-doppler. La patiente a \u00e9t\u00e9 mise sous anticoagulants. Le bilan \u00e9tiologique \u00e9tait n\u00e9gatif. En d\u00e9cembre 1997, elle est hospitalis\u00e9e pour r\u00e9cidive de la thrombophl\u00e9bite cave inf\u00e9rieure avec \u00e0 l'\u00e9cho-doppler un thrombus occlusif de 5cm de la VCI. Le bilan \u00e9tiologique \u00e9tait toujours n\u00e9gatif et la patiente a \u00e9t\u00e9 remise sous traitement anticoagulant avec une bonne \u00e9volution clinique. En ao\u00fbt 1998, elle consulte pour douleur abdominale para-ombilicale et lombaire droite \u00e0 type de pesanteur. Son examen a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une CVC abdominale et une masse de l'hypocondre droit. Les explorations morphologiques (\u00e9cho-graphie abdominale et tomodensitom\u00e9trie) ont objectiv\u00e9 des formations nodulaires des deux champs pulmonaires associ\u00e9es \u00e0 des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales ; au niveau abdominal, une masse solide h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne partiellement n\u00e9cros\u00e9e de 17x10x11cm \u00e0 limites nettes \u00e0 contours polycycliques des r\u00e9gions \u00e9pigastriques et ombilicales. La VCI, augment\u00e9e de calibre et thrombos\u00e9e dans son segment r\u00e9tro-h\u00e9patique, n'est plus discernable de cette masse. Ces aspects \u00e9voquaient un LMS de la VCI. La phl\u00e9bographie a montr\u00e9 une thrombose compl\u00e8te de la VCI avec r\u00e9seau de suppl\u00e9ance pelvien et abdominal sans opacification de la masse tumorale. Le diagnostic a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 par une biopsie chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 68"
        },
        {
            "text": "Le traitement chirurgical a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 et la patiente a re\u00e7u 4 cycles de chimioth\u00e9rapie type MAID. L'\u00e9volution clinique et radiologique \u00e9tait d\u00e9favorable avec progression de la masse tumorale et le d\u00e9c\u00e8s au bout d'une ann\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 68"
        },
        {
            "text": "L\u00e9\u00efomyomatose intravasculaire de l'ut\u00e9rus. deux cas \"spaghetti\" \u00e9tendus au coeur G. Le Bou\u00ebdec, P. Gimbergues, J. Dauplat M.Y., 61 ans, ant\u00e9c\u00e9dent d'hyst\u00e9rectomie totale avec annexectomie bilat\u00e9rale pour fibrome h\u00e9morragique 16 ans auparavant (pas de caract\u00e9ristique anatomo-pathologique notable), est hospitalis\u00e9e pour d\u00e9tresse respiratoire li\u00e9e \u00e0 une embolie pulmonaire. Le bilan \u00e9tiologique -phl\u00e9bocavographie et tomodensitom\u00e9trie -retrouve un thrombus \u00e0 point de d\u00e9part iliaque droit occupant la veine cave inf\u00e9rieure sur toute sa hauteur et atteignant l'oreillette droite ; F.G., 48 ans, est surveill\u00e9e depuis son hyst\u00e9rectomie techniquement difficile, la l\u00e9\u00efomyomatose intravasculaire avait \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e sur pi\u00e8ce op\u00e9ratoire. Apr\u00e8s 2 ans de r\u00e9mission clinique, asymptomatique, l'IRM de contr\u00f4le a mis en \u00e9vidence une r\u00e9cidive pelvienne lat\u00e9rov\u00e9sicale droite associ\u00e9e \u00e0 une obstruction de la veine cave inf\u00e9rieure jusqu'au coeur droit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 76"
        },
        {
            "text": "Les deux patientes ont \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9es en 2 temps : temps thoracique sous circulation extra-corporelle et hypothermie puis temps abdomino-pelvien parvenant \u00e0 l'ex\u00e9r\u00e8se macroscopique compl\u00e8te. La l\u00e9\u00efomyomatose est hormonod\u00e9pendante, divers traitements m\u00e9dicaux (tamoxif\u00e8ne, agonistes de la LHRH) ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s en postop\u00e9ratoire afin de pr\u00e9- lymphoed\u00e8me remonte progressivement jusqu'au tiers inf\u00e9rieur du thorax, s'accompagnant d'une prise de poids de 40 kg. Un syndrome prostatique relativement s\u00e9v\u00e8re appara\u00eet (15 miction par jour). Les explorations, incluant des biopsies prostatiques, concluent uniquement \u00e0 une hypertrophie de la prostate. Un scanner thoraco-abdominal est r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 2 reprises, ainsi qu'une lymphographie isotopique, non contributifs. La VS est \u00e0 30 mm, CRP est \u00e0 28 mg/l, la fibrin\u00e9mie \u00e0 5,2 g/l, l'albumin\u00e9mie \u00e0 40 g/l. La recherche d'ACAN et de gammapathie monoclonale est n\u00e9gative. Le dosage du compl\u00e9ment s\u00e9rique est normal. Le culot urinaire et la recherche de prot\u00e9inurie sont n\u00e9gatives. L'\u00e9chographie cardiaque ne montre pas d'anomalie. Un bilan radiographique (recherche de spondylarthropathie) est n\u00e9gatif. Il n'y a pas de prise m\u00e9dicamenteuse ni de r\u00e9glisse. Sous cortico\u00efdes, drainages lymphatiques et diur\u00e9tiques, le patient perd 7 kg en 1 mois, le syndrome prostatique s'am\u00e9liore. Un examen clinique renouvel\u00e9 met alors en \u00e9vidence une petite ad\u00e9nopathie cervicale post\u00e9rieure dure, inf\u00e9rieure \u00e0 1 cm. La biopsie permet de poser le diagnostic de cancer \u00e0 cellules \u00ab en bague \u00e0 chaton \u00bb. En d\u00e9pit d'une chimioth\u00e9rapie, le patient d\u00e9c\u00e8de rapidement. Les anomalies segmentaires de la veine cave inf\u00e9rieure (VCI) sont un facteur de risque rare de thrombose veineuse profonde (TVP). De nombreuses questions, illustr\u00e9es par ces deux observations, demeurent quant \u00e0 leur prise en charge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 76"
        },
        {
            "text": "R., 67 ans, est hospitalis\u00e9 pour oed\u00e8me des deux membres inf\u00e9rieurs d'apparition r\u00e9cente. Celui-ci est porteur d'un lymphome B \u00e0 grandes cellules en r\u00e9mission 5 ans apr\u00e8s radiochimioth\u00e9rapie. Il n'a aucun ant\u00e9c\u00e9dent thrombotique. L'\u00e9chodoppler veineux (EDV) montre une thrombose bilat\u00e9rale compl\u00e8te des axes profonds et une VCI sous-r\u00e9nale gauche thrombos\u00e9e. Au scanner celle-ci s'interrompt, se draine dans une veine r\u00e9nale puis dans une VCI sus-r\u00e9nale droite. Le bilan de thrombophilie (BT) est n\u00e9gatif. Malgr\u00e9 un traitement par antivitamines K (AVK) associ\u00e9 \u00e0 une contention veineuse, les s\u00e9quelles post-thrombotiques sont majeures. S., 17 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents, est hospitalis\u00e9 pour oed\u00e8me du membre inf\u00e9rieur gauche survenu sans facteur favorisant habituel, apr\u00e8s des randonn\u00e9es cyclistes. L'EDV montre une thrombose ilio-f\u00e9morale gauche avec absence de visualisation de la VCI. Au scanner, il existe une ag\u00e9n\u00e9sie de la VCI sous-r\u00e9nale, le drainage dans la VCI sus-r\u00e9nale \u00e9tant assur\u00e9 par des voies de d\u00e9rivation lombaire. Le BT est n\u00e9gatif. Apr\u00e8s 12 mois, le traitement par AVK est interrompu et la contention veineuse poursuivie. Aucune r\u00e9cidive ni s\u00e9quelles n'est not\u00e9e apr\u00e8s 36 mois de recul. Cinq % des TVP proximales r\u00e9v\u00e8leraient une ag\u00e9n\u00e9sie d'un des trois segments de la VCI, surtout chez le sujet jeune. La stase veineuse basale n'est pas le seul facteur en cause (r\u00f4le de l'exercice physique, du cyclisme). L'EDV dans les thromboses proximales doit toujours \u00e9tudier la veine cave, compl\u00e9t\u00e9 au moindre doute par un scanner. Si le risque d'embolie pulmonaire est faible, la dur\u00e9e du traitement anticoagulant est tr\u00e8s discut\u00e9e. Le risque principal est celui de la maladie \u00ab postphl\u00e9bitique \u00bb, le risque thrombotique \u00e9tant impr\u00e9visible comme le montre ces observations. La dur\u00e9e du traitement anticoagulant doit \u00eatre discut\u00e9e au cas par cas, la prophylaxie de la stase veineuse \u00e9tant imp\u00e9rative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 76"
        },
        {
            "text": "Les oed\u00e8mes du toxicomane : le puffy hand syndrome L. Astudillo a , P. Payoux b , L. Sailler a , F. H\u00e9rin a , E. Arlet-Suau a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Purpan, 1 L'\u00e9chographie cardiaque montre une fraction d'\u00e9jection \u00e0 71%. L'\u00e9chodoppler veineux des membres inf\u00e9rieurs est normal. Aucune veine n'\u00e9tait utilisable et tous les pr\u00e9l\u00e8vements ont du \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s en art\u00e9riel. Une lymphoscintigraphie n'a pas mis en \u00e9vidence d'anomalie du r\u00e9seau lymphatique superficiel. Un traitement par diur\u00e9tique n'a entra\u00een\u00e9 qu'une am\u00e9lioration discr\u00e8te des oed\u00e8mes. Il a \u00e9t\u00e9 conclu \u00e0 des oed\u00e8mes en rapport avec la toxicomanie intraveineuse en rapport avec les s\u00e9quelles au niveau veineux et/ou lymphatiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 170,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 81"
        },
        {
            "text": "Discussion Le syndrome de moyamoya est une dysplasie art\u00e9rielle c\u00e9r\u00e9brale rare, de d\u00e9finition angiographique (st\u00e9nose bilat\u00e9rale et/ou occlusion de la partie terminale de l'art\u00e8re carotide interne ou de l'origine des art\u00e8res sylviennes ou c\u00e9r\u00e9brales ant\u00e9rieures et d\u00e9veloppement d'un r\u00e9seau anormal de fins vaisseaux collat\u00e9raux au niveau de la base du cr\u00e2ne) et d'\u00e9tiologie inconnue, probablement multifactorielle, avec peut-\u00eatre un facteur g\u00e9n\u00e9tique. Nous rapportons le cas de 2 soeurs atteintes de neurofibromatose de type 1 (NF-1) ou maladie de Von Recklinghausen. L'une est suivie pour une \u00e9pilepsie partielle. Une Imagerie par R\u00e9sonance Magn\u00e9tique c\u00e9r\u00e9brale retrouve la pr\u00e9sence de multiples structures vasculaires dans les r\u00e9gions sous-lenticulaires et les citernes traduisant l'existence d'une circulation collat\u00e9rale. L'art\u00e9riographie c\u00e9r\u00e9brale met en \u00e9vidence l'occlusion des siphons carotidiens, l'absence d'art\u00e8re c\u00e9r\u00e9brale ant\u00e9rieure et c\u00e9r\u00e9brale moyenne, et un r\u00e9seau d'art\u00e8res perforantes anormalement d\u00e9velopp\u00e9 \u00e0 la base du cr\u00e2ne, soit un syndrome de moyamoya. L'autre soeur est hospitalis\u00e9e pour un syndrome m\u00e9ning\u00e9. Le scanner c\u00e9r\u00e9bral est normal. L'examen du liquide c\u00e9phalorachidien retrouve la pr\u00e9sence de pigments xanthochromiques. L'\u00e9cho-doppler des troncs supra-aortiques suspecte une dissection vert\u00e9brale. L'art\u00e9riographie c\u00e9r\u00e9brale confirme la dissection du segment cervical de l'art\u00e8re vert\u00e9brale droite, et r\u00e9v\u00e8le une occlusion du segment proximal de l'art\u00e8re c\u00e9r\u00e9brale moyenne gauche avec une collat\u00e9ralit\u00e9 lepto-m\u00e9ning\u00e9e provenant des territoires ant\u00e9rieur et post\u00e9rieur, soit un syndrome de moyamoya incomplet. Chez les malades atteints de NF-1 les anomalies art\u00e9rielles c\u00e9r\u00e9brales les plus fr\u00e9quentes sont la st\u00e9nose ou occlusion d'une art\u00e8re carotide interne, sylvienne ou c\u00e9r\u00e9brale ant\u00e9rieure ; le syndrome de moyamoya est exceptionnel. Ces deux soeurs atteintes de NF-1 ont la particularit\u00e9 d'avoir toutes deux des atteintes art\u00e9rielles c\u00e9r\u00e9brales de type syndrome de moyamoya. A notre connaissance, l'association NF-1 et syndrome de moyamoya au sein d'une m\u00eame famille n'a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e qu'une seule fois dans la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 81"
        },
        {
            "text": "Accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral sur dissection art\u00e9rielle, une manifestation neurologique inhabituelle dans la mastocytose syst\u00e9mique : \u00e0 propos de deux patients C. Monsieurr L, n\u00e9 en 1957, pr\u00e9sente une mastocytose syst\u00e9mique connue depuis 2001 avec une atteinte cutan\u00e9e, digestive, des c\u00e9phal\u00e9es, vertiges, flush, et lipothymies quotidiens, une \u00e9l\u00e9vation de l'histamine, et la mutation D816V du c-kit. Il est trait\u00e9 par interf\u00e9ron-_ et un d\u00e9riv\u00e9 de la cytarabine avec un r\u00e9sultat m\u00e9diocre. Il est hospitalis\u00e9 en 2003 pour un grand vertige (syndrome c\u00e9r\u00e9belleux cin\u00e9tique). Il n'a aucun facteur de risque vasculaire connu. Le scanner montre une hypodensit\u00e9 c\u00e9r\u00e9belleuse gauche. L'ECG, holter-ECG, l'\u00e9chographie cardiaque et l'\u00e9chodoppler des troncs supra-aortiques sont normaux. L'angio IRM montre une dissection de l'art\u00e8re vert\u00e9brale gauche avec occlusion compl\u00e8te du segment V4. Sous aspirine seule, l'\u00e9volution neurologique est satisfaisante. Monsieur C., n\u00e9 en 1944, est atteint d'une mastocytose syst\u00e9mique avec atteinte osseuse pr\u00e9dominante (tassements vert\u00e9braux multiples), trait\u00e9e par biphosphonates. Il est tabagique sevr\u00e9 depuis 1997. Il est hospitalis\u00e9 en 2004 pour une douleur cervicale droite suivie de c\u00e9phal\u00e9es, puis d'un d\u00e9ficit sensitivo-moteur du membre sup\u00e9rieur gauche. L'ECG, l'\u00e9chodoppler des troncs supra-aortiques, le scanner c\u00e9r\u00e9bral sont normaux. L'angio IRM montre une dissection de la carotide interne droite avec une st\u00e9nose serr\u00e9e du segment sous p\u00e9treux, responsable de l'infarctus sylvien profond droit. Le patient re\u00e7oit une anticoagulation \u00e0 doses curatives, la r\u00e9cup\u00e9ration neurologique est compl\u00e8te. Les manifestations neuro-psychiques de la mastocytose syst\u00e9mique comprennent des troubles cognitifs et des d\u00e9sordres psycho-affectifs (Rogers MP et al. Psychosom Med. 1986 ; 48 : 437-47). Les patients rapportent souvent une asth\u00e9nie, des c\u00e9phal\u00e9es, des sensations vertigineuses. Aucun accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral sur dissection des troncs supraaortiques en association \u00e0 la mastocytose n'est rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature. Nous en pr\u00e9sentons deux cas, ayant favorablement \u00e9volu\u00e9 sous traitement adapt\u00e9. Vingt pour cent des accidents isch\u00e9miques c\u00e9r\u00e9braux de l'adulte jeune sont d\u00fbs \u00e0 une dissection art\u00e9rielle. Les dissections multiples (DM) sont beaucoup plus rares. Un traumatisme de la paroi art\u00e9rielle ou une anomalie pr\u00e9existante sont mis en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 83"
        },
        {
            "text": "Madame M., 57 ans, a pr\u00e9sent\u00e9 un malaise avec nystagmus multi-directionnel et des cervicalgies post\u00e9rieures droites. Elle est hospitalis\u00e9e. 3 semaines auparavant, chez cette migraineuse habituelle \u00e9tait apparu, \u00e0 l'occasion d'une \u00ab crise \u00bb, un signe de Claude Bernard Horner droit. 5 jours apr\u00e8s l'\u00e9pisode qui a amen\u00e9 \u00e0 l'hospitalisation, une fi\u00e8vre et une douleur lombaire droite fait d\u00e9couvrir un infarctus r\u00e9nal droit. Scanner, IRM, angio-IRM c\u00e9r\u00e9braux sont normaux. L'angio-IRM des troncs supra-aortiques montre une dissection de la carotide interne droite sus-bulbaire et de la vert\u00e9brale droite en V2. L'\u00e9chodoppler des TSA confirme. Une art\u00e9riographie montre un aspect irr\u00e9gulier de la carotide interne post-bulbaire droite et des irr\u00e9gularit\u00e9s de la vert\u00e9brale droite avec une image de pseudoan\u00e9vrisme au V2. Au niveau des art\u00e8res r\u00e9nales, coeliaque et m\u00e9sent\u00e9rique sup\u00e9rieures, pas d'anomalie. Au scanner abdominal, un infarctus r\u00e9nal droit. Echocardiogramme, \u00e9chodoppler des art\u00e8res r\u00e9nales, \u00e9chographie cardiaque transoesophagienne normale. Pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux. Traitement par HBPM puis anti-vitamine K. Ainsi, dissection art\u00e9rielle multiple en l'espace d'un mois sans dysplasie ou dissection \u00e9vidente au niveau des art\u00e8res r\u00e9nales. La dysplasie fibromusculaire est volontiers associ\u00e9e avec une dissection. Boucle, plicature art\u00e9rielle sont aussi parfois retrouv\u00e9es mais souvent comme ici, aucune art\u00e9riopathie caract\u00e9ris\u00e9e n'est constat\u00e9e. La recherche d'une anomalie pouvant faciliter la dissection ou l'infarctus r\u00e9nal \u00e9tait n\u00e9gative. Parmi les maladies g\u00e9n\u00e9tiques, certaines s'associent souvent \u00e0 des dissections spontan\u00e9es : Ehlers-danlos type IV, Marfan, polykystose r\u00e9nale, ost\u00e9og\u00e9n\u00e8se imparfaite, lentiginose multiple. Le syndrome DM est plus fr\u00e9quent chez la femme. La dissection des art\u00e8res r\u00e9nales est fr\u00e9quemment associ\u00e9e \u00e0 celle des vaisseaux cervicaux. Dans 5 % des cas, au moins un des membres de la famille a une pathologie comparable. Les \u00e9tudes n'ont pas montr\u00e9 de mutation des g\u00e8nes du tropocollag\u00e8ne de type-III, de type-V ou de la tropo\u00e9lastine. La t\u00e9langiectasie h\u00e9morragique h\u00e9r\u00e9ditaire ou maladie de Rendu-Osler-Weber (MRO) est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire \u00e0 transmission autosomique dominante due aux d\u00e9ficits en endogline (g\u00e8ne HHT1) ou en ALK (g\u00e8ne HHT2). Les fistules art\u00e9rio-veineuses (FAV) h\u00e9patiques sont observ\u00e9es dans 8 \u00e0 31 % des cas. Elles sont responsables de shunts soit h\u00e9pato-porte provoquant une hypertension portale et ses complications, soit h\u00e9pato-cave entra\u00eenant une insuffisance cardiaque \u00e0 haut d\u00e9bit. Un homme \u00e2g\u00e9 de 64 ans pr\u00e9sente une MRO avec une mutation ALK1. Il est admis pour une insuffisance cardiaque s\u00e9v\u00e8re. Il pr\u00e9sente une dyspn\u00e9e avec orthopn\u00e9e, un \u00e9panchement pleural bilat\u00e9ral et des oed\u00e8mes p\u00e9riph\u00e9riques g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s. L'\u00e9chographie cardiaque objective une insuffisance cardiaque \u00e0 haut d\u00e9bit, et une hypertension art\u00e9rielle pulmonaire s\u00e9v\u00e8re. Ces donn\u00e9es sont confirm\u00e9es par un cath\u00e9t\u00e9risme cardiaque droit mettant en \u00e9vidence un hyper d\u00e9bit cardiaque \u00e0 10,5 l/mn, une pression systolique art\u00e9rielle pulmonaire \u00e0 55 mm mercure et une fraction d'\u00e9jection ventriculaire droite \u00e0 37 %. Le scanner h\u00e9patique montre de multiples FAV complexes, et une dilatation importante de l'art\u00e8re h\u00e9patique. Aucune FAV pulmonaire n'est mise en \u00e9vidence. Une transplantation h\u00e9patique est d\u00e9cid\u00e9e devant une insuffisance cardiaque devenue rapidement incontr\u00f4lable. La p\u00e9riode post greffe est marqu\u00e9e par une am\u00e9lioration spectaculaire du patient avec un d\u00e9bit cardiaque de 5 l/mn et une diminution significative de la pression art\u00e9rielle pulmonaire (32 mmHg). Le suivi \u00e0 un an reste remarquable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 83"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Cette observation souligne la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 potentielle des FAV de la MRO. La transplantation h\u00e9patique peut appara\u00eetre comme unique solution th\u00e9rapeutique devant des FAV h\u00e9patiques responsables d'insuffisance cardiaque r\u00e9fractaire. L'art\u00e8re sciatique persistante (ASP) est une anomalie cong\u00e9nitale exceptionnelle avec conservation de l'art\u00e8re axiale embryonnaire comme axe vasculaire principal du membre inf\u00e9rieur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 83"
        },
        {
            "text": "Cas clinique. -Patient de 82 ans hospitalis\u00e9 pour douleur de la fesse droite aigu\u00eb d'horaire m\u00e9canique. L'examen retrouve une sciatique tronculaire droite avec abolition du r\u00e9flexe achil\u00e9en et par\u00e9sie \u00e0 3/5 des releveurs. La fesse est normale et les pouls p\u00e9riph\u00e9riques pr\u00e9sents. Il n'y a pas de fi\u00e8vre ni de syndrome inflammatoire biologique. Le scanner lombaire montre seulement une hernie discale L3-L4 lat\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 gauche. \u00c0 l'\u00e9chographie, il existe une suspicion d'h\u00e9matome de la fesse droite de 20 cm de haut sur trois cm de large. Le scanner montre en fait des ASP an\u00e9vrysmales bilat\u00e9rales avec compression du tronc du sciatique droit. L'angio IRM confirme des ASP an\u00e9vrysmales bilat\u00e9rales compl\u00e8tement thrombos\u00e9es. L'\u00e9volution sous antalgiques est bonne avec disparition des douleurs, r\u00e9cup\u00e9ration du d\u00e9ficit moteur (4/5) mais persistance de l'ar\u00e9flexie. Un jeune homme de vingt ans pr\u00e9sente depuis longtemps une fatigabilit\u00e9 \u00e0 l'effort. Il n'a aucun ant\u00e9c\u00e9dent familial. Une n\u00e9vrite optique bilat\u00e9rale est diagnostiqu\u00e9e sur une baisse d'acuit\u00e9 visuelle, des potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels ainsi que le champ visuel perturb\u00e9s. La ponction lombaire et l'IRM c\u00e9r\u00e9brales sont normaux. L'anciennet\u00e9 des troubles est difficile \u00e0 situer compte tenu d'un retard scolaire discret. On est d'embl\u00e9e frapp\u00e9 par la petite taille (130 cm). Sa m\u00e8re rapporte qu'en p\u00e9diatrie des tentatives d'injection d'hormone de croissance avaient \u00e9t\u00e9 tent\u00e9es lors de la pubert\u00e9, inefficaces. En raison de la n\u00e9gativit\u00e9 de toutes les causes habituelles de n\u00e9vrite optique, cette symptomatologie oriente vers un syndrome de cytopathie mitochondriale. Chez ce gar\u00e7on, les lactates sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 l'effort et une biopsie musculaire montre de nombreuses fibres de type RRF (ragged red fibers). L'\u00e9chographie cardiaque note un ventricule gauche dilat\u00e9 et une fonction ventriculaire gauche inf\u00e9rieure discr\u00e8tement \u00e0 la norme. La recherche des mutations connues de l'ADN mitochondrial est n\u00e9gative. Outre les syndrome classiques (Kearns-Sayres, Melas ;), d'autres associations symptomatiques doivent faire \u00e9voquer une cytopathie mitochondriale et la fatigabilit\u00e9 musculaire d'effort, bien que non sp\u00e9cifique, est assez constante. L'inefficacit\u00e9 de l'hormone de croissance a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans des cas de petite taille o\u00f9 cette th\u00e9rapeutique a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9e (De Sanctis V et al. Pediatr Med Chir 2003 ; 25 : 447-51). Le m\u00e9canisme n'en est pas clairement \u00e9lucid\u00e9 mais pourrait passer par un d\u00e9ficit en IgF1. La pr\u00e9sentation de notre patient se rapproche d'un syndrome de Leber (neuropathie optique h\u00e9r\u00e9ditaire), sans histoire familiale et en l'absence des mutations connues ; ceci rappelle le polymorphisme de ces pathologies et leur difficult\u00e9 de classification. Apr\u00e8s deux mois de traitement par coenzyme Q 10 (Ubiquinone) \u00e0 la dose de 50 mg/j, on observe une augmentation de l'acuit\u00e9 visuelle de 2/10.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 83"
        },
        {
            "text": "La lipomatose de Launois-Bensaude N. Artigues, L. Geffray Service de m\u00e9decine interne, centre hospitalier Robert-Bisson, rue Aini, 14107 Lisieux, France D\u00e9nomm\u00e9e maladie de Madelung par les anglo-saxons, la lipomatose sym\u00e9trique b\u00e9nigne est une affection rare, de pathog\u00e9nie mal connue caract\u00e9ris\u00e9e par la pr\u00e9sence de multiples masses lipomateuses r\u00e9parties de fa\u00e7on sym\u00e9trique et de localisation variable selon le type clinique. Elle pr\u00e9domine nettement chez l'homme entre 35 et 50 ans et survient dans 90 % des cas sur terrain d'\u00e9thylisme chronique. Une femme de 65 ans consulte en raison d'une prise de poids de 15 kgs en un an. Ses ant\u00e9c\u00e9dents comprennent une hypertension art\u00e9rielle, une hyperlipid\u00e9mie, une surcharge pond\u00e9rale. L'examen clinique montre de multiples lipomes des genoux, des \u00e9paules, des bras et du tronc r\u00e9alisant un aspect pseudoathl\u00e9tique.Le reste de l'examen note une h\u00e9patom\u00e9galie. Le bilan biologique montre une hypertriglyc\u00e9rid\u00e9mie, un bilan thyro\u00efdien et surr\u00e9nalien normal. La biopsie sous-cutan\u00e9e ram\u00e8ne du tissu graisseux normal. Le TDM thoraco-abdomino-pelvien montre une st\u00e9atose h\u00e9patique et l'absence de localisation lipomateuse profonde. L'interrogatoire en climat de confiance permet d'affirmer un \u00e9thylisme cach\u00e9. Deux variantes de la maladie sont distingu\u00e9es selon sa r\u00e9partition. Dans le type 1, les lipomes sont situ\u00e9s en r\u00e9gion cervicale, sus-claviculaire et delto\u00efdienne, r\u00e9alisant l'aspect \u00ab cou de taureau \u00bb ou \u00ab collier de Madelung \u00bb; le reste du tissu graisseux est normalement distribu\u00e9. Dans le type-2, fr\u00e9quent chez la femme, les lipomes s'\u00e9tendent sur le tronc et les membres (\u00e0 l'exception des extr\u00e9mit\u00e9s) r\u00e9alisant l'\u00ab obesity-like \u00bb. Les complications sont l'apanage du type-1: les lipomes peuvent s'infiltrer entre les apon\u00e9vroses musculaires provoquant des compressions d' organes, particuli\u00e8rement en r\u00e9gion cervicale et m\u00e9diastinale. Par ailleurs l'association est fr\u00e9quente avec l'hypertension art\u00e9rielle, le diab\u00e8te de type 2, l'hyperlipid\u00e9mie. La d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence sarcomateuse est exceptionnelle. Sur le plan th\u00e9rapeutique, le respect des r\u00e8gles hygi\u00e9no-di\u00e9t\u00e9tiques est primordial, domin\u00e9 par l'arr\u00eat de toute consommation alcoolique. L'ex\u00e9r\u00e8se chirurgicale des lipomes ou la liposuccion sont souvent propos\u00e9es malgr\u00e9 des r\u00e9cidives fr\u00e9quentes. Le traitement \u00e9tiopathog\u00e9nique de r\u00e9f\u00e9rence de la crise de porphyrie aigu\u00eb s'adresse \u00e0 l'H\u00e8me Arginate. Si les r\u00e9sultats sont spectaculaires lorsque sur les manifestations douloureuses abdominales,la mol\u00e9cule perd son efficacit\u00e9 sur l'atteinte neurologique qui ne r\u00e9gresse qu'au bout de plusieurs mois. Nous rapportons une observation d'am\u00e9lioration notable d'une t\u00e9trapl\u00e9gie de porphyrie apr\u00e8s administration d'H\u00e8me Arginate. Madame B. M \u00e2g\u00e9e de 38 ans pr\u00e9sente,apr\u00e8s laparotomie pour syndrome abdominal aigu, un d\u00e9ficit hyperalgique moteur pur proximal des membres inf\u00e9rieurs se compl\u00e9tant et r\u00e9alisant un tableau de paralysie flasque des membres sup\u00e9rieurs et par\u00e9sie des membres inf\u00e9rieurs. L'\u00e9tiologie s'oriente vers une porphyrie aigu\u00eb sur un faisceau d'arguments: douleurs abdominales, perte de 10 kg, tachycadie \u00e0 110/mn, hypertension art\u00e9rielle \u00e0 170/10 mmHg, amyotrophie proximale hyperalgique, hyponatr\u00e9mie \u00e0 127 mmol/l, polyradiculon\u00e9vrite motrice pure des 4 membres \u00e0 l'\u00e9lectromyogramme, ponction lombaire normale. Cette hypoth\u00e8se, confort\u00e9e par un aspect caract\u00e9ristique des urines, est confirm\u00e9e par le dosage \u00e9lev\u00e9 des pr\u00e9curseurs des porphyrines dans les urines et les selles. L'H\u00e9me Arginate IV, \u00e0 la dose de 4 mg/kg/jour, est administr\u00e9e 4 jours cons\u00e9cutifs. La r\u00e9gression des douleurs est compl\u00e8te en 48 heures et l'on assiste surtout \u00e0 une am\u00e9lioration dans le m\u00eame temps du d\u00e9ficit moteur : marche \u00e0 nouveau possible, flexion des doigts, soul\u00e8vement des \u00e9paules. La r\u00e9cuperation motrice se poursuit, \u00e9tant quasi compl\u00e8te \u00e0 3 mois du traitement. L'\u00e9l\u00e9ment remarquable de cette observation est la r\u00e9cup\u00e9ration neurologique tr\u00e8s pr\u00e9coce apr\u00e8s administration d'H\u00e8me Arginate, ce qui n'est pas d\u00e9crit \u00e0 notre connaissance lors du traitement \u00e9tiopathog\u00e9nique. Ce dernier, dont les r\u00e9sultats sont remarquables sur les troubles digestifs et habituellement sans effet sur l'atteinte neurologique. Cette observation doit \u00e0 notre sens faire reconsid\u00e9rer la place de l'H\u00e8me Arginate en cas de pouss\u00e9e neurologique d'une porphyrie aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 89"
        },
        {
            "text": "Hypotension orthostatique r\u00e9solutive sous enzymoth\u00e9rapie substitutive : une complication exceptionnelle de la maladie de Fabry D. Launay a , E. Hachulla a , P. Une jeune fille de 15 ans consultait pour des acroparesth\u00e9sies \u00e9voluant depuis 3 ans. L'examen clinique \u00e9tait sans particularit\u00e9, notamment on notait l'absence d?angiok\u00e9ratome et de scl\u00e9rodactylie. Un examen ophtalmologique ne notait pas de corn\u00e9e verticill\u00e9e. La patiente relatait des malaiseslipothymiques lors du lever. La recherche d'une hypotension orthostatique s'av\u00e9rait positive : la tension art\u00e9rielle passait de 110/60 mmHg allong\u00e9e \u00e0 75/30 mmHg apr\u00e8s 3 minutes d'orthostatisme sans augmentation du pouls mais avec reproduction de la lipothymie. La pr\u00e9sence d'acroparesth\u00e9sies chez une femme jeune faisait suspecter une maladie de Fabry qui \u00e9tait confirm\u00e9e par un dosage de l'activit\u00e9 de l' alpha-galactosidase A bas \u00e0 5 nmol/heure/mg de proteines (N entre 16 et 39). Le bilan d'extension de la maladie de Fabry ne r\u00e9v\u00e9lait aucune atteinte cardiaque ou r\u00e9nale. En revanche l'IRM c\u00e9r\u00e9brale mettait en \u00e9vidence des hypersignaux en T2. Devant les acroparesth\u00e9sies, les anomalies \u00e0 l'IRM et la pr\u00e9sence d?une hypotension orthostatique s\u00e9v\u00e8re et symptomatique, une enzymoth\u00e9rapie substitutive \u00e9tait initi\u00e9e par agalsidase alpha en perfusion tous les 15 jours. D\u00e8s la 4\u00e8me cure, la fr\u00e9quence et l'intensit\u00e9 des acroparesth\u00e9sies avaient diminu\u00e9. D\u00e8s la 7 \u00e8me cure, la patiente ne pr\u00e9sentait plus de lipothymies au lever et la recherche d'une hypotension orthostatique \u00e9tait n\u00e9gative. Sept mois apr\u00e8s, la situation est stable et il n'y a plus d'hypotension orthostatique. L'hypotension orthostatique n'a \u00e9t\u00e9 que tr\u00e8s rarement rapport\u00e9e au cours de la maladie de Fabry puisque nous n'avons retrouv\u00e9 qu'une r\u00e9f\u00e9rence : Severe orthostatic hypotension in a female carrier of Fabry's disease. Mutoh T et al. Arch Neurol. 1988;45:468-72. L'efficacit\u00e9 de l'agalsidase alpha sur l'hypotension orthostatique est \u00e9galement tout \u00e0 fait remarquable, jamais rapport\u00e9e \u00e0 notre connaissance, et est un argument suppl\u00e9mentaire en faveur du r\u00f4le de la maladie de Fabry dans la survenue de cette hypotension or-thostatique. Enfin cette hypotension s'int\u00e8gre sans le cadre plus g\u00e9n\u00e9ral de la dysautonomie observ\u00e9e au cours de la maladie de Fabry. Le CINCA (Chronic infantile neurological cutanaeous and inflammatory) est un syndrome rare appartenant aux fi\u00e8vres h\u00e9r\u00e9ditaires r\u00e9currentes. \u00c0 ce jour aucune th\u00e9rapeutique anti-inflammatoire ou immunossuppressive n'a fait preuve d'efficacit\u00e9 et les patients pr\u00e9sentent \u00e0 terme des s\u00e9quelles invalidantes et un risque d'amylose AA. Nous rapportons un cas de CINCA d'\u00e9volution rapidement favorable sous anakinra (inhibiteur du r\u00e9cepteur de type-1 de l'IL1). Le diagnostic de CINCA syndrome est port\u00e9 chez un homme de 38 ans, devant un syndrome malformatif \u00e9vocateur et la notion d'une \u00e9ruption urticarienne de d\u00e9but n\u00e9onatal avec atteinte articulaire, surdit\u00e9 neurosensorielle, retard mental mod\u00e9r\u00e9 et oed\u00e8me papillaire bilat\u00e9ral. Depuis sa naissance il souffre d'\u00e9pisodes f\u00e9briles inflammatoires (leucocytose \u00e0 30 giga/L avec 80% de neutrophiles, VS \u00e0 80 mm/h et CRP \u00e0 300 mg/l) s'aggravant au cours des pouss\u00e9es cutan\u00e9es et articulaires. L'analyse g\u00e9n\u00e9tique retrouve la mutation D303N dans l'exon 3 du g\u00e8ne CIAS1 (Cold-Induced autoinflammatory syndrome). Le traitement consiste en une corticoth\u00e9rapie et de la colchicine depuis l'enfance, avec corticor\u00e9sistance \u00e0 haut niveau. La persistance d'un syndrome inflammatoire au long cours et la fr\u00e9quence des pouss\u00e9es malgr\u00e9 20 mg/j de prednisolone motive l'introduction d'anakinra en mai 2004 (100 mg/jour en SC). En un mois, l'\u00e9volution est spectaculaire avec r\u00e9gression de l'urticaire, am\u00e9lioration de l'\u00e9tat articulaire et du syndrome inflammatoire (CRP \u00e0 17 mg/j, VS 4 mm/h). Les fi\u00e8vres p\u00e9riodiques h\u00e9r\u00e9ditaires associ\u00e9s \u00e0 des mutations de CIAS1 sont le Muckle-Wells, l'urticaire familiale au froid et le CINCA. L'efficacit\u00e9 de l'anakinra dans le syndrome de Muckle-Wells a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e. A ce jour, une seule observation a rapport\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'anakinra dans le CINCA (Hawkins PN, Arthritis Rheum 2004 ; 50 : 2708-2709). Celle-ci peut s'expliquer par la s\u00e9cr\u00e9tion sp\u00e9cialement \u00e9lev\u00e9e d'interleukine 1 par les monocytes au cours du CINCA. Nous rapportons l'observation d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 39 ans explor\u00e9e dans notre service pour une asth\u00e9nie chronique, une dyspn\u00e9e d'effort et des malaises, associ\u00e9s \u00e0 des signes biologiques d'inflammation (CRP 43 mg/L, fibrinog\u00e8ne 5 g/L). L'examen clinique \u00e9tait normal hormis une petite taille (148cm). Le bilan compl\u00e9mentaire initial permettait de mettre en \u00e9vidence une an\u00e9mie d'allure ferriprive, une dyslipid\u00e9mie un cholest\u00e9rol total \u00e0 2,78 g/ L et des triglyc\u00e9rides \u00e0 3,76 g/L, une acidose m\u00e9tabolique compens\u00e9e (PH 7,44 -HCO3-19,7 mmol/L, PaO2 103 mmHg, PaCO2 29,5 mmHg), et un foie parsem\u00e9 d'images \u00e9chog\u00e8nes de 10 \u00e0 25 mm de diam\u00e8tre. Les explorations cardiorespiratoires et digestives \u00e9taient normales. La biopsie h\u00e9patique montrait une st\u00e9atose h\u00e9patique et une probable polyad\u00e9nomatose confirm\u00e9e par IRM h\u00e9patique. L'acidose \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une hyperlactacid\u00e9mie variant de 2,6 \u00e0 4 mmol/l. Devant l'ensemble de ces anomalies et la constatation de glyc\u00e9mies \u00e0 jeun basses (de 2,5 \u00e0 3,3 mmol/L), le diagnostic de glycog\u00e9nose de type 1a \u00e9tait \u00e9voqu\u00e9. L'\u00e9tude du g\u00e8ne de la glucose-6-phosphatase montrait que notre patiente \u00e9tait h\u00e9t\u00e9rozygote pour la mutation R83C situ\u00e9e dans l'exon 2 et la mutation A124T situ\u00e9e dans l'exon 3. La glycog\u00e9nose de type 1a est li\u00e9e \u00e0 une mutation de la Glucose-6-phosphatase, de transmission autosomique r\u00e9cessive, habituellement diagnostiqu\u00e9e avant l'\u00e2ge de 1 an. Le diagnostic \u00e0 l'\u00e2ge adulte est exceptionnel et concerne des formes att\u00e9nu\u00e9es, m\u00eame ph\u00e9notypiquement compl\u00e8tes comme dans notre observation. L'an\u00e9mie d'allure ferriprive et les signes biologique d'inflammation sont de physiopathologie inconnue. La dyspn\u00e9e d'effort est d'origine m\u00e9tabolique, par hyperlactacid\u00e9mie se majorant \u00e0 l'effort. La relation g\u00e9notype/ ph\u00e9notype de cette observation est discut\u00e9e. Les radiographies des mains sont normales, la scintigraphie osseuse montre une hyperfixation diffuse tissulaire des 3 premiers doigts. Le scanner abdomino-pelvien met en \u00e9vidence un kyste de l'ovaire gauche d'aspect \u00ab b\u00e9nin \u00bb. Un traitement (ttt) par corticoth\u00e9rapie d\u00e9gressive \u00e0 la dose de 30 mg de prednisone par jour entra\u00eene une tr\u00e8s nette am\u00e9lioration clinique, mais les manifestations r\u00e9apparaissent \u00e0 15 mg. Une ovariectomie gauche confirme la b\u00e9nignit\u00e9 avec un cystad\u00e9nome s\u00e9reux de la trompe et un t\u00e9ratome mature kystique de l'ovaire. La gastroscopie est normale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 91"
        },
        {
            "text": "Une nouvelle tentative de d\u00e9croissance de la corticoth\u00e9rapie fait appara\u00eetre des manifestations cliniques de polyarthrite touchant les poignets, mains et avant-pieds, sans r\u00e9cidive de la fasciite. La biologie confirme la pr\u00e9sence de facteurs rhumato\u00efdes. Un ttt par hydroxychloroquine est d\u00e9but\u00e9 en 07/03, avec am\u00e9lioration clinique dans un premier temps, puis r\u00e9aggravation, ce qui fera introduire le m\u00e9thotrexate en 08/04. Le Le syndrome de Sweet fait partie du groupe des dermatoses neutrophiliques. Le plus souvent idiopathique, il peut accompagner ou r\u00e9v\u00e9ler diverses pathologies de type inflammatoire ou n\u00e9oplasique. Nous rapportons une observation de syndrome de Sweet avec ANCA positifs, d'aspect p-ANCA avec des anti-MPO fortement positifs. Une patiente de 70 ans pr\u00e9sente fin avril 2004 une pharyngite, suivie d'un syndrome g\u00e9n\u00e9ral associant un f\u00e9bricule prolong\u00e9, une asth\u00e9nie importante, un amaigrissement mod\u00e9r\u00e9 et la pr\u00e9sence de l\u00e9sions cutan\u00e9es \u00e9voluant par pouss\u00e9es, \u00e0 type de papules non prurigineuses des membres inf\u00e9rieurs et des coudes. Biologiquement, on note un syndrome inflammatoire avec une CRP \u00e0 77mg/l, une VS \u00e0 122 mm et un fibrinog\u00e8ne \u00e0 7,1 g/l, accompagn\u00e9 d'une an\u00e9mie inflammatoire. Il existe \u00e9galement un allongement du TCA \u00e0 1,4 fois le t\u00e9moin et un anti-coagulant circulant. Sur le plan immunologique, les anticorps anti-nucl\u00e9aires sont positifs \u00e0 1/1280, mais sans sp\u00e9cificit\u00e9. Les anticorps anti-cytoplasme des granulocytes (ANCA) sont fortement positifs \u00e0 1/3200, de type p-ANCA, avec une sp\u00e9cificit\u00e9 anti-my\u00e9lop\u00e9roxydase \u00e0 55%. La biopsie d'une des l\u00e9sions cutan\u00e9es montre un oed\u00e8me du derme papillaire avec un infiltrat constitu\u00e9 majoritairement de neutrophiles sans vascularite compatible avec un syndrome de Sweet. L'\u00e9volution est rapidement favorable en quelques jours sous corticoth\u00e9rapie. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 de pathologie sous-jacente associ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 91"
        },
        {
            "text": "Discussion Cet \u00e9pisode est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques jours auparavant par les sympt\u00f4mes suivants : naus\u00e9es, vertiges, rhinorrh\u00e9e. Durant l'hospitalisation, on retrouve biologiquement : une insuffisance r\u00e9nale fonctionnelle, une h\u00e9moconcentration avec une h\u00e9matocrite \u00e0 76.2%, une h\u00e9moglobine \u00e0 24.6 g/dl, une hypoprotid\u00e9mie \u00e0 40 g/l ainsi que la pr\u00e9sence d'une gammapathie monoclonale de type IgG \u00e0 cha\u00eene Kappa. Le remplissage vasculaire par des macromol\u00e9cules permet une am\u00e9lioration clinique rapide. Depuis cet \u00e9pisode la patiente a pr\u00e9sent\u00e9 6 acc\u00e8s s\u00e9v\u00e8res n\u00e9cessitant \u00e0 chaque fois une hospitalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 91"
        },
        {
            "text": "Cas n\u00b0 2. -Une femme de 49 ans est adress\u00e9e aux urgences pour des oed\u00e8mes d'apparition brutale associ\u00e9s aux anomalies biologiques suivantes : h\u00e9moconcentration, une hypoprotid\u00e9mie paradoxale. Il n'existe pas de signes cliniques d'hypotension, pas de gammapathie et il s'agit du seul acc\u00e8s connu \u00e0 ce jour.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 91"
        },
        {
            "text": "Ces observations pr\u00e9sentent les 2 entit\u00e9s du syndrome de Clarkson. Ce syndrome d\u00e9crit pour la premi\u00e8re fois en 1960 se caract\u00e9rise par des acc\u00e8s hypotensifs majeurs allant de la simple hypotension au collapsus cardio-vasculaire. Il s'y associe des oed\u00e8mes secondaires \u00e0 l'hyperperm\u00e9abilit\u00e9 capillaire. Le diagnostic biologique se caract\u00e9rise par une h\u00e9moconcentration, une hypoprotid\u00e9mie et une gammapathie monoclonale inconstante. On d\u00e9nombre depuis la premi\u00e8re observation 92 cas dans le monde. Ce syndrome \u00e9volue de mani\u00e8re cyclique et polymorphe mettant en jeu le pronostic vital des sujets atteints puisque l'on consid\u00e8re que la m\u00e9diane de survie est d'environ 4.2 ans. L'\u00e2ge moyen de survenue est de 39 ans (\u00e2ges extr\u00eames 5 et 83 ans). Le sex ratio est de 1. La pr\u00e9sence d'une immunoglobuline monoclonale se retrouve dans 85 % des observations d\u00e9crites dans la litt\u00e9rature. La physiopathologie de ce syndrome demeure inconnue. Le traitement reste empirique. La pr\u00e9vention des acc\u00e8s se fait par l'\u00e9ducation des patients, le remplissage vasculaire lors des acc\u00e8s, l'administration de terbutaline, de l'aminophylline. D\u00e9crit en 1984, le syndrome de Gleich associe un angiooed\u00e8me \u00e9pisodique, une hyper\u00e9osinophilie et une augmentation des immunoglobulines M (IgM). C'est une cause rare d' angio-oed\u00e8me non allergique, caract\u00e9ris\u00e9 par l'absence d'atteinte d'organe associ\u00e9e [1] . Nous rapportons le cas d'une patiente de 27 ans, d'origine ethnique africaine, suivie depuis cinq ans pour des manifestations r\u00e9cidivantes \u00e0 type d'angio-oed\u00e8me de la face et des extr\u00e9mit\u00e9s, associ\u00e9es \u00e0 une hyper\u00e9osinophilie majeure. L'existence d'une \u00e9l\u00e9vation des IgM, l'\u00e9limination des autres \u00e9tiologies ainsi que la r\u00e9ponse spectaculaire au traitement cortico\u00efdes ont permis de retenir le diagnostic. La majorit\u00e9 des cas de syndrome de Gleich sont rapport\u00e9s au USA, en Europe et au Japon. Une forme d'angio-oed\u00e8me non \u00e9pisodique qui ne s'accompagne pas d'hyper IgM a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite au Japon [2] . Aucun cas n'avait \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 en Afrique o\u00f9 les parasitoses sont la principale cause d'hyper\u00e9osinophilie. Les \u00e9tudes immuno-histochimiques ont permis d'expliquer certaines perturbations cytochimiques responsables du d\u00e9clenchement de la maladie dont le m\u00e9canisme initial est inconnu [3] . Le prednisone est diminu\u00e9 progressivement. Am\u00e9lioration de la FEVG (normale \u00e0 4 semaines de traitement) co\u00efncidant avec l'am\u00e9lioration de la CRP. N\u00e9anmoins, on a not\u00e9 une d\u00e9t\u00e9rioration de la FEVG, sans r\u00e9cidive clinique ou biologique, qui va persister 11 mois (J80 \u00e0 J413) avant de commencer \u00e0 s'am\u00e9liorer. La surveillance de l'activit\u00e9 de la maladie de Still repose sur les marqueurs d'inflammation, surtout la CRP. L'\u00e9volution de l'atteinte myocardique est mal connue. Ce cas clinique montre la dissociation possible entre l'\u00e9volution de la CRP et la FEVG. La surveillance r\u00e9guli\u00e8re de la FEVG est n\u00e9cessaire chez ces patients, m\u00eame si la CRP est normale. Observations. -Trois patients consultaient pour une dermatose urticariforme chronique du tronc et des membres, associ\u00e9e dans 1 cas \u00e0 une fi\u00e8vre. Une hyper\u00e9osinophilie > 2 000/mm 3 \u00e9tait pr\u00e9sente dans 2 cas, avec des IgE \u00e0 10N. L'histologie cutan\u00e9e \u00e9tait peu contributive mais la r\u00e9p\u00e9tition des biopsies permettait de retrouver dans 2 cas sur 3 un infiltrat dermique \u00e0 \u00e9osinophiles. L'\u00e9tude en IFD \u00e9tait n\u00e9gative. L'\u00e9volution r\u00e9cidivante n\u00e9cessitait une corticoth\u00e9rapie chez les 3 patients. Dans le cas 1, le diagnostic retenu \u00e9tait celui de SW. Dans les cas 2 et 3, une \u00e9osinophilie >1500/mm 3 faisait retenir un SHE avec manifestations cutan\u00e9es. Neuf mois plus tard, le diagnostic d\u00e9finitif \u00e9tait celui de maladie de S\u00e9zary dans un cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1374,
                    "end": 1377,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1972,
                    "end": 1975,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2261,
                    "end": 2264,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 91"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Le SW est d\u00e9fini comme une dermatose granulomateuse r\u00e9cidivante, polymorphe, mais le plus souvent sous forme de placards \u00e9ryth\u00e9mato-papuleux urticariformes, et histologiquement, un infiltrat dermique de PNEo associ\u00e9 \u00e0 des images en flamm\u00e8ches. L'\u00e9osinophilie sanguine peut manquer. Le diagnostic de SHE repose sur une hyper\u00e9osinophilie sup\u00e9rieure \u00e0 1500/mm 3 Discussion. -Les principales causes de NM sont h\u00e9mopathies, cancers solides, infections : c'est le cas de nos observations avec dans la premi\u00e8re l'association d'une vascularite. La physiopathologie de la NM serait une obstruction de la microcirculation par des l\u00e9sions inflammatoires ou des agr\u00e9gats tumoraux. La fi\u00e8vre, les douleurs lombaires, la pancytop\u00e9nie, l'\u00e9l\u00e9vation des LDH et des PhA sont les signes, malheureusement asp\u00e9cifiques, qui doivent faire \u00e9voquer ce diagnostic souvent fait post mortem. Le my\u00e9logramme est souvent en d\u00e9faut, c'est la BOM qui le confirmera. Il n'y a pas de traitement connu, si ce n'est celui de la maladie sous-jacente. On peut s'interroger dans le cas n\u00b0 1 sur l'apport des veinoglobulines. 1\u00e8re observation. -Madame S.E \u00e2g\u00e9e de 49 ans sans ant\u00e9c\u00e9dents particuliers est hospitalis\u00e9e pour une fi\u00e8vre au long cours, un syndrome inflammatoire biologique et une insuffisance r\u00e9nale d'apparition r\u00e9cente. L'\u00e9tude du s\u00e9diment urinaire trouve une prot\u00e9inurie \u00e0 2 g/24 h. Au cours de l'hospitalisation la patiente d\u00e9veloppe une uv\u00e9ite ant\u00e9rieure bilat\u00e9rale et la ponction biopsie r\u00e9nale (PBR) conclu \u00e0 une n\u00e9phropathie tubulo-interstitielle. Le reste du bilan \u00e9tiologique est rest\u00e9 n\u00e9gatif. Le diagnostic de NITU syndrome est retenu et la patiente est mise sous corticoth\u00e9rapie \u00e0 la dose de 1mg/kg/jour avec une bonne \u00e9volution clinique et biologique et une r\u00e9cup\u00e9ration de la fonction r\u00e9nale. Avec un recul de 2 ans et sous 5mg de Prednisone, la patiente n'a pas d\u00e9velopp\u00e9 de rechute r\u00e9nale ou oculaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 370,
                    "end": 371,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "2\u00e8me observation. -Madame B.F \u00e2g\u00e9e de 54 ans est hospitalis\u00e9e pour exploration d'une insuffisance r\u00e9nale d'apparition r\u00e9cente \u00e0 350\u00b5mol de cr\u00e9atinine avec une prot\u00e9inurie \u00e0 1 g/24h. Au cours de l'hospitalisation la patiente d\u00e9veloppe un oeil rouge et l'examen ophtalmologique r\u00e9v\u00e8le une uv\u00e9ite ant\u00e9rieure gauche avec des syn\u00e9chies irido-cristalliniennes. La PBR conclut \u00e0 une n\u00e9phropathie tubulo-interstitielle. Le diagnostic de NITU syndrome est retenu apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 les autres \u00e9tiologies et la malade est mise sous 1 mg/kg/jour de Prednisone. L'\u00e9volution est marqu\u00e9e par la disparition de l'atteinte r\u00e9nale, mais la r\u00e9cidive \u00e0 2 reprises de l'uv\u00e9ite \u00e0 la dose de 10 mg/j de cortico\u00efdes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Si l'atteinte r\u00e9nale est r\u00e9put\u00e9e \u00eatre b\u00e9nigne au cours du NITU syndrome, une surveillance au long cours est n\u00e9cessaire surtout chez les patients avec un important infiltrat interstitiel au d\u00e9part. Le traitement cortico\u00efde est g\u00e9n\u00e9ralement suffisant, mais le recours aux immunosuppresseurs est parfois n\u00e9cessaire. Une NORB est certes une manifestation rare mais qui doit \u00eatre recherch\u00e9e devant toute baisse de l'acuit\u00e9 visuelle inexpliqu\u00e9e au cours de la maladie de Beh\u00e7et. Les atteintes myocardiques au cours des scl\u00e9rodermies sont le plus souvent rapport\u00e9es \u00e0 des spasmes coronaires \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition sur des coronaires \u00ab angiographiquement \u00bb saines. Des anomalies coronaires permanentes \u00ab sp\u00e9cifiques \u00bb sont rarement document\u00e9es. Nous rapportons un cas d'atteinte de l'art\u00e8re interventriculaire ant\u00e9rieure (IVA) avec un aspect \u00ab en arbre mort \u00bb similaire \u00e0 ce qui est connu au niveau des art\u00e8res r\u00e9nales (\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 des art\u00e9riographies \u00e9taient pratiqu\u00e9es).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cas. -Ce patient de 73 ans a une scl\u00e9rodermie diffuse avec fibrose pulmonaire qui a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par cyclophosphamide en bolus de janvier \u00e0 mai 2203 relay\u00e9 par azathioprine p.o. Entre novembre 2003 et janvier 2004 appara\u00eet un bloc de branche gauche complet sur l'ECG. L'\u00e9chographie cardiaque montre une akin\u00e9sie ant\u00e9rieure, septale et apicale qui s'am\u00e9liore au cours d'un test pharmacologique (dobutamide), laissant supposer une hibernation myocardique dans le territoire de l'IVA. L'\u00e9preuve d'effort d\u00e9clenche des extrasystoles ventriculaires (triplets). La scintigraphie myocardique au Thallium montre une hypofixation du traceur en apical identique avant et apr\u00e8s Persantine. La coronarographie montre l'absence de l\u00e9sion ath\u00e9romateuse mais une r\u00e9duction progressive, r\u00e9guli\u00e8re du diam\u00e8tre de l'IVA avec un aspect rigide du vaisseau et de ses collat\u00e9rales et une pauvret\u00e9 des branches terminales (photo).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Discussion. -\u00c0 un stade \u00e9volu\u00e9 de la scl\u00e9rodermie, les l\u00e9sions anatomiques des art\u00e8res de gros et moyen calibre paraissent similaires quel que soit le territoire atteint. La cons\u00e9quence est une isch\u00e9mie chronique silencieuse, parfaitement d\u00e9montr\u00e9e dans cette observation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Calcinose paravert\u00e9brale au cours d'une scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique C. Grange a , M. Puget a , X. Rivi\u00e8re b , J.B. Gaultier a , H. Rousseti a a Service de m\u00e9decine interne, centre hospitalier Lyon sud, 69495 Pierre B\u00e9nite cedex, France b service de radiologie, centre hospitalier Lyon sud, 69495 Pierre B\u00e9nite cedex, France Nous rapportons l'observation d'une patiente de 50 ans, suivie pour une scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique depuis cinq ans avec pneumopathie interstitielle trait\u00e9e par bolus de cyclophophamide puis azathioprine, qui consulte pour des douleurs dorsales lat\u00e9ralis\u00e9es \u00e0 gauche \u00e0 irradiation ant\u00e9rieure. Une radiographie thoracique montre l'existence d'une masse d'allure calcifi\u00e9e de la goutti\u00e8re costo-vert\u00e9brale. L'analyse des TDM thoraciques de suivi \u00e9volutif de l'atteinte pulmonaire montre que cette l\u00e9sion hyperdense a augment\u00e9 de volume au cours des trois derni\u00e8res ann\u00e9es. L'IRM vert\u00e9brale montre qu'il s'agit d'un d\u00e9p\u00f4t calcique de type calcinose, en rapport avec la scl\u00e9rodermie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 115"
        },
        {
            "text": "Les douleurs ont disparu sous AINS et la masse calcique a discr\u00e8tement augment\u00e9 de volume sur le nouveau TDM thoracique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 115"
        },
        {
            "text": "Dans la litt\u00e9rature, il existe quelques cas de calcinose musculaire [1,2,3] au cours de la scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique. Leur r\u00e9section n'est pas utile de mani\u00e8re syst\u00e9matique, car elle s'accompagne de r\u00e9cidive. Elle peut n\u00e9anmoins \u00eatre utile en cas de douleurs importantes. [ Introduction. -Le traitement des calcifications cutan\u00e9es du CREST syndrome est chirurgical. Nous rapportons la premi\u00e8re exp\u00e9rience de lithotritie extra corporelle (LEC) dans cette pathologie. Son but est de permettre l'\u00e9limination des calcifications, l'\u00e9pidermisation des ulc\u00e8res et la diminution de la taille des calcifications.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 270,
                    "end": 271,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 115"
        },
        {
            "text": "Observation. -Une femme, de 78 ans, atteinte d'un syndrome de CREST, pr\u00e9sentait des ulc\u00e8res douloureux de jambes en regard de larges calcifications sous-cutan\u00e9es. Malgr\u00e9 des soins locaux adapt\u00e9s, aucun d\u00e9but de bourgeonnement n'apparaissait. L'excision chirurgicale des calcifications avec greffe cutan\u00e9e se soldait par un \u00e9chec. Nous r\u00e9alisions alors des s\u00e9ances de LEC sur les calcifications pour essayer de les fragmenter, permettre leur extraction et obtenir une \u00e9pidermisation des ulc\u00e9rations, une limitation de la formation de nouvelles calcifications. Apr\u00e8s une s\u00e9ance bien tol\u00e9r\u00e9e, nous observions la chute spontan\u00e9e de nombreuses calcifications, et en 1,5 mois la cicatrisation d'une partie des ulc\u00e8res. Deux autres s\u00e9ances avec un intervalle de deux mois confirmaient les r\u00e9sultats de la premi\u00e8re. Cependant, une fracture du col f\u00e9moral droit repoussait la 4 e s\u00e9ance \u00e0 6 mois. Les ulc\u00e8res se r\u00e9aggravaient et les calcifications r\u00e9apparaissaient. Quelques mois plus tard, la patiente d\u00e9c\u00e9dait dans un tableau de cachexie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 115"
        },
        {
            "text": "Discussion. -La LEC a permis la destruction de calcifications en micro-calcifications facilitant leur \u00e9limination. Les s\u00e9ances ont permis la chute d'esquilles osseuses dans les 15 jours et un d\u00e9but d'\u00e9pidermisation des ulc\u00e8res. Les s\u00e9ances sont indolores, l'intervalle entre deux s\u00e9ances doit \u00eatre inf\u00e9rieur \u00e0 deux mois. Ces r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires montrent que cette th\u00e9rapeutique pourrait \u00eatre utile dans le traitement des calcifications cutan\u00e9es. Conclusion. -Dans cette s\u00e9rie, avec des HTAP de causes vari\u00e9es, nous n'observons pas de r\u00e9versibilit\u00e9 par inhalation de NO laissant pr\u00e9dire un mauvais pronostic. De fait 5/9 sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans l'ann\u00e9e malgr\u00e9 des traitements par epoprost\u00e9nol ou bosentan.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 115"
        },
        {
            "text": "Racand syndrome : un nouveau cas H. Attout, S. Guez, C. Seri\u00e8s",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 118"
        },
        {
            "text": "Les anticorps anti centrom\u00e8re(ACA) sont surtout d\u00e9crits dans le CREST syndrome (calcinosis, Raynaud's phenomenon, oesophagal dysmotility, sclerodactyly, telangiectasias). Des cas de n\u00e9crose digitale associ\u00e9e \u00e0 un syndrome de Raynaud et des ACA, sans scl\u00e9rodactylie ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sous le nom de Racand syndrome : Raynaud's phenomenon, anticentromere antibodies, and digital necrosis without sclerodactyly [1] .Nous rapportons le cas d'une femme de 50 ans hospitalis\u00e9e pour bilan d'une l\u00e9sion digitale isch\u00e9mique.Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, on note un syndrome de Raynaud ancien, et un tabagisme \u00e9valu\u00e9 \u00e0 60 paquets/ann\u00e9es. La l\u00e9sion digitale est ulc\u00e9r\u00e9e et tr\u00e9s douloureuse. Le reste de l'examen cutan\u00e9 est normal et il n'y a ni signes digestifs ni respiratoires. La recherche d'une cardiopathie embolig\u00e8ne, d'une ath\u00e9roscl\u00e9rose, d'une dyslipid\u00e9mie, et/ou d'une thrombophilie est n\u00e9gative. La radiographie des mains ne trouve pas de calcinose sous cutan\u00e9e et l'exploration fonctionnelle respiratoire est normale. La capillaroscopie montre des m\u00e9gacapillaires et des h\u00e9morragies. Les ACA sont positifs \u00e0 1/ 2000. Le diagnostic de Racand syndrome est retenu. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable sous traitement associant buflomedil et nifedipine. Avec un recul de 3 ans, il n'y a pas de manifestation clinique nouvelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 411,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Le terme de Racand syndrome a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 r\u00e9cemment pour d\u00e9crire quelques cas (une dizaine) de n\u00e9crose digitale associ\u00e9e \u00e0 un syndrome de Raynaud, des ACA, mais sans scl\u00e9rodactylie [1] . Il s'agissait de personnes \u00e2g\u00e9es, de sexe f\u00e9minin dans la majorit\u00e9 des cas. Il n'y a pas d'atteinte cuta-n\u00e9e et/ou visc\u00e9rale sugg\u00e9rant une scl\u00e9rodemie syst\u00e9mique (SS). L'intervalle entre le ph\u00e9nom\u00e8ne de Raynaud et les l\u00e9sions digitales varie entre 1 et 12 ans. Les ACA sont souvent \u00e0 des taux \u00e9lev\u00e9s. Habituellement, les prostaglandines sont efficaces et permettent d'\u00e9viter la chirurgie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 181,
                    "end": 184,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Les cas de Racand syndrome sont peu nombreux pour en tirer une conclusion. Cette entit\u00e9 pourrait correspondre \u00e0 une forme d\u00e9butante de scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique [1, 2] . R\u00e9sultats. -Les SR concernent 87 malades (34 %) : 64 avec PPR seule, 10 avec PPR + AIP, 12 avec AIP seules. La fr\u00e9quence des MH purement rhumatologiques est de 1,6 %. Les patients avec SR se distinguent par les caract\u00e9ristiques suivantes : sexe f\u00e9minin sur-repr\u00e9sent\u00e9 (p = 0,02), cancer (ou h\u00e9mopathie) associ\u00e9 plus fr\u00e9quent (15 vs 5,6 %, p = 0,017), d\u00e9but plus rarement aigu (p = 0,006), d\u00e9lai du diagnostic plus long (p = 0,0006), occipitalgie et claudication mass\u00e9t\u00e9rine plus fr\u00e9quentes (p = 0,05), manifestations isch\u00e9miques plus rares (p = 0,01). Par contre, les cas avec SR ont le m\u00eame pronostic visuel (p = 0,2) et n'ont aucune particularit\u00e9 biologique. La dose moyenne de prednisone initiale, \u00e0 3 mois, 6 mois et 12 mois, le nombre de r\u00e9cidives de la MH et de complications iatrog\u00e8nes par patient, la fr\u00e9quence des rechutes apr\u00e8s arr\u00eat du traitement, les taux de gu\u00e9rison et de d\u00e9c\u00e8s, ainsi que la dur\u00e9e moyenne du traitement chez 124 malades gu\u00e9ris sont similaires dans les groupes SR+ et SR-.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 162,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 163,
                    "end": 165,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Des \u00e9tudes ant\u00e9rieures ont montr\u00e9 que la PPR associ\u00e9e \u00e0 la MH est identique \u00e0 la PPR isol\u00e9e. Nous montrons que, dans un recrutement interniste, la pr\u00e9sence d'une PPR et/ou d'AIP conf\u00e8re \u00e0 la MH des particularit\u00e9s cliniques, mais non biologiques. Nos r\u00e9sultats montrent aussi que les MH avec et sans SR peuvent \u00eatre trait\u00e9es sur les m\u00eames bases puisqu'elles partagent le m\u00eame pronostic imm\u00e9diat et tardif. M\u00e9thodes : Etude r\u00e9trospective de 257 MH (207 avec biopsie d'art\u00e8re temporale (BT) positive, 242 malades r\u00e9guli\u00e8rement suivis). On dispose d'un ou plusieurs h\u00e9mogrammes complets avant traitement dans 93 % des cas. Toute anomalie h\u00e9matologique insolite ou persistante malgr\u00e9 un bon contr\u00f4le inflammatoire a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e. Les AEH sont : un taux d'Hb < 80 g/l, des leucocytes > 15 g/l, des plaquettes > 700 g/l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Une ou plusieurs AHE existe chez 25 malades. L'an\u00e9mie est extr\u00eame dans 3,2 % des cas, de m\u00e9canisme purement inflammatoire chez six patients et mixte chez deux patients (saignement sur ulc\u00e8re gastrique, an\u00e9mie r\u00e9fractaire). L'hyperleucocytose extr\u00eame concerne dix patients (4 %). Constitu\u00e9e de polynucl\u00e9aires neutrophiles (PNN) chez 9, elle est purement r\u00e9actionnelle sauf deux fois (leuc\u00e9mie lympho\u00efde chronique B, thrombocyt\u00e9mie essentielle (TE)). Une thrombocytose extr\u00eame est observ\u00e9e chez 12 patients (5 %) et d\u00e9passe deux fois 1000 g/l. Son m\u00e9canisme est r\u00e9actionnel dans tous les cas sauf une TE. L'observation la plus extr\u00eame concerne une forme f\u00e9brile pure de MH associ\u00e9e \u00e0 des anomalies de m\u00e9canisme inflammatoire, apr\u00e8s enqu\u00eate h\u00e9matologique compl\u00e8te et au vu de l'\u00e9volution: Hb 77 g/l, leucocytes 25 g/l, PNN 20,5 g/l, monocytes 2 g/l, plaquettes 1150 g/l.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Dans notre exp\u00e9rience, des AEH, portant sur un, deux ou rarement trois lign\u00e9es sanguines, accompagnent environ 10 % des MH au diagnostic. Elles sont purement r\u00e9actionnelles dans 88 % des cas et disparaissent alors sous traitement efficace dans des d\u00e9lais variables. Les leuc\u00e9mies et my\u00e9lodysplasies associ\u00e9es \u00e0 la MH ne sont pas exceptionnelles (10 cas, soit 4 %) mais ne sont que rarement responsables d'AEM (3 patients La maladie de Horton est une panart\u00e9rite inflammatoire \u00e0 cellules g\u00e9antes de topographie segmentaire et plurifocale, pr\u00e9dominant dans le territoire c\u00e9phalique mais capable de diffuser \u00e0 tous les gros troncs art\u00e9riels.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 422,
                    "end": 433,
                    "text": "(3 patients",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons l'observation d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 75 ans, hospitalis\u00e9e en juin 2002 pour une fi\u00e8vre prolong\u00e9e depuis huit mois associ\u00e9e \u00e0 une toux s\u00e8che et des sueurs. Ses ant\u00e9c\u00e9dents sont marqu\u00e9s par une hypertension art\u00e9rielle, une dyslipid\u00e9mie et un \u00e9pith\u00e9lioma baso-cellulaire de la jambe. L'examen clinique est normal, en dehors de nodules thyro\u00efdiens. Il existe une an\u00e9mie ar\u00e9g\u00e9n\u00e9rative (h\u00e9moglobine \u00e0 8,4 g/dl) et un syndrome inflammatoire avec un fibrinog\u00e8ne \u00e0 6,2 g/l et un dosage de la C r\u00e9active prot\u00e9ine \u00e0 101 mg/l (N<3 mg/l). Aucune anomalie viral, bact\u00e9rienne auto-immune n'est retrouv\u00e9e et les dosages thyro\u00efdiens sont normaux. Les biopsies bilat\u00e9rales des art\u00e8res temporales sont normales avec des pr\u00e9l\u00e8vements de bonne taille. L'\u00e9chographie et le scanner abdominal mettent en \u00e9vidence des kystes biliaires. La radiographie pulmonaire et le scanner thoracique mettent en \u00e9vidence un \u00e9largissement du m\u00e9diastin sup\u00e9rieur en relation avec un nodule thyro\u00efdien de 3 cm. La ponction-biopsie de ce nodule est normale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "En octobre 2002, une thyro\u00efdectomie totale est r\u00e9alis\u00e9e. L'examen histologique retrouve un goitre multi-nodulaire associ\u00e9 \u00e0 des cellules g\u00e9antes avec un thrombus et des histiocytes. Le diagnostic de maladie de Horton \u00e0 localisation thyro\u00efdienne est pos\u00e9. Les cortico\u00efdes \u00e0 la dose de 0.7 mg/l sont d\u00e9but\u00e9s avec une efficacit\u00e9 clinique et biologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Cette observation est originale par les sympt\u00f4mes asp\u00e9cifiques et surtout la localisation uniquement thyro\u00efdienne de cette art\u00e9rite. \u00c0 notre connaissance, un seule cas avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit avec une rechute d'une maladie de Horton \u00e0 localisation thyro\u00efdienne 29 mois apr\u00e8s le diagnostic d'art\u00e9rite temporale prouv\u00e9 histologiquement [1] . [ Homme de 77 ans : hospitalis\u00e9 pour des troubles visuels sans anomalie \u00e0 l'examen du fond d'oeil : le malade paraissait ne pas voir mais ne s'en plaignait pas. L'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, le syndrome inflammatoire faisaient \u00e9voquer le diagnostic de MH compliqu\u00e9e d'infarctus bi-occipital rapidement confirm\u00e9 par le scanner.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 330,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 334,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Conclusion Les atteintes neurologiques, en dehors des atteintes neuro-ophtalmiques, sont rares au cours de la maladie de Horton. Des neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques de divers types ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes. -Nous avons r\u00e9alis\u00e9 une enqu\u00eate r\u00e9trospective analysant les caract\u00e9ristiques des neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques chez des patients suivis dans le service pour une maladie de Horton, au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sultats. -Quatre vingt quatorze Horton ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s. Quatre patients ont pr\u00e9sent\u00e9 des signes de neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique confirm\u00e9e par \u00e9lectromyogramme (EMG). Pour deux patients, la symptomatologie est apparue au cours de l'\u00e9volution de la maladie de Horton et peut \u00eatre imputable \u00e0 un m\u00e9dicament. Une patiente a d\u00e9velopp\u00e9 une neuropathie axonale 15 mois apr\u00e8s le diagnostic de Horton mais 12 mois apr\u00e8s l'introduction d'amiodarone, alors que l'art\u00e9rite \u00e9tait contr\u00f4l\u00e9e par la corticoth\u00e9rapie. Le second patient est trait\u00e9 par amiodarone au moment du diagnostic de Horton. Six mois apr\u00e8s il d\u00e9veloppe une neuropathie axonale sensitivomotrice alors que l'art\u00e9rite est contr\u00f4l\u00e9e. Pour les deux autres observations, aucun facteur \u00e9tiologique autre que la maladie de Horton n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Il s'agit de deux femmes,\u00e2g\u00e9es respectivement de 84 et 76 ans. Les signes de neuropathie \u00e9taient pr\u00e9sents d\u00e8s le diagnostic de maladie de Horton. Il s'agissaient de manifestations sensitives dans les deux cas. L'EMG retrouvait une polyneuropathie axonale \u00e0 pr\u00e9dominance sensitive. Les signes cliniques sont stables dans un cas, am\u00e9lior\u00e9s dans l'autre cas, respectivement \u00e0 10 mois et \u00e0 4 mois d'une corticoth\u00e9rapie efficace.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Discussion. -L'atteinte du syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique est inhabituelle au cours de la maladie de Horton. Des neuropathies mais aussi des mono-n\u00e9vrites, des multin\u00e9vrites, des atteintes radiculaires ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites au cours de la maladie de Horton. Elles concernant 14 % des patients (Ann Rheum Dis. 2001). L'atteinte neurologique p\u00e9riph\u00e9rique serait li\u00e9e \u00e0 des l\u00e9sions d'isch\u00e9mie par atteinte des vasa-vasorum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie Raba-L\u00e9on, 33076 Bordeaux, France"
        },
        {
            "text": "Art\u00e9rite des membres inf\u00e9rieurs compliquant une maladie de Horton : int\u00e9r\u00eat du TEP-scan C. Landron, L. Juhel, M. Paccalin, F. Roy-P\u00e9aud, P. Roblot",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 127"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement des techniques d'imagerie permet une meilleure approche de l'\u00e9tendue des l\u00e9sions des art\u00e9rites. Une femme de 64 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour des cervicalgies et des douleurs des \u00e9paules de rythme inflammatoire. Elle n'avait pas de facteur de risque d'ath\u00e9roscl\u00e9rose : pas d'ant\u00e9c\u00e9dent de tabagisme, ni d'HTA ni d'hypercholest\u00e9rol\u00e9mie. Trois mois avant son hospitalisation, la patiente s'\u00e9tait plainte de cervicalgies. Un mois plus tard, \u00e9taient apparues une claudication de la m\u00e2choire et une claudication intermittente des membres inf\u00e9rieurs. Le p\u00e9rim\u00e8tre de marche \u00e9tait de 100 m. \u00c0 l'examen, les art\u00e8res temporales \u00e9taient battantes et on notait un souffle f\u00e9moral bilat\u00e9ral. Il existait un syndrome inflammatoire : VS, 98 mm ; CRP, 15 mg/l mais pas de chol\u00e9stase. La biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) ne confirmait pas la maladie de Horton suspect\u00e9e. Le doppler art\u00e9riel des membres inf\u00e9rieurs montrait des st\u00e9noses significatives sur les f\u00e9morales superficielles et s\u00e9v\u00e8res des territoires jambiers. L'IPS \u00e9tait \u00e0 0,70 dans le territoire tibial post\u00e9rieur droit et \u00e0 0,75 \u00e0 gauche. L'aspect monoliforme et suspendu des st\u00e9noses en art\u00e9riographie \u00e9voquait en premier lieu une pathologie inflammatoire. La tomographie par \u00e9mission de positrons (TEP-scan) montrait un hyperm\u00e9tabolisme des axes vasculaires des deux membres inf\u00e9rieurs. Malgr\u00e9 la n\u00e9gativit\u00e9 de la BAT, le diagnostic retenu \u00e9tait une maladie de Horton (MH) compliqu\u00e9e d'une art\u00e9rite des membres inf\u00e9rieurs. La corticoth\u00e9rapie permettait la disparition du syndrome inflammatoire et l'am\u00e9lioration nette du p\u00e9rim\u00e8tre de marche (3 km au bout de 2 mois de traitement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne et maladies infectieuses, CHU Jean Bernard, rue de la Mil\u00e9trie B.P. 577, 86021 Poitiers cedex, France"
        },
        {
            "text": "Ainsi le TEP-scan peut \u00eatre utile pour diff\u00e9rencier une atteinte art\u00e9rielle inflammatoire, due \u00e0 la MH, d'une ath\u00e9romatose. Les donn\u00e9es du TEP-scan modifient alors la prise en charge de cette atteinte art\u00e9rielle des membres inf\u00e9rieurs. Le spectre clinique de la maladie de Horton (MH) d\u00e9passe largement, les branches de l'art\u00e8re carotide externe, faisant discuter les liens nosologiques avec les autres vascularites syst\u00e9miques. Nous rapportons une observation de MH r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par des myalgies des mollets associ\u00e9es \u00e0 une neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique et un syndrome de s\u00e9cr\u00e9tion inappropri\u00e9e d'ADH (SIADH).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne et maladies infectieuses, CHU Jean Bernard, rue de la Mil\u00e9trie B.P. 577, 86021 Poitiers cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un homme de 66 ans pr\u00e9sentait une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral isol\u00e9e. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, on notait une silicose. Il \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour des myalgies intenses des mollets avec impotence fonctionnelle, et ataxie. Il n'y avait pas de c\u00e9phal\u00e9es, mais l'interrogatoire retrouvait quelques douleurs rhizom\u00e9liques, et une claudication de la m\u00e2choire. \u00c0 l'examen, les art\u00e8res temporales n'\u00e9taient pas inflammatoires, les mollets \u00e9taient douloureux \u00e0 la pression, et les r\u00e9flexes achill\u00e9ens abolis. L'EMG confirmait la neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique axonale distale avec signes myog\u00e8nes au niveau des mollets. La CRP \u00e9tait 75 mg/l, la natr\u00e9mie \u00e0 126 mEq, avec cholestase biologique. La cr\u00e9atinin\u00e9mie \u00e9tait \u00e0 78 \u00b5mol/l sans prot\u00e9\u00efnurie ni h\u00e9maturie, les enzymes musculaires \u00e9taient normales. La recherche d'ANCA, de FAN, de cryoglobuline, \u00e9tait n\u00e9gative ainsi que les s\u00e9rologies VIH, VHB, VHC. La biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) retrouvait une vascularite sans n\u00e9crose, ni granulome. Un infiltrat inflammatoire p\u00e9ri-art\u00e9riolaire \u00e9tait not\u00e9 dans la biopsie musculaire du jumeau externe. L'am\u00e9lioration clinique et biologique \u00e9tait rapidement favorable sous cortico\u00efdes. La recherche d'un cancer profond \u00e9tait n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne et maladies infectieuses, CHU Jean Bernard, rue de la Mil\u00e9trie B.P. 577, 86021 Poitiers cedex, France"
        },
        {
            "text": "Ce patient pr\u00e9sente donc une art\u00e9rite temporale avec neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique, une vascularite des mollets document\u00e9e histologiquement et un SIADH. Il avait une exposition \u00e0 la silice, dont on conna\u00eet le caract\u00e8re immunog\u00e8ne, et l'association aux vascularites (\u00e0 ANCA). Bien que plusieurs observations de neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques et de SIADH aient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es avec la MH, la pr\u00e9sentation clinique est plut\u00f4t celle d'une vascularite syst\u00e9mique. Ce type d'observations illustre le polymorphisme des vascularites, et les limites des classifications actuelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne et maladies infectieuses, CHU Jean Bernard, rue de la Mil\u00e9trie B.P. 577, 86021 Poitiers cedex, France"
        },
        {
            "text": "Amylose AA compliquant une maladie de Horton V. Lesire, R. Piquemal, D. Smati Service de m\u00e9decine interne 1B, centre hospitalier de Blois, Mail Pierre Charlot, 41016 Blois cedex, France L'association d'une amylose AA \u00e0 la maladie de Horton est rare et les cas rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature sont exceptionnels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons l'histoire d'une patiente de 75 ans hospitalis\u00e9e pour syndrome inflammatoire associ\u00e9 depuis peu \u00e0 une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 des douleurs de la ceinture pelvienne d'horaire inflammatoire. Les seules anomalies cliniques consistaient en un syndrome sec d'apparition r\u00e9cente et en une douleur \u00e9lective \u00e0 la palpation de l'art\u00e8re temporale gauche.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Il n'y avait aucun autre signe clinique en faveur d'une maladie de Horton. La biopsie d'art\u00e8re temporale bilat\u00e9rale, \u00e9tait blanche \u00e0 gauche et retrouvait \u00e0 droite une fragmentation de la limitante \u00e9lastique associ\u00e9e \u00e0 un infiltrat inflammatoire riche en macrophages et en cellules g\u00e9antes plurinucl\u00e9\u00e9es. Il n'y avait pas de thrombose art\u00e9rielle. La biopsie des glandes salivaires accessoires retrouvait une involution adipeuse associ\u00e9e \u00e0 des d\u00e9p\u00f4ts de substance amyloides de type AA. La coloration au Rouge Congo des lames de biopsies d'art\u00e8re temporale droite retrouvait \u00e9galement \u00e0 post\u00e9riori des d\u00e9p\u00f4ts de substance amyloide de type AA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Le bilan d'extension de l'amylose \u00e9tait n\u00e9gatif. Il n'y avait notamment ni prot\u00e9inurie ni h\u00e9maturie et la fonction r\u00e9nale \u00e9tait normale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "L'ensemble des sympt\u00f4mes a r\u00e9gress\u00e9 en 48 heures sous corticoth\u00e9rapie. La CRP initialement \u00e0 50 s'est normalis\u00e9e en 4 jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "La biopsie des glandes salivaires accessoires r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 3 mois de traitement ne retrouvait plus de d\u00e9p\u00f4ts de substance amyloide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "L'amylose AA est une complication classique des maladies infectieuses et inflammatoires chroniques. Son association \u00e0 la maladie de Horton est toutefois exceptionnelle. Chez notre patiente le diagnostic d'amylose secondaire \u00e0 la maladie de Horton pourrait \u00eatre confirm\u00e9 par la disparition des d\u00e9p\u00f4ts de substance amyloide apr\u00e8s traitement de la maladie de Horton. Au cours de la maladie de Takayasu (MT), les an\u00e9vrismes si\u00e8gent g\u00e9n\u00e9ralement au niveau de l'aorte abdominale mais exceptionnellement au niveau de la carotide interne (CI). Nous rapportons l'observation d'une patiente dont la MT a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par un an\u00e9vrysme de la CI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Patiente \u00e2g\u00e9e de 22 ans aux ant\u00e9c\u00e9dents d'\u00e9ryth\u00e8me noueux et d'\u00e9piscl\u00e9rite a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e en juin 2004 pour tum\u00e9faction lat\u00e9ro cervicale gauche. L'examen vasculaire a objectiv\u00e9 une tum\u00e9faction sous angulo-maxillaire gauche de 20 mm de grand axe, battante, ferme, indolore, non soufflante sans autres anomalies avec une TA \u00e0 10/7 cm de Hg. La biologie a montr\u00e9 un syndrome inflammatoire biologique: VS \u00e0 122 mm et une CRP \u00e9lev\u00e9e ainsi qu'une an\u00e9mie hypochrome microcytaire. La recherche de BK dans les crachats ainsi que la s\u00e9rologie syphilitique \u00e9taient n\u00e9gatives. Les examens d'imagerie m\u00e9dicale ont montr\u00e9 un an\u00e9vrysme fusiforme de la CI gauche de 25 mm de grand axe et une st\u00e9nose de l'art\u00e8re sous clavi\u00e8re gauche. La patiente a eu une cure chirurgicale de son an\u00e9vrysme avec mise en place d'un patch veineux. L'examen anatomo-pathologique de la pi\u00e8ce op\u00e9ratoire a confirm\u00e9 le diagnostic de MT.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tiologies des an\u00e9vrismes de la CI sont domin\u00e9es par l'ath\u00e9roscl\u00e9rose, les traumatismes, l'irradiation de la r\u00e9gion cervicale et les dysplasies fibromusculaires. Plus rarement, la maladie de Marfan, la maladie de Beh\u00e7et et la MT peuvent \u00eatre responsables d'an\u00e9vrismes de la CI. L'incidence des an\u00e9vrysmes au cours de la MT varie de Au cours de ce travail, les auteurs rapportent les particularit\u00e9s cliniques, les principales donn\u00e9es retrouv\u00e9es \u00e0 l'angio-IRM et \u00e0 l'angiographie c\u00e9r\u00e9brale et les sch\u00e9mas th\u00e9rapeutiques propos\u00e9s pour vascularite. [ Une patiente de 72 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, fi\u00e8vre et myalgies diffuses avec impotence fonctionnelle compl\u00e8te. Il n'y avait aucun facteur d\u00e9clenchant. L'examen clinique montrait un oed\u00e8me des mains, et une diminution globale de la force musculaire. Les art\u00e8res temporales n'\u00e9taient pas inflammatoires. Biologiquement, la CRP \u00e9tait \u00e0 442 mg/l, les leucocytes \u00e0 24 210/ mm 3 , dont 18 110 polynucl\u00e9aires neutrophiles, les CPK augment\u00e9es. La cr\u00e9atinine \u00e9tait \u00e0 70 \u00b5mol/l sans prot\u00e9\u00efnurie, ni h\u00e9maturie. Les h\u00e9mocultures, le bilan infectieux et immunologique n'\u00e9taient pas contributifs. Rapidement s'installait brutalement un trismus serr\u00e9 sans claudication, isol\u00e9: la vaccination anti-t\u00e9tanique \u00e9tait \u00e0 jour, il n'y avait pas de cause locor\u00e9gionale. La biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) retrouvait un aspect de panart\u00e9rite, riche en polynucl\u00e9aires neutrophiles, sans granulome, ni cellules g\u00e9antes. Un aspect de vascularite n\u00e9crosante \u00e9tait retrouv\u00e9 sur la biopsie musculaire du quadriceps confirmant le diagnostic de PAN. Les cortico\u00efdes am\u00e9lioraient en quelques heures, l'ensemble de la symptomatologie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 333,
                    "end": 335,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 549,
                    "end": 550,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Le trismus au cours de la MH est l'expression caricaturale et permanente de l'isch\u00e9mie de l'art\u00e8re maxillaire interne. Il s'agit d'une manifestation exceptionnelle de la maladie, pouvant survenir de mani\u00e8re isol\u00e9e chez une personne \u00e2g\u00e9e avec syndrome inflammatoire. Bien que l'atteinte temporale dans les vascularites syst\u00e9miques soit maintenant classique, un trismus n'a jamais \u00e9t\u00e9, \u00e0 notre connaissance, rapport\u00e9 dans ce contexte. Ainsi notre observation souligne \u00e0 nouveau l'int\u00e9r\u00eat de la BAT comme moyen diagnostique dans les vascularites syst\u00e9miques, et l'extension possible de la vascularite aux autres branches de l'art\u00e8re carotide externe, mimant ainsi une MH. La vasculite d'effort semble \u00eatre la cons\u00e9quence d'une stase veineuse induite par une d\u00e9faillance aigu\u00eb de la pompe musculaire du mollet et par des anomalies de la thermor\u00e9gulation apr\u00e8s un effort excessif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9cidives sont fr\u00e9quentes et peuvent \u00eatre pr\u00e9venues par le port de compression, la prise de veinotoniques ou l'application de dermocortico\u00efdes. [1] La survenue d'une vascularite r\u00e9tinienne est exceptionnelle au cours de la MW (10 cas rapport\u00e9s depuis 1960). Elle peut pourtant \u00eatre inaugurale de la MW et menacer rapidement le pronostic visuel ; dans ces circonstances le diagnostic pr\u00e9coce de MW et l'utilisation rapide d'immunosuppresseurs pourraient limiter les s\u00e9quelles ophtalmologiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 151,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 130"
        },
        {
            "text": "Pachym\u00e9ningite rachidienne au cours de la maladie de Wegener P. Godmer a , J.P. Talarmin Un homme de 52 ans dont le principal ant\u00e9c\u00e9dent est une sarco\u00efdose m\u00e9diastino-pulmonaire en 87, pr\u00e9sente en 2001, une alt\u00e9ration f\u00e9brile de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral avec pr\u00e9sence d'anticorps anti cytoplasme des polynucl\u00e9aires anti p\u00e9roxydase 3. Si aucun des diff\u00e9rents sites biopsi\u00e9s (moelle, muscle, foie, bronche, et art\u00e8re temporale) ne r\u00e9v\u00e9le d'image de vascularite n\u00e9crosante, la glande salivaire est le si\u00e8ge d'un granulome \u00e9pith\u00e9lioide. Apr\u00e8s un traitement anti tuberculeux inefficace, une corticoth\u00e9rapie \u00e0 1 mg/kg permet une am\u00e9lioration clinico-biologique. Lors de la d\u00e9croissance de la corticoth\u00e9rapie, les signes r\u00e9apparaissent avec des lombalgies. L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) rachidienne r\u00e9v\u00e8le un \u00e9paississement m\u00e9ning\u00e9. Dans l'hypoth\u00e8se d'une Granulomatose de Wegener (GW), un traitement par bolus de cyclophosphamide (CYC) est d\u00e9but\u00e9, mais \u00e0 5 mois, persiste une corticod\u00e9pendance, puis un syndrome m\u00e9ning\u00e9. La ponction lombaire permet le diagnostic de m\u00e9ningite aseptique et l'IRM r\u00e9v\u00e8le l'aggravation de l'\u00e9pidurite. L'abord chirurgical permet alors le diagnostic de GW. L'\u00e9volution est alors favorable sous CYC per os permettant une d\u00e9croissance de la corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 80,
                    "end": 88,
                    "text": "Talarmin",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Poster 140"
        },
        {
            "text": "La Nous rapportons l'observation d'un jeune patient suivi depuis l'\u00e2ge de 11 ans pour une granulomatose de Wegener avec une atteinte r\u00e9nale (n\u00e9phropathie glom\u00e9rulaire prolif\u00e9rative endo et extracapillaire \u00e0 croissants diffus), trait\u00e9 alors par cortico\u00efdes et immunosuppresseurs \u00e0 base de cyclophosphamide. Le patient est rest\u00e9 asymptomatique jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour une rechute de sa maladie avec une d\u00e9tresse respiratoire ayant n\u00e9cessit\u00e9 une trach\u00e9otomie apr\u00e8s \u00e9chec de l'intubation \u00e0 cause de la pr\u00e9sence d'un obstacle en sous glottique. Les diff\u00e9rentes explorations ont conclu \u00e0 la pr\u00e9sence d'une st\u00e9nose sous glottique inflammatoire circonf\u00e9rentielle s'\u00e9tendant sur 7 cm, dont la biopsie est en faveur du diagnostic. Le patient avait en plus une sinusite maxillaire bilat\u00e9rale, une rhinite atrophique et une d\u00e9gradation de sa fonction r\u00e9nale. Sous traitement cortico\u00efdes \u00e0 forte dose et antibiotiques, l'\u00e9volution \u00e9tait favorable sur le plan respiratoire et ORL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 140"
        },
        {
            "text": "L'Endoxan n'a pu \u00eatre utilis\u00e9, puisque le patient a atteint la dose cumulative maximale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 140"
        },
        {
            "text": "Avec un recul actuel de 3 ans, sous 15 mg de Prednisone, le patient est asymptomatique sur le plan respiratoire, la st\u00e9nose trach\u00e9ale a nettement diminu\u00e9. Pour l'atteinte r\u00e9nale, le patient est en h\u00e9modialyse chronique, en attente d'une greffe r\u00e9nale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 140"
        },
        {
            "text": "Nous discutons dans ce travail les diff\u00e9rents aspects cliniques et th\u00e9rapeutiques des st\u00e9noses trach\u00e9ales au cours de la granulomatose de Wegener. L'\u00e9valuation initiale a permis d'\u00e9liminer une cause tumorale des voies digestives hautes. Il n'existait pas d'arguments pour une origine nerveuse. La manom\u00e9trie oesophagienne concluait \u00e0 des anomalies patentes de la motilit\u00e9 du tiers sup\u00e9rieur de l'oesophage compatibles avec un presbyoesophage. (Curr Gastroenterol Rep 2002; 4:193) L'aggravation progressive et inexpliqu\u00e9e de la fonction r\u00e9nale (cr\u00e9atin\u00e9mie \u00e0 306 \u00b5mol/L) associ\u00e9e \u00e0 une prot\u00e9inurie \u00e0 2 g par 24 heures a conduit \u00e0 r\u00e9aliser une biopsie r\u00e9nale objectivant une glom\u00e9rulon\u00e9phrite n\u00e9crotique extracapillaire pure li\u00e9e \u00e0 une ang\u00e9ite granulomateuse des art\u00e8res interlobulaires de moyen calibre. Nombreux granulomes p\u00e9rivasculaires, p\u00e9riglom\u00e9rulaires et p\u00e9riart\u00e9riels. Ces l\u00e9sions histologiques \u00e9voquaient une Maladie de Wegener (MW) plut\u00f4t qu'une micropolyang\u00e9ite. Les IgG anti-MPO \u00e9taient positifs \u00e0 50U (N<20U).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 443,
                    "end": 472,
                    "text": "(Curr Gastroenterol Rep 2002;",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 473,
                    "end": 479,
                    "text": "4:193)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 140"
        },
        {
            "text": "Un traitement associant cortico\u00efdes et cyclophosphamide a \u00e9t\u00e9 entrepris. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 rapidement favorable avec r\u00e9gression de la dysphagie permettant une alimentation normale en 72 heuires et correction de l'insuffisance r\u00e9nale (creatinin\u00e9mie \u00e0 six mois : 150 \u00b5mol/L). Il n'existait pas de d\u00e9doublement de la paroi intestinale \u00e0 l'entero-IRM qui aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9vocateur d'une autre localisation digestive de la MW.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Les atteintes digestives hautes au cours de la MW sont classiques mais rares (Br J Rheum 1998;37:387). Les signes radiologiques ne sont pas sp\u00e9cifiques (Radiographics 2000;20:779). Dans ce cas l'association de l'atteinte digestive \u00e0 une autre localisation(rein, poumon, ORL) accessible \u00e0 une analyse histologique et l'\u00e9volution sous traitement, permettent le plus souvent de rapporter l'atteinte digestive \u00e0 la MW. Le presbyoesophage ne conna\u00eet pas de traitement sp\u00e9cifique et doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un diagnostic par d\u00e9faut. Il faut ne l'envisager qu'apr\u00e8s avoir \u00e9cart\u00e9, par la clinique et les examens complementaires, les autres causes du syndrome, avec parfois la surprise d'un diagnostic comme le n\u00f4tre. Une duod\u00e9nopancr\u00e9atectomie \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e : l'histologie concluait \u00e0 des l\u00e9sions de vascularite granulomateuse sans cellule tumorale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Discussion. -L'association d'une inflammation nasosinusienne, de signes urinaires et d'une histologie pancr\u00e9atique \u00e9vocatrice permet de retenir le diagnostic de GW.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "L'atteinte digestive symptomatique au cours de la GW est rare. Elle est cependant not\u00e9e dans 24 % des cas autopsiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Si une atteinte pseudo-tumorale pulmonaire est classique au cours de la GW, une localisation pancr\u00e9atique n'a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e qu'une seule fois. Trois observations de pancr\u00e9atite aigu\u00eb (sans donn\u00e9es histologiques) ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es. Les DM hypomyopathiques, d\u00e9finies par Kovacs et al. [1] , peuvent aussi r\u00e9v\u00e9ler une n\u00e9oplasie occulte dont des lymphomes non hodgkiniens (LNH). Les LNH T _ sont une entit\u00e9 tr\u00e8s rare, de description r\u00e9cente et de diagnostic difficile. Leur fr\u00e9quence est probablement sous-estim\u00e9e du fait d'un vaste spectre clinico-pathologique dont le d\u00e9membrement n'est pas compl\u00e8tement effectu\u00e9. Ils ont, classiquement, une spectre h\u00e9pato-spl\u00e9nique, cutan\u00e9 ou muqueux et sont de mauvais pronostic. L'atteinte m\u00e9ning\u00e9e n'est, par contre, que rarement d\u00e9crite en cas de rechute et de progression syst\u00e9mique [2] . [ Introduction. -Les myopathies inflammatoires constituent un groupe de maladies musculaires de pathog\u00e9nies diff\u00e9rentes. La myosite focale (MF) est une entit\u00e9 clinique d\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois par Heffner en 1977, d'\u00e9tiologie inconnue. La MF correspond \u00e0 une inflammation localis\u00e9e du muscle squelettique se manifestant par une tum\u00e9faction douloureuse isol\u00e9e d'un muscle et des anomalies de signal \u00e9vocatrices \u00e0 l'IRM musculaire. Les examens biologiques sont habituellement normaux. Parmi les diagnostics diff\u00e9rentiels, on retrouve les tumeurs, notamment les myosarcomes, les myosites infectieuses, les panniculites, les granulomes musculaires et l'\u00e9ryth\u00e8me noueux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 296,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 831,
                    "end": 834,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 837,
                    "end": 838,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Ex\u00e9g\u00e8se. -Un homme de 27 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent, a vu appara\u00eetre en quelques mois une tum\u00e9faction isol\u00e9e indolore de la loge ant\u00e9roexterne de la jambe droite. Il n'existait aucun autre sympt\u00f4me, notamment pas d'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, de fi\u00e8vre, de d\u00e9ficit musculaire. Le bilan biologique ne retrouvait aucune anomalie (absence de syndrome inflammatoire, CPK normales). L'IRM et l'\u00e9chographie de la jambe \u00e9voquaient une MF. La notion d'augmentation de taille de la l\u00e9sion durant l'\u00e9t\u00e9, sugg\u00e9rant une composante vasculaire, avait motiv\u00e9 la r\u00e9alisation d'un angio-scanner qui retrouvait une hypervascularisation de type art\u00e9riolaire de la tum\u00e9faction, faisant suspecter un myosarcome. La biopsie chirurgicale de cette tumeur a apport\u00e9 le diagnostic de malformation art\u00e9rio-veineuse de si\u00e8ge intra-musculaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Les malformations vasculaires (MV) intramusculaires sont des tumeurs b\u00e9nignes rares qui peuvent atteindre n'importe quel muscle et se manifestent par des tum\u00e9factions souvent douloureuses. La distribution des muscles atteints et l'aspect IRM peuvent \u00e9voquer une MF. Le traitement des MV peut \u00eatre exclusivement m\u00e9dical (antiagr\u00e9gant plaquettaire, contention) ou faire appel \u00e0 la scl\u00e9roth\u00e9rapie, l'embolisation ou la chirurgie en fonction de la symptomatologie et de la nature histologique de la malformation. Ces MV sont habituellement de bon pronostic, mais peuvent r\u00e9cidiver. Devant un tableau de MF atypique, il est pr\u00e9f\u00e9rable de r\u00e9aliser une biopsie chirurgicale plut\u00f4t qu'\u00e0 l'aveugle. Introduction. -Les myosites focales (MF) sont rares, de cause inconnue, caract\u00e9ris\u00e9es par une tum\u00e9faction douloureuse localis\u00e9e \u00e0 un ou plusieurs groupes musculaires. Une centaine de cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature. L'\u00e9volution est le plus souvent favorable sans traitement, mais la progression vers une forme syst\u00e9mique (polymyosite ou dermatomyosite) est possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cas n o 1. -Une femme de 49 ans a pr\u00e9sent\u00e9 une tum\u00e9faction \u00e0 la partie sup\u00e9rieure de la jambe gauche associ\u00e9e \u00e0 des myalgies intenses. Elle ne pr\u00e9sentait aucune autre anomalie clinique, ni biologique (CPK et CRP normales). L'IRM montrait une inflammation focalis\u00e9e et nodulaire dans la partie sup\u00e9ro-post\u00e9rieure du fascia de la jambe, hyperfixante \u00e0 la scintigraphie osseuse. La biopsie de la l\u00e9sion musculaire montrait une atrophie des fibres avec fibrose et infiltrat lymphocytaire p\u00e9rivasculaire. Diff\u00e9rents traitements ont \u00e9t\u00e9 essay\u00e9s (colchicine, cortico\u00efdes (CS), m\u00e9thotrexate) mais d'autres l\u00e9sions sont apparues \u00e0 la partie sup\u00e9rieure de la cuisse gauche et \u00e0 la cheville droite et celle du mollet gauche a persist\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cas n o 2. -Un homme de 30 ans a pr\u00e9sent\u00e9 une MF du triceps droit, diagnostiqu\u00e9e par la biopsie-ex\u00e9r\u00e8se de la tum\u00e9faction. L'atteinte musculaire \u00e9tait strictement localis\u00e9e et ne s'accompagnait d'aucune anomalie biologique. L'IRM du bras retrouvait des hypersignaux T2 dans le triceps. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par plusieurs pouss\u00e9es inflamma-toires douloureuses, puis par l'apparition de l\u00e9sions identiques dans le triceps gauche et les mollets, r\u00e9gressant rapidement sous CS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cas n o 3. -Une femme de 17 ans a pr\u00e9sent\u00e9 des l\u00e9sions nodulaires douloureuses de l'avant-bras gauche et du mollet droit, correspondant \u00e0 l'IRM du bras et de la jambe \u00e0 un aspect de MF. La biopsie du mollet retrouvait un aspect de myosite interstitielle avec infiltrat lymphocytaire p\u00e9rivasculaire. Les CS, associ\u00e9s ensuite \u00e0 des immunoglobulines polyvalentes puis \u00e0 l'azathioprine et au m\u00e9thotrexate n'ont pas permis la disparition compl\u00e8te des l\u00e9sions.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Les MF \u00e9voluent le plus souvent de fa\u00e7on spontan\u00e9ment favorable. Cependant, il faut conna\u00eetre la possibilit\u00e9 de formes r\u00e9cidivantes, chroniques, r\u00e9sistantes au traitement et/ou plurifocales comme l'illustrent ces trois cas. La myosite \u00e0 inclusions est la cause principale de myopathie inflammatoire du sujet \u00e2g\u00e9, souvent corticor\u00e9sistante et de pronostic sombre, diff\u00e9rente de la polymyosite et de la dermatomyosite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Un groupe h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne de myopathies \u00e0 inclusions h\u00e9r\u00e9ditaires a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, s'opposant \u00e0 la myosite \u00e0 inclusions sporadique par un \u00e2ge de survenue plus jeune (20-30 ans) et par une faiblesse musculaire distale qui \u00e9pargne les quadriceps. Histologiquement ces formes h\u00e9r\u00e9ditaires comportent des vacuoles bord\u00e9es mais il n'y a pas d'inflammation significative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons la survenue d'une myosite \u00e0 inclusions de ph\u00e9notype sporadique affectant tardivement deux membres d'une famille caucasienne originaire de Guadeloupe, sans consanguinit\u00e9 connue. Les deux patients ont un ph\u00e9notype typique de myosite \u00e0 inclusions sporadique et non h\u00e9r\u00e9ditaire : d\u00e9but tardif, atteinte \u00e9lective des quadriceps, histologie inflammatoire. La myosite \u00e0 inclusions sporadique a une pr\u00e9valence de l'ordre de 1/100 000. La probabilit\u00e9 extr\u00eamement faible d'atteinte intra-familiale li\u00e9e au hasard et l'association \u00e0 un ph\u00e9notype HLA de classe II DR3 (DRb\u00eata 1 0301) plaident pour le r\u00f4le d'une susceptibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 un facteur exog\u00e8ne (virus) ou endog\u00e8ne (auto-immun) qui reste \u00e0 d\u00e9terminer dans la myosite \u00e0 inclusions sporadique. R\u00e9sultats. -Il s'agissait de 9 femmes d'\u00e2ge moyen de 30 ans au moment du diagnostic de l'association des deux maladies (extr\u00eames de 16 \u00e0 40 ans). Six patientes \u00e9taient suivies pour un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 29,5 ans (extr\u00eames de 16 \u00e0 40 ans). La MC pr\u00e9c\u00e9dait la survenue de LES dans deux cas avec un d\u00e9lai respectif de 12 et 23 ans. Dans les quatre autres cas, la MC \u00e9tait diagnostiqu\u00e9e de fa\u00e7on concomitante. Trois patientes pr\u00e9sentaient un SAPL primaire. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 31,5 ans (extr\u00eames de 26 \u00e0 36 ans). Le diagnostic de la MC \u00e9tait concomitant dans les trois cas. Le diagnostic de la MC a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 dans les neuf cas sur la constation d'anomalies biologiques t\u00e9moignant d'une malabsorption. Les anticorps antigliadines \u00e9taient positifs dans 9 cas, les anticorps antiendomysiums dans 5 cas et les anticorps antitransglutaminases dans 2 cas. La fibroscopie oesogastroduod\u00e9nale \u00e9tait normale dans 5 cas et montrait un aspect en mosa\u00efque dans les 4 autres cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -L'association maladie coeliaque \u00e0 un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique et/ou \u00e0 un syndrome des antiphospholipides est rare, sugg\u00e9rant un m\u00e9canisme phy-siopathologique commun, notamment une pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique avec une grande fr\u00e9quence de l'HLA B8 DR3. Nous rapportons le cas d'une patiente avec un antifacteur VIII acquis du post-partum, ayant r\u00e9pondu de mani\u00e8re retard\u00e9e au rituximab apr\u00e8s un \u00e9chec des th\u00e9rapeutiques conventionnelles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cinq mois apr\u00e8s son accouchement, Melle B., 18 ans, voit appara\u00eetre des ecchymoses survenant pour des traumatismes mineurs. Un bilan met en \u00e9vidence un TCA spontan\u00e9ment allong\u00e9 \u00e0 95 secondes avec un taux de facteur VIII indosable et un titre \u00e9lev\u00e9 d'anticorps anti-facteur VIII (490UI Bethesda). Aucune \u00e9tiologie virale, tumorale, autoimmune ou m\u00e9dicamenteuse n'a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence et il est conclu \u00e0 un anticorps anti-facteur VIII acquis du postpartum.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Un traitement associant deux cures d'immunoglobulines et une corticoth\u00e9rapie est alors initi\u00e9 mais n'entra\u00eene pas d'am\u00e9lioration des param\u00e8tres de l'h\u00e9mostase. Devant le risque h\u00e9morragique majeur, il est d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser quatre cures de rituximab \u00e0 la posologie de 375mg/m2, \u00e0 une semaine d'intervalle. Ce n'est que quatre semaines apr\u00e8s la derni\u00e8re perfusion de rituximab que le facteur VIII devient dosable \u00e0 1 % avec un anti-facteur VIII \u00e0 30UI. Dix semaines apr\u00e8s la derni\u00e8re cure, le TCA s'est normalis\u00e9, le taux de facteur VIII est \u00e0 22 % et le titre d'anti-facteur VIII \u00e0 3,5UI.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Cette observation met en \u00e9vidence l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle mais parfois retard\u00e9e du rituximab dans les anticorps anti VIII acquis du post-partum. Il faut donc savoir attendre cette action diff\u00e9r\u00e9e et surseoir si possible \u00e0 des th\u00e9rapeutiques immunosuppressives lourdes comme le cyclophosphamide Observation. -Un homme de 68 ans, sans traitement, est hospitalis\u00e9 pour diplopie binoculaire \u00e9voluant depuis deux jours. L'examen neurologique et ophtalmologique montre une atteinte isol\u00e9e du IV gauche. Une hypertension art\u00e9rielle est retrouv\u00e9e par ailleurs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "La chimie sanguine, la glyc\u00e9mie, l'h\u00e9mogramme, le bilan d'h\u00e9mostase, le scanner c\u00e9r\u00e9bral et l'angioscanner des vaisseaux du cou confirm\u00e9s en imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM), la ponction lombaire, l'\u00e9lectromyogramme sont normaux. Des anticorps anti-GQ1b sont pr\u00e9sents sans anticorps anti-GM1 ni antinucl\u00e9aires. Le scanner c\u00e9r\u00e9bral est normal \u00e0 quatre jours. Un traitement par immunoglobulines polyvalentes (30 grammes/jour) est entrepris du 18 e au 22 e jour. Il n'y a toujours pas d'anomalie \u00e0 l'IRM c\u00e9r\u00e9brale \u00e0 six semaines. \u00c0 sept semaines il existe une am\u00e9lioration au test de Lancaster qui est normal \u00e0 la 13 e semaine. Les anticorps anti-GQ1b sont positifs \u00e0 deux mois et n\u00e9gatifs \u00e0 la 18 e semaine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Discussion. -L'OA avec anticorps antiGQ1b est d\u00e9crite depuis 1993 mais 38 cas sont r\u00e9pertori\u00e9s en 2001. Fr\u00e9quemment un \u00e9pisode infectieux la pr\u00e9c\u00e8de. Le tableau typique, \u00e0 tout \u00e2ge, est une diplopie brutale par paralysie bilat\u00e9rale des muscles abducteurs. Une paralysie de l'horizontalit\u00e9 et/ou de la verticalit\u00e9, une opthtalmopl\u00e9gie compl\u00e8te, une paralysie pupillaire sont d\u00e9crites. Une atteinte unilat\u00e9rale l'est aussi. La ponction lombaire est normale ou montre une dissociation albumino-cytologique. En g\u00e9n\u00e9ral l'\u00e9volution est spontan\u00e9ment favorable. Comme pour le SGB ou le SMF un traitement par immunoglobulines polyvalentes ou plasmaph\u00e9r\u00e8se a pu \u00eatre propos\u00e9 dont l'impact reste difficile \u00e0 juger en l'absence d' L'association purpura thrombotique thrombocytop\u00e9nique (PTT) -lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES) a \u00e9t\u00e9 rarement d\u00e9crite dans la litt\u00e9rature [1] . Nous rapportons le cas d'un patient \u00e2g\u00e9 de 39 ans hospitalis\u00e9 pour prise en charge d'un tricytop\u00e9nie f\u00e9brile associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9ruption malaire. Le bilan r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence d'anticorps antinucl\u00e9aires au 1/1280 avec anti-DNA natifs \u00e0 25 U/ml, anti-SSA et SSB positifs, et compl\u00e9ment effondr\u00e9, permettant de retenir le diagnostic de LES. L'\u00e9chographie cardiaque est en faveur d'une endocardite de Libman-Sacks. Devant la d\u00e9gradation de la fonction r\u00e9nale avec apparition d'un syndrome n\u00e9phrotique, une ponction biopsie r\u00e9nale est r\u00e9alis\u00e9e montrant un aspect d'angiopathie thrombotique. La schizocytose est \u00e0 6 %. L'\u00e9volution est favorable apr\u00e8s r\u00e9alisation de deux s\u00e9ances d'\u00e9changes plasmatiques, de trois bolus d'1 gramme de cortico\u00efdes, suivis d'un relais avec 1 mg/kg par jour.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 860,
                    "end": 863,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Moins de 45 observations d'association LES -microangiopathie thrombotique ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es. Dans un seul cas le d\u00e9but des deux affections \u00e9tait simultan\u00e9. Le diagnostic diff\u00e9rentiel peut \u00eatre difficile au d\u00e9but de part la similitude des sympt\u00f4mes [2] . Le r\u00f4le favorisant d'une endocardite de Libman-Sacks a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Le pronostic est habituellement r\u00e9serv\u00e9 [3] . R\u00e9sultats. -Il s'agissait de 122 femmes et dix hommes, d'\u00e2ge moyen de 34 ans. Parmi les 132 patients \u00e9tudi\u00e9s, une infection virale a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9e chez 16 patients (soit 12 % des cas) dans un d\u00e9lai moyen de 5 mois par rapport aux premi\u00e8res manifestations du LES. L'infection virale \u00e9tait de d\u00e9couverte concomitante \u00e0 la premi\u00e8re pouss\u00e9e de la maladie dans six cas. Il s'agissait de 16 femmes, d'\u00e2ge moyen de 33 ans (extr\u00eames de 15 et de 67 ans).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 250,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 360,
                    "end": 363,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Nous avons diagnostiqu\u00e9 une infection par le cytom\u00e9galovirus dans quatre cas, un zona dans 9 cas, associ\u00e9 \u00e0 une enc\u00e9phalite herp\u00e9tique dans un cas. La s\u00e9rologie de l'h\u00e9patite virale C \u00e9tait positive dans un cas et celle de l'h\u00e9patite virale B dans deux autres cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "Quatre patientes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9es par corticoth\u00e9rapie et cyclophosphamide avant la d\u00e9couverte de l'infection virale. Un traitement antiviral a \u00e9t\u00e9 prescrit dans les neuf cas de Zona. Une seule patiente parmi les quatre ayant une infection par le cytom\u00e9galovirus a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e par du Ganciclovir.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable dans tous les cas, mais 3 patientes ont gard\u00e9 des algies post zost\u00e9riennes. Aucun d\u00e9c\u00e8s n'a \u00e9t\u00e9 not\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une infection virale au cours du lupus engendre plusieurs probl\u00e8mes diagnostiques et th\u00e9rapeutiques. Les infections virales peuvent constituer un facteur d\u00e9clenchant de la maladie lupique ou favorisant la survenue de nouvelles pouss\u00e9es, ou \u00eatre la cons\u00e9quence d'une immunod\u00e9pression secondaire \u00e0 la maladie elle-m\u00eame et/ou aux modalit\u00e9s th\u00e9rapeutiques utilis\u00e9es. Une ent\u00e9ropathie exsudative exceptionnellement d\u00e9crite dans la litt\u00e9rature, est associ\u00e9e \u00e0 la PA dans 1 cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Chez nos deux patientes, le titre d'anticorps antinucl\u00e9aires est \u00e9lev\u00e9 et le compl\u00e9ment s\u00e9rique consomm\u00e9. Toutefois chez notre 3 e patient d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9 pour une n\u00e9phropathie lupique, le bilan immunologique n'est pas en faveur d'une pouss\u00e9e du LES sugg\u00e9rant un r\u00f4le potentiellement inducteur des drogues utilis\u00e9es dans la pathog\u00e9nie de la PA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution est fatale avec d\u00e9c\u00e8s du patient au bout de un mois mais favorable chez nos deux autres patientes sous corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Les auteurs discuteront au cours de ce travail la pathog\u00e9nie de la PA au cours du LES, ses particularit\u00e9s cliniques et sa prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Ils insisteront sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'une prise en charge pr\u00e9coce de cette complication grave. \u00c0 ce propos nous rapportons une observation originale d'une patiente ayant un LES r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une pancr\u00e9atite aigue associ\u00e9e \u00e0 une ent\u00e9ropathie exsudative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Il s'agit d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 51 ans, h\u00f4spitalis\u00e9e pour fi\u00e8vre au long cours, des douleurs abdominales, des vomissements sans diarrh\u00e9e et une alt\u00e9ration profonde de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. L'examen somatique est sans particularit\u00e9s en dehors d'une fi\u00e8vre \u00e0 40 C et d'une sensibilt\u00e9 \u00e9pigastrique. \u00c0 la biologie on note un syndrome inflammatoire biologique, avec \u00e0 l'h\u00e9mogramme une an\u00e9mie hypochrome microcytaire, une lymphop\u00e9nie profonde \u00e0 700El/ mm 3 . Un syndrome de malabsorption est \u00e9galement retrouv\u00e9 (hypoalbumin\u00e9mie \u00e0 24 g/l, hypocholest\u00e9rol\u00e9mie \u00e0 3,1 mmol/l, une ferritin\u00e9mie basse). Le bilan infectieux est n\u00e9gatif. Les anticorps antinucl\u00e9aires, anti-DNA natif sont fortement positifs et le taux de compl\u00e9ment s\u00e9rique bas. Le diagnostic de LES est donc retenu. Une ent\u00e9ropathie exsudative est suspect\u00e9e et confirm\u00e9e par la clairance de l'antitrypsine et les biopsies duod\u00e9nales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Par ailleurs devant des taux s\u00e9riques \u00e9lev\u00e9s d'amylase, de lipase et une augmentation du volume du pancr\u00e9as \u00e0 la tomodensitom\u00e9trie abdominale, le diagnostic de pancr\u00e9atite aigue lupique est retenu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution sous corticoth\u00e9rapie est favorable avec normalisation des signes clinico-biologiques. Une patiente cambodgienne de 39 ans porteuse d'un lupus cutan\u00e9o-articulaire depuis 1999 est adress\u00e9e pour amaigrissement massif, douleurs abdominales, diarrh\u00e9e chronique, dysurie, h\u00e9maturie et ascite exsudative, \u00e9voluant depuis six mois. L'immunologie est floride : FAN 1/1280, antiDNA >1000, hypocompl\u00e9ment\u00e9mie. L'uroscanner montre une hydron\u00e9phrose sur une vessie scl\u00e9roatrophique (50cc) dont la biopsie confirme le diagnostic de CI (infiltrat lymphoplasmocytaire dense). Fibroscopie, colonoscopie, biopsies du gr\u00eale et du colon sont normales. Les anses gr\u00eales sont dilat\u00e9es et \u00e9paissies, la clearance de l'_1 anti-trypsine en faveur d'une EE. Corticoth\u00e9rapie (2 mg/kg par jour) et immunoglobulines intraveineuses corrigent tous les signes sauf l'atteinte v\u00e9sicale fix\u00e9e. La patiente pr\u00e9sente alors plusieurs \u00e9pisodes pseudoangiocholitiques : la biliIRM montre des strictions de la voie biliaire principale et des voies intra-h\u00e9patiques proximales sans lithiase, une v\u00e9sicule de stase, \u00e9l\u00e9ments confirm\u00e9s en per-op pour chol\u00e9cystectomie. La biopsie h\u00e9patique retrouve une cholestase sans atteinte des canalicules biliaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Discussion. -La CI au cours du LED est exceptionnelle, plus fr\u00e9quente chez les asiatiques (1,2), de pronostic p\u00e9joratif du fait de l'association fr\u00e9quente \u00e0 une ent\u00e9ropathie exsudative, \u00e0 une n\u00e9phropathie lupique, une p\u00e9ricardite constrictive. Une vascularite p\u00e9riton\u00e9ale peut \u00eatre pr\u00e9sente. Le diagnostic est \u00e0 \u00e9voquer en cas de LED devant des signes cliniques asp\u00e9cifiques. Par ailleurs, en cas de CI, le risque de LED est 30 fois plus fr\u00e9quent que dans la population g\u00e9n\u00e9rale. La corticosensibilit\u00e9 de la CI est al\u00e9atoire et le cyclophosphamide discut\u00e9 sur une vessie fragile souvent infect\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'association \u00e0 ce tableau d'une CS sans atteinte des petites voies biliaires soul\u00e8ve le probl\u00e8me d'une \u00e9tiopathog\u00e9nie commune inflammatoire avec la CI, sans qu'on puisse exclure une CS bact\u00e9rienne secondaire. L'examen a retrouv\u00e9, mise \u00e0 part l'atteinte articulaire, une ulc\u00e9ration buccale. \u00c0 la biologie, on a objectiv\u00e9 une an\u00e9mie hypochrome microcytaire \u00e0 8 g/dl, une leucop\u00e9nie \u00e0 3800 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 avec une lymphop\u00e9nie \u00e0 1000 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 et la prot\u00e9inurie de 24 heures \u00e9tait n\u00e9gative. Le bilan immunologique a montr\u00e9 des anticorps anti nucl\u00e9aires positifs avec des anti DNa et anti Sm positifs. Le compl\u00e9ment s\u00e9rique \u00e9tait normal. La radiographie du thorax n'a pas montr\u00e9 d'\u00e9panchement pleural alors que l'\u00e9chographie cardiaque a objectiv\u00e9 un d\u00e9collement p\u00e9ricardique minime. Ainsi, et en se basant sur les crit\u00e8res de l'ACR, le diagnostic d'un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Au cours de son hospitalisation, la patiente a d\u00e9velopp\u00e9 un oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire blanc, bilat\u00e9ral int\u00e9ressant les paupi\u00e8res sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures qui s'est aggrav\u00e9 progressivement entra\u00eenant une occlusion palp\u00e9brale bilat\u00e9rale. L'enqu\u00eate \u00e9tiologique est revenue n\u00e9gative (absence de myalgies ou de d\u00e9ficit moteur, albumin\u00e9mie \u00e0 31,3 g/l, protid\u00e9mie \u00e0 66 g/l, TP \u00e0 98 %, CPK \u00e0 27 UI/l, LDH \u00e0 235 UI/ l, fonction cardiaque conserv\u00e9e). La malade a \u00e9t\u00e9 mise sous prednisone \u00e0 la dose de 1 mg/kg par jour aboutissant \u00e0 la r\u00e9gression totale de l'oed\u00e8me au bout de deux semaines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Nous nous proposons de rappeler une manifestation rarement observ\u00e9e au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique et de discuter les diverses \u00e9tiologies \u00e0 \u00e9voquer devant un oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire. Introduction. -Au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique, la survenue d'une ascite peut s'int\u00e9grer dans le cadre d'un syndrome n\u00e9phrotique, d'une ent\u00e9ropathie exsudative, d'une p\u00e9ricardite constrictive ou \u00eatre en rapport avec d'autres \u00e9tiologies ind\u00e9pendantes du lupus. Exceptionnellemnt, elle peut \u00eatre lupique accompagnant une pouss\u00e9e de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Observation. -Il s'agit d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 28 ans qui a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9e pour l'exploration d'une polyarthrite bilat\u00e9rale et sym\u00e9trique touchant les poignets et les chevilles. L'examen a retrouv\u00e9, en dehors de l'atteinte articulaire, une ulc\u00e9ration pharyng\u00e9e et des urines h\u00e9matiques. \u00c0 la biologie, on a objectiv\u00e9 une leucop\u00e9nie \u00e0 3500 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 avec une lymphop\u00e9nie \u00e0 900 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 et une prot\u00e9inurie \u00e0 0,6 g par24 heures. Le bilan immunologique a montr\u00e9 des anticorps anti nucl\u00e9aires \u00e0 1/3200 avec des anti DNa et anti Sm positifs. Il existait une baisse des fractions C3 et C4 du compl\u00e9ment s\u00e9rique. La radiographie du thorax n'a pas montr\u00e9 d'\u00e9panchement pleural alors que l'\u00e9chographie cardiaque a d\u00e9c\u00e9l\u00e9 un \u00e9panchement p\u00e9ricardique minime. Ainsi, le diagnostic d'un lupus syst\u00e9mique a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9. Au cours de son hospitalisation, la patiente a pr\u00e9sent\u00e9 des douleurs abdominales de si\u00e8ge hypogastrique avec une matit\u00e9 d\u00e9clive \u00e0 l'examen. L'\u00e9chographie abdominale a mis en \u00e9vidence une ascite de moyenne abondance dont la ponction a ramen\u00e9 un liquide jaun\u00e2tre exsudatif (protides 45 g/l, Rivalta +) contenant 80 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 . La culture et la recherche de BK \u00e9taient n\u00e9gatives. La recherche d'anticorps anti nucl\u00e9aires dans le liquide d'ascite \u00e9tait positive \u00e0 1/3200 de m\u00eame que celle des anticorps anti DNa natifs. Par ailleurs, la ponction biopsie r\u00e9nale a montr\u00e9 une glom\u00e9rulon\u00e9phrite lupique segmentaire et focale. La patiente a \u00e9t\u00e9 mise sous corticoth\u00e9rapie \u00e0 la dose de 1 mg/kg par jour d'\u00e9quivalent prednisone associ\u00e9e \u00e0 des bolus mensuels de cyclophosphamide. Le cont\u00f4le \u00e9chographique au bout de un mois a montr\u00e9 une disparition totale du liquide d'ascite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Conclusion. -\u00c0 travers cette observation nous nous proposons de rappeler les principales \u00e9tiologies \u00e0 \u00e9voquer devant la d\u00e9couverte d'une ascite au cours d'un lupus syst\u00e9mique. Nous rapportons ici une complication neurologique s\u00e9v\u00e8re \u00e0 type de my\u00e9lite chez une patiente suivie pour un lupus profond, forme rare de lupus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Melle A, 29 ans, consulte pour des nodules sous-cutan\u00e9s apparus six mois plus t\u00f4t dans les suites d'une fausse-couche tardive. Cette patiente est suivie pour un lupus cutan\u00e9 connu depuis quatre ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'examen clinique retrouve une vingtaine de nodules sous-cutan\u00e9s indolores, mobiles, recouverts d'une peau normale, localis\u00e9s au niveau du dos, des \u00e9paules, des bras et du visage. Dans ce contexte de panniculite lupique, un traitement par hydroxychloroquine est d\u00e9but\u00e9 apr\u00e8s la r\u00e9alisation d'une biopsie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Dix jours plus tard, la patiente pr\u00e9sente une hypoesth\u00e9sie d\u00e9butant \u00e0 l'abdomen qui s'\u00e9tend rapidement aux cuisses et aux bras. \u00c0 l'examen, on note une impression de faiblesse des membres inf\u00e9rieurs et des imp\u00e9riosit\u00e9s mictionnelles sans autres anomalies cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "La num\u00e9ration sanguine est normale, la VS \u00e0 45. Les anticorps antinucl\u00e9aires sont positifs \u00e0 1/640 (anti-DNA natifs \u00e0 un taux non significatif, ENA n\u00e9gatifs). La fraction C4 du compl\u00e9ment est abaiss\u00e9e (C3 normale). Les anticorps anticardiolipines sont positifs \u00e0 32 (anticorps anti-B2GP1 n\u00e9gatifs. TCA non allong\u00e9).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'IRM m\u00e9dullaire montre une image ovalaire centrom\u00e9dullaire, de 8 mm de diam\u00e8tre sur 2 cm de hauteur, situ\u00e9e en regard de la deuxi\u00e8me vert\u00e8bre cervicale. La ponction lom-baire retrouve un LCR limpide, st\u00e9rile, discr\u00e8tement inflammatoire, avec une hyperprot\u00e9inorachie mod\u00e9r\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de my\u00e9lite lupique est pos\u00e9 et la patiente est trait\u00e9e par des bolus de cortico\u00efdes suivis d'une corticoth\u00e9rapie per os, ce qui permet une r\u00e9gression partielle des sympt\u00f4mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "La panniculite lupique (ou lupus \u00e9ryth\u00e9mateux profond) atteint le derme profond et l'hypoderme. Cette forme rare de lupus se pr\u00e9sente comme des nodules sous-cutan\u00e9s de 1 \u00e0 3 cm de diam\u00e8tre, mobiles et indolores avec classiquement une \u00e9volution b\u00e9nigne (peu d'atteintes syst\u00e9miques ou g\u00e9n\u00e9ralement des atteintes peu s\u00e9v\u00e8res). Peu d'observations rapportent des complications visc\u00e9rales s\u00e9v\u00e8res dans ces lupus cutan\u00e9s r\u00e9put\u00e9s b\u00e9nins.\u00b9,\u00b2 La chor\u00e9e est une manifestation neurologique rare du lupus d'origine isch\u00e9mique et/ou auto-immune. Nous en rapportons un cas en insistant sur l'imagerie dans le diagnostic \u00e9tiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Une patiente de 21 ans est admise pour des mouvements chor\u00e9iques de l'h\u00e9micorps droit. Un diagnostic de lupus a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 un an plus t\u00f4t (syndrome d'Evans, Ac anti-nucl\u00e9aires et anti-ADN natif, rash malaire) et trait\u00e9 par cortico\u00efdes puis spl\u00e9nectomie (cortico-d\u00e9pendance et allergie cutan\u00e9e au Pla-quenil\u00ae et au Danatrol \u00ae ). En dehors des mouvements anormaux l'examen clinique est sans particularit\u00e9. Il n'y a pas d'ant\u00e9c\u00e9dents familiaux notables, pas d'infection r\u00e9cente et elle ne prend aucune contraception orale. Biologiquement il n'y a pas d'hyperthyro\u00efdie ni maladie de Wilson et les recherches d'anti-coagulantes circulants sont n\u00e9gatives. L'IRM (r\u00e9alisation difficile, s\u00e9quences FLAIR impossibles) ne montre pas de l\u00e9sions isch\u00e9miques des noyaux caud\u00e9s. Devant l'aggravation de la chor\u00e9e un traitement par prednisone (40 mg/jour, 10 mg/jour \u00e0 l'admission), aspirine (150 mg/jour) et haldop\u00e9ridol (0,5 mg/jour) est d\u00e9but\u00e9 avec une r\u00e9gression des sympt\u00f4mes en quelques jours, permettant la r\u00e9alisation d'un PET scan au DFG qui montre un hypom\u00e9tabolisme (-15 %) des noyaux caud\u00e9s gauches.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment la chor\u00e9e lupique \u00e9tait pr\u00e9sum\u00e9e d'origine isch\u00e9mique en raison de la forte pr\u00e9valence des anticorps antiphospholipides chez ces patients. Ce m\u00e9canisme est remis en cause par les techniques modernes d'imagerie. L'IRM (s\u00e9quences T2 et FLAIR) ne retrouve des l\u00e9sions isch\u00e9miques que dans une minorit\u00e9 de cas. Ceci semble confirm\u00e9 par l'imagerie fonctionnelle avec un hyperm\u00e9tabolisme des noyaux caud\u00e9s controlat\u00e9raux \u00e0 la chor\u00e9e au PET scan. Dans notre cas les donn\u00e9es d'imagerie semblent discordantes mais leur interpr\u00e9tation doit \u00eatre prudente en raison de leurs conditions de r\u00e9alisation. Le reste du bilan \u00e9tiologique de cette amylose est rest\u00e9 n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Ce cas est rapport\u00e9 et discut\u00e9 devant la raret\u00e9 de l'association entre LES et amylose. Elle est trait\u00e9e par c\u00e9sarienne pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une corticoth\u00e9rapie par Solum\u00e9drol \u00ae \u00e0 la dose de 2 mg/kg. L'\u00e9volution est discordante avec disparition rapide des signes cliniques, normalisation en quatre jours du bilan h\u00e9patique mais persistance d'une thrombop\u00e9nie, d'une an\u00e9mie h\u00e9molytique et d'une lymphop\u00e9nie \u00e0 1100/mm 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Un bilan immunologique est r\u00e9alis\u00e9 montrant une baisse du compl\u00e9ment (C3 = 0,78 [N: 0,8-2] ; C4 = 0,09 [N: 0,16-0,52]), des facteurs antinucl\u00e9aires, des anticorps anti-DNA natifs et des anticorps anti-cardiolipines n\u00e9gatifs mais la pr\u00e9sence d'anticorps anti-b2GP1 \u00e0 un taux de 45 UI/mL [N < 20]. Un pr\u00e9l\u00e8vement de contr\u00f4le trois mois apr\u00e8s l'accouchement confirme la pr\u00e9sence d'anti-b2GP1 \u00e0 un taux de 104 UI/mL avec normalisation des plaquettes, de l'h\u00e9moglobine et des lymphocytes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Il existe 25 cas rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature de HELLP syndrome associ\u00e9s \u00e0 un syndrome des antiphospholipides (SAPL) avec une pr\u00e9valence r\u00e9cemment \u00e9valu\u00e9e entre 0,03 et 0,06 % [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 180,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "La particularit\u00e9 de notre observation r\u00e9side dans la n\u00e9gativit\u00e9 des anticardiolipines et la positivit\u00e9 isol\u00e9e des anti-b2GP1 recontr\u00f4l\u00e9e trois mois apr\u00e8s l'accouchement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "En l'absence de SAPL, la positivit\u00e9 isol\u00e9e de ces anticorps pose le probl\u00e8me d'une part de sa responsabilit\u00e9 dans la survenue d'un HELLP syndrome et d'autre part de la conduite \u00e0 tenir en cas de nouvelle grossesse : faut-il proposer une prophylaxie par anti aggr\u00e9gants plaquettaires ? \u00c0 l'entr\u00e9e, son taux de prothrombine (TP) est mesur\u00e9 \u00e0 90 %. Un traitement par FRAXODI puis PREVISCAN est instaur\u00e9. Le patient est transf\u00e9r\u00e9 dans le service trois semaines plus tard pour un TP \u00e0 15 % non corrig\u00e9 par l'arr\u00eat du PREVISCAN, avec un facteur V \u00e0 2 %, et mise en \u00e9vidence d'un inhibiteur sp\u00e9cifique. Les FAN sont mesur\u00e9s \u00e0 1/320 e , les anti-2GP1 (IgM) \u00e0 29 UI/ml (N < \u00e0 10). L'absence de correction spontan\u00e9e du bilan d'h\u00e9mostase fait d\u00e9buter une corticoth\u00e9rapie \u00e0 1 mg/kg. Le TP remonte \u00e0 48 % et le Facteur V, \u00e0 32 %, en une semaine. Le TP sous corticoth\u00e9rapie est \u00e0 85 % \u00e0 trois mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Discussion. -Nous n'avons pas retrouv\u00e9 chez notre patient, de signes ou d'arguments pour une maladie auto-immune sous-jacente autres que l'\u00e9l\u00e9vation mod\u00e9r\u00e9e des autoanticorps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "L'origine iatrog\u00e8ne reste plausible, et l'\u00e9volution rapidement favorable sans apparition d'autre sympt\u00f4me plaide en faveur de cette hypoth\u00e8se.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Les traitements propos\u00e9s en cas d'h\u00e9morragies ou de thromboses sont la corticoth\u00e9rapie, le cyclophosphamide ou les Ig polyvalentes habituellement efficaces avec disparition en moins de dix semaines de l'inhibiteur acquis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le cytom\u00e9galovirus et surtout le virus de l'herp\u00e8s-varicelle-zona constituent les \u00e9tiologies les plus fr\u00e9quentes des infections virales au cours du LES."
        },
        {
            "text": "Un cas familial de syndrome des antiphospholipides S. Th\u00e9bault, O. Beyne-Rauzy, D. Adoue, L. Alric.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 168"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons trois cas de syndrome des anti-phospholipides (SAPL) chez quatre membres d'une m\u00eame famille ayant tous une maladie lupique (LEAD). Le fils pr\u00e9sente depuis l'\u00e2ge de 16 ans des l\u00e9sions de vascularite cutan\u00e9e. \u00c0 l'\u00e2ge de 18 ans il pr\u00e9sente un infarctus spl\u00e9nique puis un infarctus du myocarde (IDM) alors qu'il est sous h\u00e9parine. S'y associent une thrombop\u00e9nie et un \u00e9pisode de p\u00e9ricardite. La fille, suivie pour un LEAD cutan\u00e9o-articulaire, pr\u00e9sente \u00e0 l'\u00e2ge de 17 ans une phl\u00e9bite et \u00e0 23 ans un IDM lors d'un sous dosage en AVK. Le p\u00e8re pr\u00e9sente seulement depuis l'\u00e2ge de 52 ans des l\u00e9sions de vascularite cutan\u00e9e. La m\u00e8re pr\u00e9sente un LEAD cutan\u00e9o-articulaire depuis l'\u00e2ge de 45 ans associ\u00e9 \u00e0 un \u00e9pisode de p\u00e9ricardite sans manifestation thrombotique associ\u00e9e. Tous ont des FAN avec anticorps anti-DNA natifs. Tous, sauf la m\u00e8re, ont des anticorps antiphospholipides (aPL) positifs avec pr\u00e9sence d'anti-\u00df2GP1 (a\u00df2GP1). Les parents ont des groupages HLA distincts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Le SAPL est un \u00e9tat d'hypercoagulabilit\u00e9 donnant des thromboses art\u00e9rielles et veineuses, des fausses couches spontan\u00e9es et une thrombop\u00e9nie en pr\u00e9sence d'un ensemble h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne d'anticorps dirig\u00e9s contre les phospholipides membranaires. Les aPL comportent les anticorps anti-cardiolipides (aCL), les a\u00df2GP1 et l'anticoagulant lupique. Les descriptions de cas familiaux d\u00e9montrent l'interaction entre plusieurs facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et/ou entre facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux expliquant l'apparition des aPL. Plusieurs antig\u00e8nes du syst\u00e8me HLA du groupe II s'associent au SAPL : HLA DR4, DR7, DR5, DQ7 pour les aCL ; HLA DQ7, DQ6 pour l'anticoagulant lupique ; DQ8, DQ9, DQ6 pour les a\u00df2GP1 [1] . D'autre part, le g\u00e8ne de \u00df2GP1, situ\u00e9 sur le chromosome 17q23, pr\u00e9sente un polymorphisme des acides amin\u00e9s valine/leucine situ\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du recepteur phospholipidique pouvant expliquer l'apparition des aPL dont la cible antig\u00e9nique serait l'interaction \u00df2GP1-phospholipide membrannaire [1] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 698,
                    "end": 701,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 993,
                    "end": 996,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Dans notre cas, l'existence de la maladie chez les deux enfants d\u00e9montre le r\u00f4le des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques tandis que l'apparition tardive du SAPL chez le p\u00e8re d\u00e9montre le r\u00f4le de l'environnement familial en faveur du caract\u00e8re acquis de la maladie. [ Introduction. -L'infarctus du myocarde (IDM) est une complication thrombotique classique du syndrome des antiphospholipides (SAPL) chez des sujets \u00e2g\u00e9s. Il est plus rare qu'elle survienne chez des femmes jeunes. Les observations de grossesse apr\u00e8s IDM au cours du SAPL sont exceptionnelles.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 248,
                    "end": 249,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Observation. -Une primigeste de 28 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent pathologique ni exposition au tabac, \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour mort foetale in utero survenue brutalement \u00e0 17 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA). Quarante huit heures plus tard, une douleur thoracique amenait \u00e0 d\u00e9couvrir une isch\u00e9mie sous-\u00e9picardique ant\u00e9ro-septale avec \u00e9l\u00e9vation de la troponine I \u00e0 16 \u00b5g/ l. Le bilan r\u00e9v\u00e9lait un SAPL : anticoagulant circulant de type antiprothrombinase, anticardiolipines IgG 180 unit\u00e9s, IgA 10 unit\u00e9s, IgM 1 unit\u00e9, antib2 glycoprot\u00e9ines de type I IgG 31 unit\u00e9s, IgM 3 unit\u00e9s, fausse positivit\u00e9 du BW. La recherche d'anticorps antinucl\u00e9aires sur cellule Hep2 \u00e9tait n\u00e9gative. La coronarographie ne montrait qu'une plaque minime d'ath\u00e9rome sur l'interventriculaire ant\u00e9rieure proximale. Six mois apr\u00e8s la survenue de l'IDM, la patiente entreprenait une nouvelle grossesse : l'aspirine \u00e9tait poursuivie \u00e0 160 mg/jour et les AVK relay\u00e9s par 0,5 ml de Calciparine\u00e2 x2/j puis 60 mg d'enoxaparine x2/j. Un enfant de 2 450 g naissait \u00e0 37 SA au terme d'une grossesse normale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Commentaires. -le pronostic des grossesses faisant suite \u00e0 un IDM est controvers\u00e9 ; la plupart des auteurs estiment que les dangers vitaux ne doivent pas en \u00eatre sous-estim\u00e9s. L'hypertension art\u00e9rielle (HTA) au cours du syndrome des antiphospholipides (SAPL) est la cons\u00e9quence de l'atteinte r\u00e9nale dont les m\u00e9canismes sont multiples. Rarement, une HTA maligne peut \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrice de l'affection ; nous en rapportons une observation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un homme de 32 ans est hospitalis\u00e9 en raison d'une alt\u00e9ration r\u00e9cente de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral,associ\u00e9e \u00e0 des c\u00e9phal\u00e9es rebelles, un flou visuel, des vomissements.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Sur le plan clinique : apyrexie, TA 210/120 mmHg, bradypsychie sans signe de focalisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Biologie : VS 112 mm, CRP 77 mg/l, 18200 GB, 86 %PN, 4.4 %Lc, 13,7gHb/dl, 148000PQ, ur\u00e9e 0,61 g/l, cr\u00e9atinine 18 mg/l, Na 122 mEq/l, K 3,2 mEq/l, TCA \u00e0 88 s. En 2003, h\u00e9parinoth\u00e9rapie curative+aspirine lui permettent de poursuivre sa 7 e grossesse. \u00c0 26 semaines d'am\u00e9norrh\u00e9e (SA), un h\u00e9matome de l'\u00e9piploon fait abaisser l'HBPM \u00e0 0,6 ml/J. \u00c0 28 SA, hospitalisation pour menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, trait\u00e9e par Tractocile. La biologie est normale. \u00c0 J2, elle se plaint de douleurs des hanches, des \u00e9paules, du sternum, trait\u00e9es par cortisone. \u00c0 J4, s'ajoutent aux atroces douleurs des papules \u00e9ryth\u00e9mateuses des mains, des pieds ; il appara\u00eet une thrombop\u00e9nie et une h\u00e9molyse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "\u00c0 J5, elle est subf\u00e9brile, la TA est \u00e0 15/10. Biologie : albuminurie positive, cytolyse h\u00e9patique, schizocytes absents, hypoxie, radio de thorax normale. Il est d\u00e9but\u00e9 une antibioth\u00e9rapie ; deux enfants vivants sont extraits par c\u00e9sarienne dans l'hypoth\u00e8se d'un HELLP syndrome. \u00c0 J9, elle reste algique ; thrombop\u00e9nie et h\u00e9molyse s'aggravent. Ferritine normale, triglyc\u00e9rides \u00e0 13,6 mmol/. On d\u00e9bute des plasmaph\u00e9r\u00e8ses (PFC) dans l'hypoth\u00e8se d'un SCAP ou d'un HELLP r\u00e9fractaire, en poursuivant h\u00e9pari-ne+cortisone. Apr\u00e8s trois s\u00e9ances, la biologie se normalise, douleurs et l\u00e9sions cutan\u00e9es disparaissent. Le placenta comporte des l\u00e9sions isch\u00e9miques villositaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Nous avons retenu le SCAP devant l'atteinte de cinq organes (foie, os, peau, poumon, rein) et les l\u00e9sions placentaires. Nous n'avions pas d'argument clinico-biologique pour un purpura thrombotique thrombocytop\u00e9nique, une thrombop\u00e9nie \u00e0 l'h\u00e9parine, une CIVD, un syndrome d'activation macrophagique ou une pouss\u00e9e lupique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "L'atteinte osseuse est la moins rapport\u00e9e dans le SCAP : trois cas sur 130 dans les s\u00e9ries de Asherson [1, 2] . Elle doit \u00eatre reconnue comme un potentiel signe d'alerte chez le patient porteur d'un SAPL. L'hypertriglyc\u00e9rid\u00e9mie sugg\u00e8re une atteinte m\u00e9dullaire. Elle est plus particuli\u00e8rement rapport\u00e9e chez la femme enceinte, sans en conna\u00eetre la raison [3] . Les oestrog\u00e8nes peuvent favoriser les pouss\u00e9es de maladie lupique, mais aussi la survenue de thromboses. L'HTA est une complication de la prise d'oestroprogestatifs. Une grossesse post IO peut se compliquer d'HTA lors d'un syndrome d'hyperstimulation ovarienne ou de pr\u00e9\u00e9clampsies. Au cours du lupus, l'HTA est souvent secondaire \u00e0 une glom\u00e9rulon\u00e9phrite. Une n\u00e9phropathie vasculaire isol\u00e9e peut exister en cas d'antiphospholipides associ\u00e9s et une MAT peut alors \u00eatre d\u00e9crite.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 103,
                    "end": 106,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 109,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 354,
                    "end": 357,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions pulmonaires concomitantes de l'atteinte r\u00e9nale et c\u00e9r\u00e9brale, l'absence de schizocytes et d'oed\u00e8me papillaire ont fait \u00e9voquer un CAPS plut\u00f4t qu'une HTA maligne. L'atteinte de 3 organes, les l\u00e9sions micro-vasculaires histologiques et l'existence persistante d'aCL permettent de retenir ce diagnostic selon les crit\u00e8res \u00e9tablis [1] L'\u00e9volution clinique de notre patiente est surprenante puisque la mortalit\u00e9 du CAPS avoisine les 50 %. La prise en charge pr\u00e9coce en r\u00e9animation avec assistance ventilatoire, l'anticoagulation et un contr\u00f4le rapide de l'hypertension peuvent \u00eatre \u00e0 l'origine de cette am\u00e9lioration. Cependant il est pr\u00e9f\u00e9rable de conna\u00eetre l'histoire et le statut immunologique des patientes avant une IO afin de mieux prendre en charge leur grossesse. [ Melle B., 28 ans, originaire de l'Est de la France, consulte pour une pouss\u00e9e d'aphtose s\u00e9v\u00e8re, \u00e9voluant depuis l'adolescence sur un fond chronique permanent. Elle n'a aucun autre ant\u00e9c\u00e9dent Sa m\u00e8re pr\u00e9sente les m\u00eames sympt\u00f4mes. Quatre semaines apr\u00e8s son accouchement, la pouss\u00e9e atteint son paroxysme avec plus de 200 aphtes de 1 \u00e0 2 mm de diam\u00e8tre, au niveau de la bouche, des gencives, de la langue, du voile du palais, de l'oropharynx. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte entra\u00eene une anorexie secondaire \u00e0 la douleur d\u00e9clench\u00e9e par l'ingestion d'aliments solides ou semi-liquides, responsable d'un amaigrissement de 7 kg en trois semaines. On note une insomnie et un syndrome d\u00e9pressif d\u00e9butant. L'examen clinique est normal par ailleurs. Au plan biologique, on note une carence martiale (en rapport avec la grossesse r\u00e9cente) et un typage HLA B57. Le dosage de la vitamine B12, de l'acide folinique est normal. Les anticorps anti-nucl\u00e9aires sont n\u00e9gatifs ainsi que la s\u00e9rologie VIH. L'enqu\u00eate alimentaire ne retrouve pas d'aliments incrimin\u00e9s dans les pouss\u00e9es d'aphtose. La pouss\u00e9e est d'une telle s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 que les endoscopies digestives ne peuvent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es. La contraception orale est stopp\u00e9e. Apr\u00e8s 15 jours de traitement local (bains de bouche \u00e0 l'aspirine) associ\u00e9 aux traitements antalgiques par morphiniques et colchicine, l'\u00e9chec est cuisant. La patiente refuse le traitement par thalidomide (qui lui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 d\u00e9j\u00e0 deux ans auparavant). Un traitement par interf\u00e9ron Alpha 3 millions d'unit\u00e9s 3 fois par semaine est alors d\u00e9but\u00e9. Sept jours apr\u00e8s son initiation appara\u00eet un am\u00e9lioration spectaculaire de la symptomatologie, avec une r\u00e9gression de l'\u00e9ruption, l'absence de nouvelles l\u00e9sions et l'am\u00e9lioration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Un mois apr\u00e8s, la patiente est toujours asymptomatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 338,
                    "end": 341,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 777,
                    "end": 778,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "L'interf\u00e9ron alpha est utilis\u00e9 dans la maladie de Behcet. Il entra\u00eene une r\u00e9mission des manifestations muqueuses dans 86 % des cas (partielle dans 43 % et totale dans 43 %) (Semin Arthritis Rhum. 2004,33(5):320-35). Son succ\u00e8s dans le traitement de l'aphtose vulgaire s\u00e9v\u00e8re n'avait jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9. Le virus de l'h\u00e9patite C (HCV) peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une cryoglobulin\u00e9mie mixte (CM) parfois symptomatique. Si les atteintes r\u00e9nales, cutan\u00e9es articulaires et neurologiques p\u00e9riph\u00e9riques sont classiques, les atteintes cardiaques sont beaucoup plus rares. Nous d\u00e9crivons le cas d'un patient atteint d'une h\u00e9patite C associ\u00e9e \u00e0 une CM se pr\u00e9sentant dans un tableau de d\u00e9faillance cardiaque qui r\u00e9gresse avec \u00e9changes plasmatiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un homme de 41 ans, aux ant\u00e9c\u00e9dents d'h\u00e9patite C trait\u00e9e par Interf\u00e9ron alpha classique et de lymphome B de bas grade \u00e0 lymphocytes villeux trait\u00e9 par chimioth\u00e9rapie, en r\u00e9mission compl\u00e8te, est hospitalis\u00e9 pour un tableau de d\u00e9faillance cardiaque globale et de purpura n\u00e9crotique des membres inf\u00e9rieurs. Les examens compl\u00e9mentaires montrent une insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb (cr\u00e9atinine \u00e0 347 mol/l), une an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re (Hb = 7,9 g/dl), une PCR HCV positive, une fraction C4 du compl\u00e9ment effondr\u00e9e, une CM de type II \u00e0 19700 g/ ml avec IgM Kappa monoclonale et \u00e0 l'\u00e9chographie cardiaque, une fraction d'\u00e9jection \u00e0 20 %. Des \u00e9changes plasmatiques, une corticoth\u00e9rapie, de l'\u00e9rythopoi\u00ebtine sont d\u00e9but\u00e9s. Les insuffisances r\u00e9nales et cardiaques r\u00e9gressent partiellement permettant de d\u00e9buter un traitement par Ribavirine et Peginterf\u00e9ron alpha-2b de 12 mois. \u00c0 un an de la fin du traitement, la PCR HCV est n\u00e9gative, la cr\u00e9atinine s'est normalis\u00e9e, la cryoglobulin\u00e9mie est \u00e0 53 g/ml, l'insuffisance cardiaque a disparue (fraction d'\u00e9jection normale), et le LNH est toujours en r\u00e9mission compl\u00e8te.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Les Commentaire. -Les neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques (NP) au cours de l'HCC sont soit li\u00e9es \u00e0 une CG, soit isol\u00e9es, et plus rarement en rapport avec une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse [1] . Il est logique de privil\u00e9gier le traitement antiviral dans la prise en charge de ces NP m\u00eame si l'am\u00e9lioration peut \u00eatre lente et si des aggravations ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es sous interf\u00e9ron.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 173,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un seul cas de CIDP associ\u00e9 au VHC a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit \u00e0 ce jour [2] , d'\u00e9volution favorable sous traitement antiviral et plasmaph\u00e9r\u00e8ses. La particularit\u00e9 de notre patient est sa r\u00e9ponse favorable sous traitement antiviral pur apr\u00e8s \u00e9chec de diff\u00e9rents immunomodulateurs. Cette observation sugg\u00e8re un r\u00f4le pathog\u00e9nique possible m\u00eame si marginal du VHC dans la CIDP : ses m\u00e9canismes d'action ne sont pas \u00e9lucid\u00e9s, mais pourraient faire intervenir l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire, le VHC jouant le r\u00f4le d'un stimulateur antig\u00e9nique d\u00e9clenchant une r\u00e9action immunitaire d\u00e9my\u00e9linisante [3] . La clinique \u00e9tait trompeuse : syndromes confusionnels brutaux (n = 5), atteinte isol\u00e9e des nerfs cr\u00e2niens [VII isol\u00e9, V, VI, VII,XII (n = 2)], fi\u00e8vre (n= 4), syndrome m\u00e9ning\u00e9 (n = 2). Cinq pr\u00e9sentaient des signes enc\u00e9phalitiques francs. L'anamn\u00e8se ne retrouvait de zona r\u00e9cent que dans deux cas.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 577,
                    "end": 580,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Seul un patient \u00e9tait immunod\u00e9prim\u00e9. Il n'existait pas de pathologie psychiatrique \u00e9volutive, de trouble m\u00e9tabolique ou de prise m\u00e9dicamenteuse pouvant expliquer le syndrome confusionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Le bilan biologique \u00e9tait peu contributif. La ponction lombaire (PL) r\u00e9alis\u00e9e dans les 48 heures \u00e9tait anormale trois cas, puis le devenait chez deux autres patients dans les cinq jours. La PCR VZV \u00e9tait toujours positive d\u00e8s la premi\u00e8re PL, les PCR HSV1, deux et six toujours n\u00e9gatives de m\u00eame que la recherche de listeria ou de borreliose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "L'EEG \u00e9tait anormal chez tous les patients enc\u00e9phalitiques avec focalisation fronto temporale; Le scanner est peu contributif, l'IRM diff\u00e9r\u00e9e r\u00e9alis\u00e9e chez 3 patients a mis en \u00e9vidence un cas de n\u00e9crose temporale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Tous les patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement par acyclovir intra-veineux \u00e0 la posologie de 10 \u00e0 15 mg/kg/8heures pendant 21 jours permettant la r\u00e9gression totale des sympt\u00f4mes dans 5 cas. Un patient pr\u00e9sente une aphasie et des troubles mn\u00e9siques persistants, un autre est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 un mois apr\u00e8s le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Discussion. -Ces r\u00e9sultats soulignent la difficult\u00e9 du diagnostic l'importance d'une mise en route pr\u00e9coce du traitement antiviral l'int\u00e9r\u00eat de la PCR VZV m\u00eame en l'absence de m\u00e9ningite, la r\u00e9activation pouvant \u00eatre purement enc\u00e9phalitique. Patient de 38 ans suivi pour d\u00e9ficit commun variable (DI-CV). Aphtes, muguet, sinusites, bronchites depuis l'\u00e2ge de 10 ans. D\u00e9couverte \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans d'un d\u00e9ficit initialement en IgG2 : 0,8 g/l (Nle: 3,04+/-1,5 g/l) puis d'une hypogamaglobulin\u00e9mie globale. Suppl\u00e9ment\u00e9 en immunoglobulines polyvalentes \u00e0 partir d'octobre 1993. Spl\u00e9nom\u00e9galie ancienne. D\u00e9couverte \u00e0 l'occasion d'une rupture de varices oesophagiennes d'une hypertension portale en rapport avec une hyperplasie nodulaire r\u00e9g\u00e9n\u00e9rative du foie. D\u00e9cembre 2003 : r\u00e9tinite h\u00e9morragique de l'oeil gauche. Antig\u00e9n\u00e9mie et virurie du cytom\u00e9galovirus (CMV) n\u00e9gatives. Ponction de chambre ant\u00e9rieure : PCR CMV positive. Gu\u00e9rison sous perfusions biquotidiennes de foscarnet. Traitement d'entretien par ganciclovir per os (pas d'injections intravitr\u00e9ennes en raison d'une thrombop\u00e9nie en rapport avec l'hyperspl\u00e9nisme). Le bilan a comport\u00e9 une s\u00e9rologie VIH : n\u00e9gative, un dosage des CD4 : 253/mm 3 . Les infections \u00e0 CMV ne sont pas la r\u00e8gle dans les DICV [1] . Il existe quelques cas rapport\u00e9s d'ent\u00e9rites, de my\u00e9lites, de pneumonies \u00e0 CMV. Il n'existe \u00e0 notre connaissance que deux cas publi\u00e9s de r\u00e9tinite \u00e0 CMV [2, 3] . Dans les deux cas les patients \u00e9taient pr\u00e9trait\u00e9s par glucocortico\u00efdes et azathioprine. Notre patient n'avait re\u00e7u aucun traitement immunosuppresseur et ses CD4 \u00e9taient bas mais pas inf\u00e9rieurs \u00e0 150/mm 3 , taux o\u00f9 ce type de complications est classique dans l'infection \u00e0 VIH. [ La lymphad\u00e9nite n\u00e9crosante est une manifestation exceptionnelle de l'infection \u00e0 virus herpes simplex (VHS). Elle peut \u00eatre localis\u00e9e ou g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Son diagnostic peut s'av\u00e9rer difficile, comme l'illustre le cas rapport\u00e9 ici.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1251,
                    "end": 1254,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1409,
                    "end": 1412,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1413,
                    "end": 1415,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1695,
                    "end": 1696,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Une femme \u00e2g\u00e9e de 80 ans est hospitalis\u00e9e pour fi\u00e8vre \u00e0 38.5 C avec frissons, \u00e9voluant depuis cinq jours. Elle n'a pas d'ant\u00e9c\u00e9dent notable. L'examen clinique retrouve une spl\u00e9nom\u00e9galie, sans h\u00e9patom\u00e9galie ni ad\u00e9nopathies p\u00e9riph\u00e9riques. Biologiquement, il y a un syndrome inflammatoire et une hypogammaglobulin\u00e9mie \u00e0 1,80 g/l, sans autre anomalie notable. Le scanner thoracoabdominopelvien r\u00e9v\u00e8le la pr\u00e9sence d'ad\u00e9nopathies r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ales et iliaques. La ponction-biopsie d'une ad\u00e9nopathie r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ale ram\u00e8ne un tissu n\u00e9crotique comportant des cellules dont l'aspect \u00e9voque un effet cytopathog\u00e8ne du VHS. L'immunohistochimie confirme la pr\u00e9sence de VHS. La PCR du VHS-2 est positive dans le s\u00e9rum. Bien qu'il n'y ait pas d'hyperlymphocytose, on retrouve une population lymphocytaire B kappa monoclonale circulante associ\u00e9e \u00e0 un envahissement lymphocytaire m\u00e9dullaire, faisant porter le diagnostic de lymphome lymphocytique. Un traitement par aciclovir et transfusion d'immunoglobulines (IgIV) permet une am\u00e9lioration clinique rapide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La lymphad\u00e9nite n\u00e9crosante herp\u00e9tique reste exceptionnelle, avec une vingtaine de cas r\u00e9pertori\u00e9s dans la litt\u00e9rature (Clin Infect Dis 2002 ; 34 : 1-6). Elle s'accompagne de l\u00e9sions muqueuses herp\u00e9tiques dans plus de la moiti\u00e9 des cas. Une immunod\u00e9pression sous-jacente est retrouv\u00e9e dans 75% des cas, accompagnant g\u00e9n\u00e9ralement un lymphome B, principalement une leuc\u00e9mie lympho\u00efde chronique. Le traitement antiviral prolong\u00e9, associ\u00e9 si n\u00e9cessaire \u00e0 la transfusion d'IgIV, permet le plus souvent de contr\u00f4ler l'infection \u00e0 VHS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Ce cas illustre l'int\u00e9r\u00eat 1) de savoir \u00e9voquer le diagnostic de lymphad\u00e9nite n\u00e9crosante herp\u00e9tique chez tout patient immunod\u00e9prim\u00e9 pr\u00e9sentant une ad\u00e9nopathie d'apparition rapide et 2) de savoir rechercher devant toute lymphad\u00e9nite n\u00e9crosante herp\u00e9tique une maladie encore m\u00e9connue et source d'une immunod\u00e9pression, en particulier une h\u00e9mopathie lympho\u00efde. Les CD4 \u00e9taient \u00e0 22/mm 3 , la charge virale \u00e0 88000 copies / ml. La radiographie et la tomodensitom\u00e9trie pulmonaire r\u00e9v\u00e9laientt un syndrome interstitiel bilat\u00e9ral, pr\u00e9dominant aux bases. La recherche de pneumocystis carin\u00ef\u00ef (crachat, fibroscopie, LBA) \u00e9tait n\u00e9gative. L'EFR montrait un trouble de la diffusion. Dans ce contexte de cirrhose associ\u00e9e \u00e0 une hypoxie s\u00e9v\u00e8re sans atteinte cardiopulmonaire, l'\u00e9chocardiographie de contraste authentifiait un SHP (shunt droit-gauche). La patiente b\u00e9n\u00e9ficiait d'une oxyg\u00e9noth\u00e9rapie continue \u00e0 fort d\u00e9bit \u00e0 domicile associ\u00e9e \u00e0 une trith\u00e9rapie antir\u00e9trovirale. Elle d\u00e9c\u00e9dait trois mois plus tard d'un sepsis.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Le SHP est d\u00e9fini par l'association d'une h\u00e9patopathie chronique, d'une hypoxie et de vasodilatations pulmonaires. La pr\u00e9sence d'une hypoxie s\u00e9v\u00e8re dans un contexte d'HTP associ\u00e9e \u00e0 une platypn\u00e9e et une orthod\u00e9oxie (aggravation de la dyspn\u00e9e lors du passage en orthostatisme avec diminution de 3 mmHg de la Pa02) doivent y faire penser. L'\u00e9chocardiographie de contraste confirme le diagnostic en montrant le passage retard\u00e9 dans l'oreillette gauches de microbulles inject\u00e9es au niveau d'une veine p\u00e9riph\u00e9rique. Chez les patients VIH, la possibilit\u00e9 d'un syndrome interstitiel pulmonaire mimant une infection opportuniste m\u00e9rite d'\u00eatre connue. En l'absence de transplantation h\u00e9patique, le pronostic est sombre. L'int\u00e9r\u00eat des fluoroquinolones qui r\u00e9duisent la production endoluminale de NO est en cours d'\u00e9valuation. Monsieur N., 54 ans, n'a pas d'autre ant\u00e9c\u00e9dent qu'un macroad\u00e9nome \u00e0 prolactine avec compression chiasmatique sans insuffisance ant\u00e9hypophysaire. Il est trait\u00e9 et stabilis\u00e9 sous quinagolide. Il est admis pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral \u00e9voluant depuis trois mois : amaigrissement de 10 kg, sueurs nocturnes, pics f\u00e9briles \u00e0 39 C et frissons. Des nodules d'aspect sporotricho\u00efde apparaissent de mani\u00e8re concomitante le long du bord externe de l'avant-bras droit avec un hygroma inflammatoire du coude. Le reste de l'examen ne note qu'une toux s\u00e8che et un souffle systolique aortique. L'h\u00e9mogramme ne montre ni hyperleucocytose ni lymphop\u00e9nie. La CRP est \u00e0 116 mg/l, le fibrinog\u00e8ne \u00e0 7 g/l. L'endocardite est \u00e9cart\u00e9e devant la n\u00e9gativit\u00e9 des h\u00e9mocultures et l'absence de v\u00e9g\u00e9tation \u00e0 l'\u00e9chocardiographie ; les s\u00e9rologies tular\u00e9mie, bartonellose, brucellose ne sont pas en faveur d'une primo-infection. La tuberculose est \u00e9voqu\u00e9e ce d'autant que l'intradermor\u00e9action est fortement positive \u00e0 18mm ; la radiographie thoracique demeure normale, de m\u00eame que l'analyse des crachats et des tubages gastriques. La biopsie cutan\u00e9e retrouve une l\u00e9sion nodulaire granulomateuse avec des plages de n\u00e9crose ; la culture identifie un Mycobacterium marinum. La s\u00e9rologie VIH est n\u00e9gative et le patient est aquariophile. L'\u00e9volution est favorable sous clarythromycine, myambutol et ciprofloxacine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Commentaire Une TM \u00e9tait affirm\u00e9e par l'atteinte d'au moins deux sites extra-pulmonaires, associ\u00e9s ou non \u00e0 une atteinte pulmonaire, et confirm\u00e9e par la bact\u00e9riologie et/ou l'histologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "14 patients de sexe masculin, d'\u00e2ge moyen 38,7 ans, parmi lesquels 9 migrants originaires d'Afrique ont \u00e9t\u00e9 inclus. Des ant\u00e9c\u00e9dents de tuberculose \u00e9taient retrouv\u00e9s chez 4 patients. Cinq patients \u00e9taient immunod\u00e9prim\u00e9s (corticoth\u00e9rapie : 1, infection VIH : 4). L'IDR \u00e9tait positive chez huit des neufs patients non immunod\u00e9prim\u00e9s. Le d\u00e9lai diagnostique moyen \u00e9tait de 186,5 jours. Au total, 60 atteintes ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9es dont 46 \u00e9taient extrapulmonaires (ganglionnaire n = 10, abdominales n = 10, osseuse n = 6, c\u00e9r\u00e9brale n = 6 en particulier). Tous les cas \u00e9taient confirm\u00e9s par l'isolement de Mycobacterium tuberculosis (au direct et / ou en culture) dont 10 fois au niveau d'un site extrapulmonaire. Seules deux souches montraient une r\u00e9sistance unique (INH =1, EMB =1). La gu\u00e9rison \u00e9tait obtenue dans tous les cas sous traitement prescrit en moyenne 13,6 mois [6-41]. Cinq patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une corticoth\u00e9rapie. Aucune rechute n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e avec un recul \u00e9volutif moyen de 23 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Cette s\u00e9rie, bien que d'effectif r\u00e9duit, confirme les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature : pr\u00e9dominance des patients migrants et immunod\u00e9prim\u00e9s, d\u00e9lai diagnostique plus long que dans la tuberculose pulmonaire (polymorphisme clinique et retard aux soins), rentabilit\u00e9 des recherches de BK (multiplicit\u00e9 des atteintes). L'utilisation de l'imagerie moderne facilite l'\u00e9valuation de la diffusion l\u00e9sionnelle puis la surveillance. La dur\u00e9e des traitements n'est pas codifi\u00e9e. Comme dans les autres formes de tuberculose, le pronostic excellent dans notre s\u00e9rie d\u00e9pend en grande partie de l'observance th\u00e9rapeutique. Nous rapportons le cas d'un patient de 22 ans, Pakistanais qui a pr\u00e9sent\u00e9 des nodules sous cutan\u00e9s multiples, associ\u00e9s \u00e0 une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral avec fi\u00e8vre \u00e0 38,5 C et \u00e0 une douleur de la sacro-iliaque droite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La ponction d'un nodule a ramen\u00e9 un liquide puriforme, sans germes visibles \u00e0 l'examen direct. On a alors r\u00e9alis\u00e9 une biopsie chirurgicale qui retrouvait un granulome avec n\u00e9crose sans cas\u00e9um. La culture \u00e0 trois semaines \u00e9tait positive \u00e0 Mycobact\u00e9rium tuberculosis. L'atteinte de la sacro-iliaque a \u00e9t\u00e9 objectiv\u00e9e par l'IRM : hypersignal en T2 avec un abc\u00e8s de 13 mm de diam\u00e8tre de la face post\u00e9rieur de la sacro-iliaque. Une atteinte thyro\u00efdienne \u00e9tait probable devant la pr\u00e9sence d'un nodule \u00e0 droite, une hypofixation de l'ensemble du lobe droit \u00e0 la scintigraphie, une hyperthyro\u00efdie biologique : TSH < 0,01\u00b5U/ml (N= 0,4-4).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La radiographie pulmonaire \u00e9tait normale et la recherche de BK tubage n\u00e9gative.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Cette observation est exceptionnelle du fait des localisations cutan\u00e9es diss\u00e9min\u00e9es et thyro\u00efdiennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Les abc\u00e8s froids sous-cutan\u00e9s sont des atteintes rares de la tuberculose. On les retrouve le plus souvent lors de tuberculoses diss\u00e9min\u00e9es avec miliaire tuberculeuse, et/ou chez des patients immunod\u00e9prim\u00e9s. Notre patient \u00e9tait immunocomp\u00e9tent, et ne pr\u00e9sentait pas d'atteinte pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "L'atteinte thyro\u00efdienne au cours de la tuberculose est exceptionnelle : d\u00e9couverte dans 0,1 \u00e0 1 % des cas alors que l'incidence r\u00e9elle est de 7 % dans les s\u00e9ries autopsiques. Classique, le syndrome de Lemierre associe une thrombose de la veine jugulaire interne, une bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 Fusobacterium et des m\u00e9tastases septiques le plus souvent pulmonaires. D\u00e9crite initialement en 1936 en France, cette maladie cosmopolite fait l'objet d'un nouvel int\u00e9r\u00eat depuis la description d'observations r\u00e9centes dans de grandes revues anglo-saxonnes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un jeune patient \u00e2g\u00e9 de 19 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent particulier est hospitalis\u00e9 en urgence pour une symptomatologie f\u00e9brile associant une odynophagie, des c\u00e9phal\u00e9es, des diarrh\u00e9es et une h\u00e9maturie. Il pr\u00e9sente une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral f\u00e9brile, il existe une cervicalgie lat\u00e9rale gauche, une h\u00e9patospl\u00e9nom\u00e9galie. L'examen objective enfin un \u00e9ryth\u00e8me pharyng\u00e9. L'ECG et la radiographie de thorax sont normaux. Sur le plan biologique : thrombop\u00e9nie, hyper leucocytose, an\u00e9mie, cytolyse h\u00e9patique, et une insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb. Le scanner cervico-thoracique objective une thrombose de la veine jugulaire interne et des micronodules pulmonaires bilat\u00e9raux., \u00e9vocateurs d'un l\u00e2cher de ballons.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Une antibioth\u00e9rapie associant une C\u00e9phalosporine et M\u00e9tronidazole est d\u00e9but\u00e9e. Quarante-huit heures apr\u00e8s l'admission, une h\u00e9moculture confirme la bact\u00e9ri\u00e9mie \u00e0 Bacille gram n\u00e9gatif ana\u00e9robie qui s'av\u00e9rera \u00e2tre un Fusiobacterium Nucleatum. L'\u00e9volution est favorable sous h\u00e9parinoth\u00e9rapie, m\u00e9tronidazole et amoxycilline-acide clavulanique. Une s\u00e9rologie a confirm\u00e9 une mononucl\u00e8ose infectieuse en cours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Malgr\u00e9 le caract\u00e8re classique de notre observation, la rapporter nous a paru int\u00e9ressant pour rappeler l'existence de ce syndrome \u00ab souvent oubli\u00e9 \u00bb. F.Necrophorum est impliqu\u00e9 dans 70 % des cas, mais d'autres germes ont \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s : F.nucleatum, streptocoques ana\u00e9robies, Prevotella. Plusieurs observations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites au d\u00e9cours de la mononucl\u00e9ose infectieuse, probablement favoris\u00e9e par l'immunod\u00e9pression transitoire induite par l'EBV. Enfin les signes digestifs sont souvent pr\u00e9sents. L'utilisation d'une bi antibioth\u00e9rapie incluant de pr\u00e9f\u00e9rence m\u00e9tronidazole et un inhibiteur des b\u00e9talactamases pendant 4 semaines est souvent pr\u00e9conis\u00e9e. Bien que discut\u00e9e, l'h\u00e9parinoth\u00e9rapie semble am\u00e9liorer le pronostic. Monsieur C, 46 ans est hospitalis\u00e9 pour un sepsis grave survenu \u00e0 J2 d'un pontage aorto-bif\u00e9moral (isch\u00e9mie criti-que compliquant une art\u00e9riopathie oblit\u00e9rante chronique). Le patient est hypoxique avec d\u00e9saturation, hypotendu avec une tension art\u00e9rielle pinc\u00e9e et la fi\u00e8vre est \u00e0 40 C. Il pr\u00e9sente des troubles de la conscience. L'examen initial montre un syndrome purpurique maculeux d'\u00e9volution pustuleux des orteils et de la plante des 2 pieds. L'auscultation cardiaque ne retrouve pas de souffle mais au niveau de l'axe iliof\u00e9moral gauche, il existe un thrill. Le syndrome infectieux est marqu\u00e9 par une hyperleucocytose \u00e0 35 000/mm3 et une C r\u00e9active prot\u00e9ine \u00e0 250 mg/l. L'\u00e9chographie doppler art\u00e9rielle objective un an\u00e9vrysme iliaque gauche. L'\u00e9chographie cardiaque ne montre pas de v\u00e9g\u00e9tation valvulaire. Les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques des l\u00e9sions cutan\u00e9es retrouve \u00e0 l'examen direct des cocci gram positifs ainsi que dans les pr\u00e9l\u00e8vements an\u00e9vrysmaux per op\u00e9ratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Sous antibioth\u00e9rapie probabiliste associant Vancomycine et Gentalline et apr\u00e8s r\u00e9section chirurgicale de l'an\u00e9vrysme, l'\u00e9volution est favorable. Les h\u00e9mocultures sont positives \u00e0 staphylocoque aur\u00e9us m\u00e9ti S.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Les biopsies cutan\u00e9es montrent une vasculite leucocytoclasique des petits vaisseaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Les macules de Janeway cliniquement caract\u00e9ristiques sont le fait de micro embols septiques, responsables d'une vasculite septique. Elles sont classiquement observ\u00e9es au cours des endocardites infectieuses. A d\u00e9faut, il faut explorer le lit art\u00e9riel afin de mettre en \u00e9vidence un an\u00e9vrysme mycotique chez le sujet ath\u00e9romateux ayant ou non b\u00e9n\u00e9fi- R\u00e9sultats. -Une \u00e9osinop\u00e9nie franche est retrouv\u00e9e d\u00e8s l'admission (43\u00b142/mm\u00b3) mais celle-ci se normalise rapidement (83\u00b199 \u00e0 J1, 240\u00b1130 \u00e0 J2 et 258\u00b1161 \u00e0 J5). La lymphop\u00e9nie suit \u00e9galement la m\u00eame \u00e9volution (1235\u00b1976/ mm\u00b3, 1356\u00b1888, 1415\u00b1976 et 1689\u00b1920). En ce qui concerne la neutrophilie, la diminution est nette d\u00e8s la 48 e heure (12750\u00b18876, 10455\u00b16773, 7560\u00b16247 et 7636\u00b16197). Ces modifications se normalisent plus rapidement que la C-reactive protein (18\u00b111 mg/dl, 20\u00b110, 15\u00b111, 8\u00b17). Il n'existait pas de corr\u00e9lation entre la profondeur de l'\u00e9osinop\u00e9nie \u00e0 l'admission et la dur\u00e9e de l'hospitalisation ou l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Conclusions Il est habituel de prescrire une antibioprophylaxie pr\u00e9ventive de l'endocardite lors de gestes invasifs potentiellement responsables d'une bact\u00e9ri\u00e9mie chez des patients porteurs d'une cardiopathie \u00e0 haut risque de greffe septique (MMI 2002;32:533-541). La coarctation aortique fait partie des cardiopathies \u00e0 haute risque, mais encore faut-il l'avoir diagnostiqu\u00e9e pour pouvoir la pr\u00e9venir. Nous rapportons un cas rare d'an\u00e9vrysme mycotique compliqu\u00e9 d'embols septiques r\u00e9v\u00e9lant une coarctation isthmique pass\u00e9e inaper\u00e7ue pendant 16 ans. Il s'agit d'une adolescente de 16 ans adr\u00e9ss\u00e9e en consultation de m\u00e9decine interne pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, fi\u00e8vre, douleurs du pied avec l\u00e9sions liv\u00e9do\u00efdes des orteils, douleurs abdominales d\u00e9clench\u00e9es par les repas, l'ensemble du tableau clinique \u00e9voluant depuis 2 mois apr\u00e8s une rage de dents non soign\u00e9e. Cliniquement il existe un souffle systolique au bord gauche du sternum irradiant dans le dos, il n'est pas palp\u00e9 de pouls f\u00e9moraux ni distaux. Biologiquement il existe un syndrome inflammatoire majeur et en 24 heures 6 h\u00e9mocultures sont positives \u00e0 Streptococcus constellatus. L'\u00e9chographie cardiaque par voie transoesophagienne ne montre pas d'argument pour une endocardite. L'angioscanner thoracoabdominal montre de nombreux infarctus spl\u00e9niques, r\u00e9naux et h\u00e9patiques ainsi que l'existence d'un an\u00e9vrysme de l'isthme aortique partiellement thrombos\u00e9 et pr\u00e9fissuraire avec une aorte coeliaque hypoplasique et en faveur d'une coarctation ancienne. Un deuxi\u00e8me an\u00e9vrysme mycotique est d\u00e9couvert sur l'art\u00e8re m\u00e9sent\u00e9rique sup\u00e9rieure. Une bi-antibioth\u00e9rapie synergique bact\u00e9ricide est imm\u00e9diatement d\u00e9but\u00e9e. Devant l'aggravation du tableau embolique syst\u00e9mique et le risque de rupture aortique, la patiente est transf\u00e9r\u00e9e en chirurgie cardiaque o\u00f9 ele est op\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s 5 jours d'antibioth\u00e9rapie \u00e9fficace. L'intervention complexe durera 14 heures avec exclusion-pontage et ex\u00e9r\u00e8se des an\u00e9vrysmes mycotiques puis poursuite de l'antibioth\u00e9rapie associ\u00e9e au traitement des probl\u00e9mes dentaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Ce cas rare est la preuve que toute bact\u00e9ri\u00e9mie peut se greffer sur une l\u00e9sion vasculaire cardiaque ou aortique pr\u00e9existante. Pour la pr\u00e9vention il est souvent difficile de connaitre l'existence de ces l\u00e9sions pr\u00e9disposantes. La pr\u00e9sence d'ANCA cytoplasmique (cANCA) de sp\u00e9cificit\u00e9 anti-prot\u00e9inase 3 (anti-PR3) est un argument de poids pour le diagnostic de la maladie de Wegener. Cependant, il existe de nombreuses pathologies dans les lesquelles un titre significatif de cANCA a pu \u00eatre d\u00e9tect\u00e9 mais la sp\u00e9cificit\u00e9 anti-PR3 n'est g\u00e9n\u00e9ralement pas retrouv\u00e9e. Nous rapportons un cas de pyodermite \u00e0 candida associ\u00e9e \u00e0 des cANCA anti-PR3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Un patient de 46 ans, aux ant\u00e9c\u00e9dents d'h\u00e9moglobinopathie O avec spl\u00e9nectomie en 1979, de diab\u00e8te de type 1 et de toxicomanie ancienne, \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour un tableau d'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral avec amaigrissement, dysphagie et l\u00e9sions cutan\u00e9es d'\u00e2ges diff\u00e9rents des quatre membres \u00e0 type de nodules profonds sous cutan\u00e9es inflammatoires se fistulisant \u00e0 la peau. Les biopsies et cultures cutan\u00e9es concluaient \u00e0 une pyodermite profonde n\u00e9crosante suppur\u00e9e infectieuse d'origine mycosique \u00e0 Candida glabatra. La gastroscopie retrouvait une oesophagite mycosique. La biologie retrouvait des ACAN au 1/320 e sans anti-ADN natif ni antig\u00e8ne nucl\u00e9aire soluble ainsi que des cANCA fortement positifs sup\u00e9rieur \u00e0 400 (N<40,) de sp\u00e9cificit\u00e9 anti-PR3. Il n'existait pas d'argument pour une granulomatose de Wegener (bilan ORL, scanner sinusien et pulmonaire). L'\u00e9volution \u00e9tait satisfaisante sous voriconazole et on objectivait la n\u00e9gativation des cANCA anti-PR3 parall\u00e8lement \u00e0 la r\u00e9mission clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Notre observation d\u00e9crit une pyodermite \u00e0 Candida avec cANCA anti-PR3 positif. Il n'existe pas \u00e0 notre connaissance d'autre cas rapport\u00e9. La physiopathologie des Wegener n'est pas encore enti\u00e8rement \u00e9lucid\u00e9e. Le r\u00f4le potentiel de facteurs exog\u00e8nes en particulier microbiens comme le staphylocoque aureus a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 tout comme le propylthiouracil comme facteur environnemental. Les s\u00e9rums contenant des ANCA inhiberaient l'activit\u00e9 candidicide des polynucl\u00e9aires neutrophiles de sujets sains par rapport aux s\u00e9rums t\u00e9moins sugg\u00e8rant le possible r\u00f4le de la r\u00e9sistance microbienne des patients ANCA positifs dans l'initiation de la formation du granulome.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Notre observation de pyodermite plaiderait pour une possible origine microbienne et en particulier mycosique dans la pathog\u00e9nie des vascularites cANCA anti-PR3 d\u00e9pendantes et dans la formation du granulome de la maladie de Wegener. Observation. -un homme de 65 ans est adress\u00e9 en consultation en raison d'une tum\u00e9faction jugale douloureuse \u00e9voluant depuis six mois. Celle-ci d\u00e9borde la r\u00e9gion jugale et s'\u00e9tend \u00e0 la r\u00e9gion cervicale droite. Il existe aussi des ad\u00e9nopathies sous maxillaires droites. Des cures r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de cortico\u00efdes ont \u00e9t\u00e9 prescrites par son m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste, avec une bonne efficacit\u00e9, mais la survenue de rechutes constantes \u00e0 l'arr\u00eat du traitement. L'examen g\u00e9n\u00e9ral est banal. L'h\u00e9mogramme est normal, sans \u00e9osinophilie. La VS est \u00e0 43 mm \u00e0 la premi\u00e8re heure, la CRP \u00e0 31 mg/l. ACAN et ANCA sont n\u00e9gatifs. Scanner thoracique, scintigraphie osseuse et biopsie des glandes salivaires accessoires sont normaux. La biopsie de la l\u00e9sion montre un infiltrat inflammatoire dense dermique, lymphocytaire avec de nombreux polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles. L'inflammation atteint largement l'hypoderme o\u00f9 il existe un infiltrat inflammatoire septal et parfois lobulaire tr\u00e9s riche en PNE. Il n'y a pas de l\u00e9sion de vascularite ni de n\u00e9crose. L'examen mycologique de l'expectoration retrouve du Candida glabrata et tropicalis en abondance. Apr\u00e8s confrontation clinico-pathologique, le diagnostic de maladie de Kimura est retenu. Le patient re\u00e7oit du fluconazole 100 mg/jour pendant 15 jours, associ\u00e9 \u00e0 des antihistaminiques H1 et H2. La tumeur r\u00e9gresse rapidement et compl\u00e8tement. Avec 1 an de recul, il n'a pas rechut\u00e9, en l'absence de tout traitement. Une patiente de 71 ans est hospitalis\u00e9e pour fi\u00e8vre prolong\u00e9e \u00e9voluant depuis trois semaines \u00e0 pr\u00e9dominance vesp\u00e9rale accompagn\u00e9e au d\u00e9part d'une pharyngite r\u00e9sistante \u00e0 six jours d'amoxicilline puis cinq jours de pristinamycine (respectivement \u00e0 la dose de 3 et 2 grammes par jour) \u00e0 laquelle succ\u00e8de une toux s\u00e8che. Il existe un amaigrissement de 2 kg avec anorexie et une asth\u00e9nie ainsi qu'une douleur du flanc gauche accompagn\u00e9e d'une diarrh\u00e9e marron. Des chats sont pr\u00e9sents dans son entourage. L'examen clinique est normal en dehors d'une sensibilit\u00e9 du flanc gauche \u00e0 la palpation sans d\u00e9fense.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La biologie montre une h\u00e9moglobine \u00e0 13.4, plaquettes 2 400 000, leucocytes 10 900, fibrinog\u00e8ne 6.6, CRP \u00e0 33 puis 240 \u00e0 J10, ferritin\u00e9mie 268, procalcitonine n\u00e9gative. Les h\u00e9mocultures sont n\u00e9gatives ainsi que la coproculture avec recherche de toxine de C. difficile et la parasitologie des selles. Le scanner thoraco-abdominal inject\u00e9 montre un foyer de pneumopathie lobaire moyen droit et basal gauche sur dilatation des bronches et pas d'anomalie abdominale. La fibroscopie bronchique montre une inflammation bronchique lobaire moyenne et l'aspiration bronchique retrouve des bacilles \u00e0 gram n\u00e9gatifs avec isolement de Pasteurella multocida. La coloscopie avec il\u00e9oscopie est normale. L'\u00e9volution sera favorable sous antibioth\u00e9rapie par pip\u00e9racilline, tazobactam et amikacine. La neurocysticercose est une echinococcose larvaire due au Taenia Solium pr\u00e9sent chez le porc et dont l'homme est un h\u00f4te occasionnel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Une patiente de 58 ans consulta aux urgences pour c\u00e9phal\u00e9es brutales, naus\u00e9es et vomissements. Cliniquement, il existait un ptosis gauche isol\u00e9 sans fi\u00e8vre ni pouss\u00e9e hypertensive. A l'anamn\u00e8se, elle signalait une cysticercose cutan\u00e9e survenue \u00e0 Madagascar en 1975 o\u00f9 elle avait s\u00e9journ\u00e9 un an, et spontan\u00e9ment r\u00e9solutive. Biologiquement, il n'existait pas de syndrome inflammatoire ni d'hyper\u00e9osinophilie sanguine (160/mm 3 ). La tomodensitom\u00e9trie c\u00e9r\u00e9brale r\u00e9v\u00e9lait un kyste temporal ant\u00e9rieur droit (5 x 2 cm) sans oed\u00e8me ni effet de masse avec une petite calcification p\u00e9riph\u00e9rique et de nombreuses calcifications punctiformes frontopari\u00e9totemporales bilat\u00e9rales. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale montrait un volumineux kyste de la vall\u00e9e sylvienne droite, en isosignal, avec fissuration d\u00e9butante dans l'espace sous-arachno\u00efdien et la corne temporale du ventricule lat\u00e9ral droit. On retrouvait de nombreuses calcifications compatibles avec des s\u00e9quelles de cysticercose. L'analyse du LCR montrait une hyperprot\u00e9inorachie (0,8 g/l), normoglycorachique, 188 \u00e9l\u00e9ments (polynucl\u00e9aires neutrophiles 7 %, \u00e9osinophiles 14 %, lymphocytes 29 %, cellules monocyto\u00efdes 50 %) sans germe en culture. Le s\u00e9rodiagnostic de cysticercose pratiqu\u00e9 devant l'hyper\u00e9osinophilie du LCR et les ant\u00e9c\u00e9dents de la patiente revint positif en ELISA (ratio 1,45, N < 1) et Western Blot dans le LCR mais pas dans le sang confirmant le diagnostic de neurocysticercose active par rupture d'un kyste temporal droit jusqu'\u00e0 lors quiescent. Une radiographie standard du bassin et du rachis lombaire montrait de nombreuses calcifications s\u00e9quellaires paravert\u00e9brales des parties molles. Le fond d'oeil \u00e9tait normal. La patiente fut trait\u00e9e par albendazole 800 mg/jour en deux prises pendant sept jours, permettant une disparition rapide des c\u00e9phal\u00e9es, naus\u00e9es et du ptosis gauche. La s\u00e9rologie (ELISA) se n\u00e9gativa \u00e0 trois mois de la fin du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Cette observation in\u00e9dite survenue 30 ans apr\u00e8s l'infestation initiale rappelle l'importance de l'anamn\u00e8se pour un tel diagnostic, notamment en l'absence d'\u00e9pilepsie ou de nodules sous-cutan\u00e9s concomitants ou r\u00e9cents. Commentaires. -La myiase cutan\u00e9e, infestation de la peau par la forme larvaire de mouches, regroupe trois formes : myiase des plaies, migratrice et furonculeuse. Celle-ci est secondaire \u00e0 l'infestation de deux types de larves : Dermatobia Hominis (ver macaque) en Am\u00e9rique du sud et Cordylobia Anthropophaga (ver de Cayor) en Afrique [1, 2] . Le ver de Cayor p\u00e9n\u00e8tre la peau de l'homme par l'interm\u00e9diaire du linge humide ou du sol contamin\u00e9 et s'y d\u00e9veloppe entra\u00eenant la formation d'une l\u00e9sion furonculo\u00efde en quatre \u00e0 cinq jours. Le traitement consiste \u00e0 l'extraction manuelle, l'asphyxie des larves apr\u00e8s occlusion (vaseline, huile de paraffine...).La voie chirurgicale est parfois pr\u00e9f\u00e9rable. L'ivermectine per os est propos\u00e9e par certains auteurs [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 558,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 971,
                    "end": 974,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Le diagnostic de myiase cutan\u00e9e doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant toute furonculose chez un sujet de retour d'un pays end\u00e9mique. Le bilan biologique mettait en \u00e9vidence une augmentation de la vitesse de s\u00e9dimentation \u00e0 140 mm \u00e0 la premi\u00e8re heure, une an\u00e9mie normochrome normocytaire \u00e0 6 g/dl, un test de coombs direct positif \u00e0 IgG et un syndrome de malabsorption. Il existait une hypergammaglobulin\u00e9mie \u00e0 77 g/l d'allure polyclonale \u00e0 l'\u00e9lectrophor\u00e8se des protides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La ponction sternale \u00e9tait sans anomalie. L'\u00e9chographie abdominale notait la pr\u00e9sence d'une spl\u00e9nom\u00e9galie homog\u00e8ne et des ad\u00e9nopathies coeliaques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "La fibroscopie oesogastroduod\u00e9nale objectivait une atrophie fundique. L'examen anatomopathologique d'une biopsie duod\u00e9nale mettait en \u00e9vidence une infiltration par des corps de leishmanie. La s\u00e9rologie de la leishmaniose \u00e9tait positive avec pr\u00e9sence de forme amastigote.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic d'une leishmaniose visc\u00e9rale a \u00e9t\u00e9 retenu. La patiente a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e par du glucantime. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'apparition d'une stibio-intol\u00e9rance impliquant l'arr\u00eat du glucantime qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par l'amphot\u00e9ricine B, mais la patiente est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans un tableau de choc septique parasitaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Notre observation est originale par le mode de d\u00e9couverte de la leishmaniose visc\u00e9rale, la localisation duod\u00e9nale insolite et l'absence de fi\u00e8vre. La Leishmaniose duod\u00e9nale est une localisation exceptionnelle, qui n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite \u00e0 notre connaissance que dans une dizaine de cas. Le diagnostic est plus difficile en l'absence de fi\u00e8vre et de corps de leishmanies au my\u00e9logramme. L'\u00e9rythermalgie est un acrosyndrome caract\u00e9ris\u00e9 par des douleurs intenses des extr\u00e9mit\u00e9s qui deviennent rouges et chaudes. Il s'associe fr\u00e9quemment \u00e0 une thrombocytose. Ob-servation: un gar\u00e7on de 18 ans, pr\u00e9sente une fracture de la cheville trait\u00e9e par immobilisation pl\u00e2tr\u00e9e. Il re\u00e7oit une injection sous cutan\u00e9e par jour d'enoxaparine sodique. Parall\u00e8lement, apparaissent des douleurs violentes des extr\u00e9mit\u00e9s \u00e9voquant des \u00e9rythermalgies. L'examen clinique est normal. La surveillance de la formule sanguine met en \u00e9vidence une \u00e9l\u00e9vation du taux de plaquettes, entre 450000/mm 3 et 600000/mm 3 , sans autre anomalie. La recherche d'un syndrome inflammatoire, d'une carence en fer, d'une hyperthyro\u00efdie, le bilan immunologique sont n\u00e9gatifs. La biopsie ost\u00e9o-m\u00e9dullaire, la culture des prog\u00e9niteurs, \u00e0 partir du s\u00e9rum et de la moelle, ne retrouvent pas d'argument pour un syndrome my\u00e9loprolif\u00e9ratif. Il n'y a aucun transcrit BCR ABL. Le caryotype m\u00e9dullaire est normal. Les plaquettes vont se normaliser \u00e0 l'arr\u00eat du traitement par h\u00e9parine de bas poids mol\u00e9culaire (HBPM), parall\u00e8lement \u00e0 la disparition des sympt\u00f4mes. Un an apr\u00e8s l'arr\u00eat du m\u00e9dicament, aucune rechute n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Discussion. -l'\u00e9rythermalgie est une pathologie multifactorielle. Souvent idiopathique, elle peut accompagner diverses maladies syst\u00e9miques, comme des connectivites. Elle est fr\u00e9quente au cours des thrombocytoses et des syndromes my\u00e9loprolif\u00e9ratifs. Elle peut \u00eatre m\u00e9di\u00e9e par certains m\u00e9dicaments. Les plus fr\u00e9quemment incrimin\u00e9s sont les inhibiteurs calciques, bromocriptine, ciclosporine. Les HBPM n'ont \u00e9t\u00e9 que rarement impliqu\u00e9es. Deux cas ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits (Conri CL, Therapie, 1994). L'enoxaparine avait \u00e9t\u00e9 mise en place en pr\u00e9vention d'une maladie thromboembolique veineuse. Des crises d'\u00e9rythermalgie \u00e9taient apparues d\u00e8s le d\u00e9but du traitement, rythm\u00e9es par les injections pour le premier cas. L'arr\u00eat du traitement avait permis une r\u00e9gression des signes. La pr\u00e9sence ou non d'une thrombocytose associ\u00e9e n'est pas pr\u00e9cis\u00e9e. La survenue d'hyperplaquettose au cours de traitement par HBPM a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois d\u00e9crite sans qu'aucune manifestation \u00e0 type d'\u00e9rythermalgie n'ait \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e, contrairement \u00e0 notre observation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Service de m\u00e9decine interne, pavillon Dieulafoy, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex, France"
        },
        {
            "text": "Infarctus digital sous bromocriptine A. M\u00e9kinian a , X. Kyndt a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur a , A. Demon b , I. Girard-Buttaz c , P. Observation. -Mme D, \u00e2g\u00e9e de 28 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents d'acrosyndrome, pr\u00e9sente des paresth\u00e9sies du membre sup\u00e9rieur gauche et une cyanose des quatre derniers doigts de la main gauche, au 11 e jour du post-partum apr\u00e8s cinq jours de traitement par Br. L'examen clinique montre une isch\u00e9mie des quatre doigts gauches. Les pouls p\u00e9riph\u00e9riques sont per\u00e7us aux 4 membres. Le reste de l'examen est sans particularit\u00e9. La patiente d\u00e9crit la survenue de manifestations similaires, de gravit\u00e9 moindre, sous Br, au d\u00e9cours des deux grossesses pr\u00e9c\u00e9dentes. Les axes art\u00e9riels des membres sup\u00e9rieurs sont normaux en echo-doppler. L'IRM enc\u00e9phalique objective une isch\u00e9mie dans le territoire de la PICA gauche.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "L'echographie cardiaque ne montre pas d'image intracardiaque ni d'anomalie valvulaire. Le rythme est sinusal. Les recherches d'ANA, d'anticorps antiDNA natifs, de cryoglobulin\u00e9mie, d'ANCA et d'antiphospholipides (ACL, anticoagulant lupique, IgG antiCL, IgG, M antib\u00e9ta2gp1) sont n\u00e9gatifs. Pas d'antithrombine 3, de prot\u00e9ine C, ni de prot\u00e9ine S. La recherche d'une r\u00e9sistance \u00e0 la prot\u00e9ine C activ\u00e9e est n\u00e9gative. L'\u00e9volution est favorable apr\u00e8s arr\u00eat de Br, avec persistance d'une discr\u00e8te isch\u00e9mie du 2 e doigt \u00e0 2 mois.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Discussion. -La Br, d\u00e9riv\u00e9 hydrog\u00e9n\u00e9 de l'ergot de seigle, poss\u00e8de des propri\u00e9t\u00e9s d'agoniste dopaminergique responsable de vasodilatation. Une r\u00e9ponse vasoconstrictrice paradoxale a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e. Si un ph\u00e9nom\u00e8ne de Raynaud a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit sous bromocriptine \u00e0 fortes doses dans la maladie de Parkinson et l'acrom\u00e9galie, cette complication reste exceptionnelle aux posologies usuelles du post-partum. Cette observation souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de ne pas m\u00e9connaitre cette complication n\u00e9cessitant une interruption du traitement afin de pr\u00e9venir la survenue potentielle d'autres manifestations vasculaires plus s\u00e9v\u00e8res. Cette mol\u00e9cule est disponible en ATU dans six indications dans lesquelles son effet est suspensif : le lupus \u00e9ryth\u00e9mateux cutan\u00e9, les aphtoses s\u00e9v\u00e8res, la maladie de Jessner-Kanoff, les r\u00e9actions du greffon contre l'h\u00f4te, l'\u00e9ryth\u00e8me noueux l\u00e9preux et les my\u00e9lomes r\u00e9fractaires et/ ou en rechute.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Ses effets ind\u00e9sirables sont tr\u00e8s bien d\u00e9crits en ce qui concerne la neurotoxicit\u00e9 et les effets t\u00e9ratog\u00e8nes. De nombreux autres effets ind\u00e9sirables sont rapport\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons l'observation d'un patient de 53 ans suivi pour un my\u00e9lome multiple \u00e0 IgG Kappa monoclonale, stade III de la classification de Salmon et Durie au diagnostic. Chez ce patient, un traitement par thalidomide est instaur\u00e9 apr\u00e8s 6 ans, en raison de l'\u00e9chec de la chimioth\u00e9rapie conventionnelle puis intensive (autogreffe de moelle). Le patient est trait\u00e9 pendant deux mois \u00e0 la dose de 400 mg/jour puis la thalidomide est arr\u00eat\u00e9e en raison de manifestations allergiques cutan\u00e9es. Un mois apr\u00e8s la mise sous thalidomide, le patient pr\u00e9sente des douleurs des deux genoux, de plus en plus intenses, sans arguments pour une pouss\u00e9e \u00e9volutive du my\u00e9lome. Un bilan morphologique est r\u00e9alis\u00e9 devant la persistance de ces douleurs. Il existe \u00e0 la scintigraphie osseuse une hyperfixation bilat\u00e9rale et sym\u00e9trique au niveau des extr\u00e9mit\u00e9s inf\u00e9rieures des f\u00e9murs et sup\u00e9rieures des tibias, n'\u00e9voquant pas des localisations my\u00e9lomateuses. L'IRM des deux jambes met en \u00e9vidence de nombreux foyers d'allure n\u00e9crotique avec infiltrat inflammatoire p\u00e9ril\u00e9sionnel dans les r\u00e9gions \u00e9piphyso-m\u00e9taphysaires f\u00e9morales inf\u00e9rieures et tibiales sup\u00e9rieures. Ces l\u00e9sions sont tr\u00e8s \u00e9vocatrices d'infarctus osseux multiples bilat\u00e9raux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "En l'absence d'autre facteur \u00e9tiologique et devant la r\u00e9solution des douleurs sous traitement symptomatique et avec l'arr\u00eat de la thalidomide, nous retenons la responsabilit\u00e9 de la thalidomide dans la survenue de ces infarctus osseux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Il s'agit \u00e0 notre connaissance de la premi\u00e8re description d'un tel effet secondaire, l'action inhibitrice de la thalidomide sur l'angiog\u00e9n\u00e8se pouvant en partie expliquer sa survenue. Un homme de 61 ans est hospitalis\u00e9 pour une polyarthrite f\u00e9brile. Ses ant\u00e9c\u00e9dents sont domin\u00e9s par une SPA quiescente, non trait\u00e9e, et par un carcinome in situ de la vessie diagnostiqu\u00e9 en 2003, trait\u00e9 par BCG intra v\u00e9sical. Quelques jours apr\u00e8s la cinqui\u00e8me instillation de BCG apparaissent une fi\u00e8vre, des douleurs touchant les articulations des membres inf\u00e9rieurs et l'\u00e9paule droite, des cervicalgies avec majoration de la raideur de nuque, un \u00e9coulement ur\u00e9tral et des sensations de picotements oculaires. L'examen clinique confirme la pr\u00e9sence d'une fi\u00e8vre \u00e0 38, d'une polyarthrite pr\u00e9dominant aux articulations des pieds (aspect des orteils \u00aben saucisse\u00bb) et des genoux, d'une conjonctivite bilat\u00e9rale. Il existe un important syndrome inflammatoire biologique : GB 14000/mm 3 , VS 120 mm, CRP 326 mg/l, fibrinog\u00e8ne 9,9 g/l. Les pr\u00e9l\u00e8vements infectieux sont st\u00e9riles, les s\u00e9rologies h\u00e9patites B et C, HIV, Chlamydia, Yersinia sont n\u00e9gatives, il n'y a pas d'anomalies du bilan immunologique. Le ph\u00e9notypage HLA B27 est positif. Les radiographies visualisent une syndesmophytose vert\u00e9brale et une ankylose des articulations sacro-iliaques ; les articulations p\u00e9riph\u00e9riques sont normales. La BCGth\u00e9rapie est interrompue et un traitement par anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens secondairement associ\u00e9 \u00e0 une bith\u00e9rapie anti-tuberculeuse est d\u00e9but\u00e9. La gu\u00e9rison compl\u00e8te est obtenue apr\u00e8s 4 mois d'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Seules quelques publications rapportent la survenue d'un syndrome de Reiter au d\u00e9cours d'une BCGth\u00e9rapie ; elles concernent moins de 10 patients, majoritairement HLA B27 positifs. Cette observation, r\u00e9pondant \u00e0 tous les crit\u00e8res cliniques et anamnestiques des arthrites r\u00e9actionnelles, d\u00e9signe le BCG comme un nouvel agent susceptible d'induire ce type de pathologie chez des individus g\u00e9n\u00e9tiquement pr\u00e9dispos\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 208"
        },
        {
            "text": "Un nouveau cas de vascularite au d\u00e9cours d'un traitement par des antagonistes du leucotri\u00e8ne G. Chalhoub a , S. Delasseaux b , B. Hutin b , A. Jan a , Th. Heissat a , P. Les antagonistes du leucotri\u00e8ne (AgL) sont largement utilis\u00e9s dans le traitement de l'asthme. Cependant, de rares cas de vascularite ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des patients trait\u00e9s par AgL, simulant un syndrome de Churg et Strauss (SCS). Nous en rapportons une nouvelle observation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 211"
        },
        {
            "text": "Une femme \u00e2g\u00e9e de 54 ans est hospitalis\u00e9e en urgence pour une multineuropathie s\u00e9v\u00e8re subaigu\u00eb et des troubles digestifs avec douleur abdominale et diarrh\u00e9e. Dans ses ant\u00e9c\u00e9dents, on note un asthme n\u00e9cessitant le recours fr\u00e9quent aux cortico\u00efdes oraux. Ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 relay\u00e9s r\u00e9cemment par montekulast et des cortico\u00efdes inhal\u00e9s. A l'entr\u00e9e, il existe une asth\u00e9nie, des troubles sensitifs majeurs du membre inf\u00e9rieur gauche associ\u00e9s \u00e0 un d\u00e9ficit moteur des releveurs du pied du gauche. L'h\u00e9mogramme montre une hyper\u00e9osinophilie \u00e0 18900 \u00e9l\u00e9ments/mm 3 , la fonction r\u00e9nale est normale, sans prot\u00e9inurie. AAN et ANCA sont n\u00e9gatifs. Le clich\u00e9 pulmonaire est normal, de m\u00eame que l'\u00e9chocardiographie. L'\u00e9lectromyogramme r\u00e9v\u00e8le une neuropathie axonale s\u00e9v\u00e8re multiple. La biopsie neuro-musculaire montre une atrophie neurog\u00e8ne avec infiltrat \u00e9osinophilique p\u00e9rivasculaire intense et une disparition quasi compl\u00e8te des fibres nerveuses my\u00e9linis\u00e9es de tout calibre. Les biopsies colo-gastriques sont en faveur d'une vascularite avec infiltration \u00e9osinophile. Les AgL sont arr\u00eat\u00e9s et un traitement par bolus de cortico\u00efde et cyclophosphamide est d\u00e9but\u00e9. L'\u00e9volution est spectacu-laire, avec r\u00e9gression de la neuropathie permettant la reprise de la marche et une disparition de l'hyper\u00e9osinophilie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 211"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -Plusieurs cas de syndrome hyper\u00e9osinophilique simulant un SCS ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s chez des patients trait\u00e9s par des AgL, particuli\u00e8rement lors des tentatives de diminution de la corticoth\u00e9rapie. Les sympt\u00f4mes rapport\u00e9s sont des infiltrats pulmonaires, des purpuras n\u00e9crotiques, des neuropathies et des atteintes digestives. Les ANCA sont en r\u00e8gle n\u00e9gatifs. La responsabilit\u00e9 directe des AgL est d\u00e9battue, mais ils pourraient d\u00e9masquer un SCS quiescent. Leur utilisation n\u00e9cessite une certaine prudence, notamment chez les sujets pr\u00e9sentant un asthme tardif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 211"
        },
        {
            "text": "Vascularite granulomateuse gastrique \u00e0 \u00e9osinophiles induite par le carbimazole P. S\u00e8ve a , K. Stankovic a , C. Bui-Xuan a , V. Michalet b , C. Broussolle a a Service de m\u00e9decine interne, H\u00f4tel-Dieu, 1, place de l'h\u00f4pital, 69288 Lyon cedex 02, France b Service d'h\u00e9patogastroent\u00e9rologie, h\u00f4pital de la Croix-Rousse, Hospices Civils de Lyon, 103, grande rue de la Croix-Rousse, 69317 Lyon cedex 04, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 212"
        },
        {
            "text": "Les vascularites secondaires aux antithyro\u00efdiens de synth\u00e8se sont classiques, essentiellement d\u00e9crites avec le propylthiouracile largement utilis\u00e9 dans les pays anglo-saxons. Huit observations seulement ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es avec le carbimazole. Nous rapportons une observation de vascularite granulomateuse gastrique \u00e0 \u00e9osinophiles \u00e0 pr\u00e9sentation pseudotumorale chez un patient trait\u00e9 par carbimazole.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 212"
        },
        {
            "text": "Un homme de 24 ans est adress\u00e9 pour des vomissements matinaux isol\u00e9s. Ses ant\u00e9c\u00e9dents comportent un diab\u00e8te de type 1 \u00e9voluant depuis 15 ans, compliqu\u00e9 d'une r\u00e9tinopathie et d'une n\u00e9phropathie, et une maladie de Basedow trait\u00e9e par carbimazole 40 mg/jour depuis 1 an. L'examen clinique est normal. L'h\u00e9mogramme montre une hyper\u00e9osinophilie \u00e0 1,4 G/l. La gastroscopie r\u00e9v\u00e8le un \u00e9paississement d'allure tumorale diffus pr\u00e9dominant au niveau de l'antre, confirm\u00e9 par le scanner et l'\u00e9choendoscopie, avec une infiltration \u00e0 \u00e9osinophiles sur les biopsies. L'il\u00e9ocolonoscopie et la j\u00e9junoscopie avec biopsies sont normales. La biopsie chirurgicale de l'estomac identifie une vascularite granulomateuse \u00e0 \u00e9osinophiles sans signe de malignit\u00e9 ni clonalit\u00e9 lymphocytaire. Les recherches de parasites dans l'estomac et les selles, les s\u00e9rologies VIH, VHB, VHC, la recherche d'anticorps anticytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles sont n\u00e9gatives. Le my\u00e9logramme montre une \u00e9osinophilie m\u00e9dullaire isol\u00e9e. Un traitement d'\u00e9preuve par albendazole puis cromoglycate disodique est inefficace. Le carbimazole est arr\u00eat\u00e9 dans l'hypoth\u00e8se d'une r\u00e9action m\u00e9dicamenteuse. Les vomissements et l'hyper\u00e9osinophilie r\u00e9gressent en 2 semaines apr\u00e8s l'interruption de ce traitement. Le scanner abdominal, la gastroscopie et les biopsies gastriques contr\u00f4l\u00e9s 2 mois apr\u00e8s l'arr\u00eat sont normaux, Dans cette observation, l'imputabilit\u00e9 de la vascularite granulomateuse gastrique \u00e0 \u00e9osinophiles au carbimazole est fond\u00e9e sur la normalisation de la symptomatologie clinique, biologique, radiologique et anatomopathologique apr\u00e8s arr\u00eat de ce traitement, en l'absence de tout autre diagnostic \u00e9tiologique malgr\u00e9 une recherche exhaustive. Les vascularites constituent une cause rare de gastrite granulomateuse Les caract\u00e9ristiques cliniques, biologiques et \u00e9volutives \u00e9voquent une dermatomyosite induite par le traitement par statines. Les atteintes musculaires sont classiques sous traitement par statines. Une s\u00e9rie r\u00e9cente rapporte cinq cas de polymyosite dont deux ont, comme signes cutan\u00e9s, des mains de travailleurs ou un oed\u00e8me scl\u00e9rodermiforme [1] . Les cas de dermatomyosite sont beaucoup plus rares (environ 10 cas rapport\u00e9s) [2, 3] . Dans une revue de 1998 d\u00e9crivant 10 patients, deux cas de dermatomyosites sont not\u00e9s, survenant apr\u00e8s quelques mois de traitement par statines et disparaissant sous cortico\u00efdes [2] . Les polymyosites, les syndromes lupus-like et les vascularites sont donc les manifestations immunologiques les plus fr\u00e9quentes sous statines. Un tableau de dermatomyosite survenant sous statines doit d'abord conduire \u00e0 l'arr\u00eat du traitement, puis si n\u00e9cessaire \u00e0 une corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 2119,
                    "end": 2122,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2203,
                    "end": 2206,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2207,
                    "end": 2209,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2389,
                    "end": 2392,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 212"
        },
        {
            "text": "M\u00e9ningo-enc\u00e9phalite \u00e0 Listeria monocytogenes au cours d'un traitement par infliximab d'une maladie de Crohn R.M. Ramanampamonjy, D. Laharie, B. Bonnefoy, J. Vergniol, M. Amouretti Service d'h\u00e9pato-gastroent\u00e9rologie, groupe hospitalier sud, 1, avenue de Magellan, 33604 Pessac cedex, France L'infliximab prend une place importante dans la prise en charge de la maladie de Crohn (MC). Son efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9e devant des formes fistulisantes, r\u00e9sistantes aux traitements classiques et des formes extra-intestinales. En revanche, des effets secondaires potentiellement graves peuvent survenir. Nous rapportons un cas de m\u00e9ningoenc\u00e9phalite \u00e0 L.monocytogenes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 218"
        },
        {
            "text": "Un homme de 34 ans \u00e9tait suivi depuis 2000 pour une MC bifocale : il\u00e9ale terminale et recto-sigmoidienne. La MC, quiescente sous m\u00e9salazine pendant 3 ans, s'\u00e9tait d\u00e9grad\u00e9e en avril 2003, conduisant \u00e0 une corticoth\u00e9rapie relay\u00e9e par azathioprine. En novembre 2003, le d\u00e9veloppement de l\u00e9sions anop\u00e9rin\u00e9ales sp\u00e9cifiques amenait \u00e0 instaurer un traitement par infliximab selon le protocole 0, 2, 6 semaines. Les deux premi\u00e8res injections se d\u00e9roulaient sans particularit\u00e9. Quatre jours apr\u00e8s la 2\u00e8me cure, survenait un syndrome f\u00e9brile pseudo-grippal justifiant son hospitalisation. Apr\u00e8s 12 heures de surveillance, \u00e9taient apparus un syndrome m\u00e9ning\u00e9 et un syndrome confusionnel. L'examen neurologique ne trouvait aucun signe de focalisation. Le scanner c\u00e9r\u00e9bral et l'EEG \u00e9taient normaux. La ponction lombaire ramenait un liquide trouble, riche en prot\u00e9ine avec une hypoglycorachie. Les h\u00e9mocultures et la culture du LCR montrait la pr\u00e9sence de L.monocytogenes. Une antibioth\u00e9rapie constitu\u00e9e d'ampicilline et de gentamicine, permettait le contr\u00f4le du sepsis. En revanche, l'apparition d'une dilatation quadriventriculaire, 45 jours apr\u00e8s le d\u00e9but des signes, conduisait \u00e0 la mise en place d'une d\u00e9rivation ventriculo-atriale. Apr\u00e8s 6 mois de recul, le patient gardait des s\u00e9quelles \u00e0 type de troubles mn\u00e9siques et une \u00e9pilepsie. La MC apparaissait en r\u00e9mission sous azathioprine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 218"
        },
        {
            "text": "Cette observation attire l'attention sur la possibilit\u00e9 de m\u00e9ningoenc\u00e9phalite list\u00e9rienne chez des patients atteints de MC sous infliximab. L'imputabilit\u00e9 de l'infliximab est retenue par le d\u00e9lai tr\u00e8s court entre les perfusions et l'infection list\u00e9rienne. A notre connaissance, il s'agit du vingti\u00e8me cas rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature. La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des formes \u00e9volu\u00e9es de list\u00e9riose incite \u00e0 l'\u00e9voquer devant des contextes similaires afin de la prendre en charge pr\u00e9cocement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 218"
        },
        {
            "text": "Allergie m\u00e9dicamenteuse \u00e0 la pholcodine : premier cas document\u00e9 par test de provocation orale F. Codreanu, M. Morisset, G. Kanny, D.A. Moneret-Vautrin Service de m\u00e9decine interne, immunologie clinique et allergologie, h\u00f4pital Central, CHU de Nancy, 29, avenue Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny, 54035 Nancy cedex, France La pholcodine (P) est un anti-tussif opiac\u00e9 indiqu\u00e9 dans le traitement symptomatique de la toux, retrouv\u00e9 dans de nombreuses sp\u00e9cialit\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons le premier cas d'allergie \u00e0 la P prouv\u00e9 par test de provocation orale (TPO) positif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Une femme de 33 ans a pr\u00e9sent\u00e9 un angio-oed\u00e8me (AO) du visage 8 heures apr\u00e8s la prise de Respil\u00e8ne\u00ae (sirop contenant de la P), domp\u00e9ridone, tixocortol et bacitracine, pour une angine. Ant\u00e9c\u00e9dent d'AO du visage attribu\u00e9 \u00e0 une -lactamine (\u00dfL).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "L'IDR \u00e0 la P est positive \u00e0 5 \u00b5g/ml, la papule d'injection passant de 3 \u00e0 7 mm, avec \u00e9ryth\u00e8me. Le patch-test \u00e0 20 % dans la vaseline est n\u00e9gatif \u00e0 48 heures. Les tests cutan\u00e9s (TC) aux autres m\u00e9dicaments, \u00dfL sont n\u00e9gatifs ( Les tests d'activation des basophiles et de lib\u00e9ration des leucotri\u00e8nes \u00e0 la P sont n\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 223,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Le TPO \u00e0 la P, effectu\u00e9 \u00e0 5 et 15 mg \u00e0 1 heure d'intervalle, est positif \u00e0 la dose cumul\u00e9e (DC) de 20 mg: AO laryng\u00e9 9 heures apr\u00e8s la deuxi\u00e8me dose. Le TPO \u00e0 l'amoxicilline \u00e0 la DC de 500 mg est n\u00e9gatif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "L'analyse de la litt\u00e9rature et l'interrogation de la banque de pharmacovigilance fran\u00e7aise ne retrouvent pas d'allergie \u00e0 la P. Un cas de cellulite \u00e0 \u00e9osinophiles r\u00e9cidivante (syndrome de Wells) est rapport\u00e9, impliquant plusieurs m\u00e9dicaments dont la P (Ferrier MC et al.Dermatologica 1998;176:299-304).Le diagnostic \u00e9tait affirm\u00e9 par l'histologie. Des complexes immuns circulants et un d\u00e9p\u00f4t p\u00e9ri vasculaire d'IgG et C3 en immunofluorescence directe avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s. Les auteurs concluaient \u00e0 un m\u00e9canisme immunologique m\u00e9di\u00e9 par des complexes immuns, d'origine m\u00e9dicamenteuse. La responsabilit\u00e9 de la P n'\u00e9tait pas formellement impliqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Cette observation documente une allergie \u00e0 la P d\u00e9montr\u00e9e par l'histoire clinique, la positivit\u00e9 du TC et du TPO. Son m\u00e9canisme allergique n'est pas formellement \u00e9tabli : l'IDR positive est en faveur d'une allergie IgE d\u00e9pendante mais le long d\u00e9lai de r\u00e9action est inhabituel. Chez cette patiente suspecte \u00e0 l'interrogatoire d'une r\u00e9action aux \u00dfL, il est possible que l'accident rapport\u00e9 ait \u00e9t\u00e9 li\u00e9 \u00e0 une prise concomitante de P. Le pemphigus est une maladie bulleuse auto-immune de la peau et des muqueuses li\u00e9e \u00e0 la production d'auto-anticorps dirig\u00e9s contre les syst\u00e8mes de jonction interk\u00e9ratinocytaires. Il peut \u00eatre associ\u00e9 \u00e0 une maladie auto-immune notamment la myasth\u00e9nie ou \u00e0 un agent inducteur (silicose). De nombreux m\u00e9dicaments ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Parmi les m\u00e9dicaments utilis\u00e9s pour le traitement de la polyarthrite rhumato\u00efde, la D-p\u00e9nicillamine [1] , les sels d'or et la thiopronine [2] ont \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9s. Les pemphigus induits sont alors en g\u00e9n\u00e9ral superficiels et les anticorps circulants pr\u00e9sents \u00e0 titre faible. Les anti TNF (Tumour Necrosis Factor) alpha utilis\u00e9s de fa\u00e7on plus r\u00e9cente n'ont, \u00e0 notre connaissance, jamais \u00e9t\u00e9 mis en cause dans la gen\u00e8se du pemphigus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 871,
                    "end": 874,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 909,
                    "end": 912,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Un homme de 62 ans, suivi pour une polyarthrite rhumato\u00efde s\u00e9ropositive connue depuis 13 ans, est hospitalis\u00e9 pour l'apparition depuis deux mois de l\u00e9sions cutan\u00e9es. L'examen montre une cinquantaine de l\u00e9sions bulleuses de moins d'1 cm du dos et du thorax, \u00e9ryth\u00e9mateuses, non prurigineuses avec un signe de Nikolsky p\u00e9ri-l\u00e9sionnel. Il est trait\u00e9 par prednisone, azathioprine et infliximab \u00e0 la dose de 3 mg/kg. L'infliximab a \u00e9t\u00e9 introduit 9 mois auparavant au rythme d'une perfusion tous les deux mois, la derni\u00e8re perfusion a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e six semaines avant l'apparition des premiers signes cutan\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Les examens biologiques standard sont normaux, les anticorps anti-membrane basale et anti-substance intercellulaire sont n\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "L'histologie standard retient un diagnostic de pemphigus vulgaire. L'immunofluorescence r\u00e9v\u00e8le des d\u00e9p\u00f4ts interk\u00e9ratinocytaires d'IgG, de C3 et C1q.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "L'infliximab est arr\u00e9t\u00e9, le reste du traitement est poursuivi en association \u00e0 des dermo-cotico\u00efdes. Un mois apr\u00e8s, les l\u00e9sions ont disparu, il persiste quelques cicatrices sur le dos et le tronc, il n'y a pas de nouvel \u00e9l\u00e9ment cutan\u00e9. A trois mois le patient reste asymptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "L'infliximab doit \u00eatre rajout\u00e9 \u00e0 la liste des m\u00e9dicaments inducteurs de pemphigus. Les immunoglobulines intra-veineuses (IgIV) sont indiqu\u00e9es dans le traitement de multiples affections auto-immunes, ainsi que dans les d\u00e9ficits immunitaires avec hypogammaglobulin\u00e9mie. Les effets de ce traitement sur les param\u00e8tres biologiques sont mal connus. Nous rapportons le cas d'une patiente trait\u00e9e par IgIV pour un syndrome de Guillain Barre (GB) et qui a d\u00e9velopp\u00e9 secondairement une hyponatr\u00e9mie profonde.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Observation. -une femme de 83 ans a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9e dans le service pour faiblesse des membres inf\u00e9rieurs et chutes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es. Elle avait pr\u00e9sent\u00e9 deux semaines avant une bronchi-te aigu\u00eb f\u00e9brile trait\u00e9e avec succ\u00e9s par macrolides pendant sept jours. Cependant, elle pr\u00e9senta dans les suites une faiblesse des membres inf\u00e9rieurs avec chutes de fr\u00e9quence croissante. Parmi ses ant\u00e9c\u00e9dents, on notait une HTA et une hypercholest\u00e9rol\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Dans le service, la parapar\u00e9sie s'est aggrav\u00e9e avec t\u00e9trapar\u00e9sie, dysphonie, dysphagie et instabilit\u00e9 tensionnelle. Le diagnostic de GB confirm\u00e9 par l'analyse du LCR et l'EMG, la patiente a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un traitement par IgIV (T\u00e9g\u00e9line :30 g/jour, J1-J5). Les explorations \u00e9tiologiques \u00e9taient n\u00e9gatives. Malgr\u00e9 l'amendement rapide des sympt\u00f4mes, une hyponatr\u00e9mie est apparue jusqu'\u00e0 110 mmol/l \u00e0 J5. La patiente ne pr\u00e9sentait aucun nouveau trouble ni signe d'hyperhydratation intracellulaire. La natriur\u00e8se \u00e9tait basse, l'ADH normale comme le bilan thyroidien et surr\u00e9nalien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Discussion. -l'hyponatr\u00e9mie rencontr\u00e9e dans 25 % des cas de GB est le plus souvent li\u00e9e \u00e0 un SIADH. Cependant, notre patiente est rest\u00e9e asymptomatique malgr\u00e9 l'hyponatr\u00e9mie profonde inversement corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'hyperprotid\u00e9mie, secondaire aux perfusions d'IgIV. Nous avons donc \u00e9voqu\u00e9 une pseudo-hyponatr\u00e9mie avec osmolarit\u00e9 plasmatique normale. Il s'agit d'un art\u00e9fact de laboratoire li\u00e9 au d\u00e9placement du sodium vers la fraction non aqueuse du plasma, et rencontr\u00e9 lors de surcharges brutales en prot\u00e9ines, lipides ou glucides. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne apr\u00e8s IgIV reste asymptomatique. L'hyperprotid\u00e9mie \u00e0 la 6 e heure apr\u00e8s la perfusion aurait une valeur pr\u00e9dictive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "En pratique, cet artefact doit \u00eatre reconnu et distingu\u00e9 d'un SIADH. Une confusion conduirait \u00e0 la restriction hydrique, d\u00e9l\u00e9t\u00e8re au patient par l'augmentation de la viscosit\u00e9 sanguine d\u00e9j\u00e0 major\u00e9e par les IgIV. Depuis l'av\u00e8nement des inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons les AA sont moins utilis\u00e9s. Ils le sont souvent en autom\u00e9dication. Il faut surveiller le bilan phosphocalcique des patients sous AA et les informer des effets ind\u00e9sirables.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 219"
        },
        {
            "text": "Syndromes h\u00e9morragiques sous inhibiteurs de la recapture de la s\u00e9rotonine C. Grange a , M. Puget a , A. Besson-Chaptal a , T. Vial b , H. Rousset a a Service de m\u00e9decine interne, centre hospitalier Lyon Sud, rue du grand Revoyet, 69495 Pierre B\u00e9nite cedex, France, b Service de Pharmacovigilance, h\u00f4pital Edouard Herriot, 5, place d'Arsonval, 69008 Lyon, France Nous rapportons les observations de deux patientes ayant pr\u00e9sent\u00e9 des syndromes h\u00e9morragiques s\u00e9v\u00e8res sous IRS, h\u00e9matomes cutan\u00e9s ou h\u00e9morragie postop\u00e9ratoire avec choc h\u00e9morragique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Les inhibiteurs s\u00e9lectifs de la recapture de la s\u00e9rotonine peuvent provoquer des syndromes h\u00e9morragiques divers au niveau cutan\u00e9 [1] , muqueux, des h\u00e9morragies oculaires et au niveau du syst\u00e8me nerveux central.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 129,
                    "end": 132,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "La majorit\u00e9 des cas surviennent chez des femmes et sont d'\u00e9volution favorable apr\u00e8s l'interruption du traitement. Leur fr\u00e9quence est estim\u00e9e entre un cas pour 80 000 et un cas pour 464 000 mois de traitement. Selon les cas notifi\u00e9s aux centres de pharmacovigilance Une augmentation des saignements du haut appareil digestif [2] et des besoins transfusionnels en orthop\u00e9die [3] , chez des patients sous IRS est bien \u00e9tablie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 324,
                    "end": 327,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 373,
                    "end": 376,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Les tests biologiques de l'h\u00e9mostase sont perturb\u00e9s de mani\u00e8re inconstante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Ces h\u00e9morragies seraient un effet de classe, qui pourrait s'\u00e9tendre aux antid\u00e9presseurs non s\u00e9lectifs de la recapture de la s\u00e9rotonine en particulier la venlafaxine (EFFEXOR \u00ae ) ou la clomipramine (ANAFRANIL \u00ae) Un effet dose d\u00e9pendant serait possible, mais une tol\u00e9rance peut appara\u00eetre avec disparition des h\u00e9morragies malgr\u00e9 la poursuite du traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "En pratique, il convient d'\u00e9viter la prescription des IRS chez des patients \u00e0 risque h\u00e9morragique \u00e9lev\u00e9. [1] Le nefopam (Acupan \u00ae ) est un analg\u00e9sique de niveau 1, commercialis\u00e9 depuis 1983. Son mode d'action analg\u00e9sique est central par une inhibition de la recapture de la s\u00e9rotonine, de la dopamine, et de la noradr\u00e9naline. Ses effets secondaires et sa toxicit\u00e9 sont de type anticholinergique. Le risque de d\u00e9pendance est rare mais bien document\u00e9, nous en rapportons un nouveau cas d'\u00e9volution dramatique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 105,
                    "end": 108,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Une femme de 26 ans souffre depuis janvier 2001 d'une spondylarthrite ankylosante (SPA) s\u00e9v\u00e8re, axiale et p\u00e9riph\u00e9rique, r\u00e9fractaire \u00e0 toutes les th\u00e9rapeutiques successivement prescrites (anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens, Salazopyrine, perfusions de pamidronate, morphiniques) conduisant en mars 2003 \u00e0 une prescription hospitali\u00e8re d'etanercept (25 mg 2 fois/semaine) avec un excellent r\u00e9sultat subjectif et objectif sur les douleurs et la raideur rachidienne en 6 semaines. Parall\u00e8lement son m\u00e9decin traitant d\u00e9c\u00e8le une surconsommation de nefopam (6 \u00e0 10 ampoules IM ou IV par jour) depuis au moins un an, conduisant la patiente \u00e0 solliciter de nombreux m\u00e9decins et pharmaciens de la r\u00e9gion pour obtenir 150 bo\u00eetes de nefopam par mois. L'obtention d'une r\u00e9mission de la SPA ne semble pas avoir permis une r\u00e9duction des doses de nefopam administr\u00e9es. La patiente est trouv\u00e9e d\u00e9c\u00e9d\u00e9e un matin \u00e0 son domicile, sans que la cause du d\u00e9c\u00e8s n'ait pu \u00eatre \u00e9tablie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Une douzaine de cas de pharmacod\u00e9pendance au nefopam ont \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9s dans les centres fran\u00e7ais de pharmacovigilance. Cette d\u00e9pendance peut entra\u00eener une consom-mation de 50 ampoules/j. Dans ces observations, les signes d'intoxication et de sevrage sont comparables \u00e0 ceux observ\u00e9s chez les consommateurs de psychostimulants. La possibilit\u00e9 de d\u00e9pendance peut \u00eatre expliqu\u00e9e par les effets \u00ab amph\u00e9tamine -like \u00bb (sensation d'euphorie), et/ou par des propri\u00e9t\u00e9s anti-d\u00e9pressives, voire par un effet \u00ab opiomim\u00e9tique \u00bb, la demi-vie d'\u00e9limination courte (4heures) expliquant la fr\u00e9quence des injections. (Spadari et Al, Therapie 2001,56,187-196) . Deux d\u00e9c\u00e8s par surdosage ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans la litt\u00e9rature (Urwin SC et Al, Br. J; anaesth,1999,83, 501-502). Malgr\u00e9 sa raret\u00e9, la pharmacod\u00e9pendance au nefopam doit \u00eatre reconnue par les praticiens d\u00e8s lors que des injections pluriquotidiennes ne paraissent plus justifi\u00e9es par le traitement d'une affection douloureuse.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 616,
                    "end": 641,
                    "text": "Therapie 2001,56,187-196)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 223"
        },
        {
            "text": "Un accident immuno-allergique multivisc\u00e9ral \u00e0 la fluindione C. Moceanu, J.F. Blickl\u00e9, E. Andr\u00e8s, E. No\u00ebl Service de m\u00e9decine interne, diab\u00e8te et maladies m\u00e9taboliques, clinique m\u00e9dicale B, CHU h\u00f4pital civil, 1, place de l'h\u00f4pital 67091 Strasbourg cedex, France",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 225"
        },
        {
            "text": "La fluindione (Pr\u00e9viscan\u00ae) est un antivitamine K qui peut \u00eatre responsable d'accidents immuno-allergiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 225"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons ici le cas d'un patient de 65 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dents notables, hospitalis\u00e9 dans notre service pour une phl\u00e9bite. Un traitement anticoagulant par h\u00e9parine de bas poids mol\u00e9culaire (HBPM) est introduit, relay\u00e9 par de la fluindione. Une anticoagulation efficace est obtenue apr\u00e8s huit jours de traitement par voie orale et le traitement par HBPM est arr\u00eat\u00e9. Deux jours plus tard, apparaissent de la fi\u00e8vre \u00e0 38,4 C sans autre anomalie \u00e0 l'examen clinique, un syndrome inflammatoire biologique (CRP \u00e0 292 mg/l), une insuffisance r\u00e9nale aigu\u00eb \u00e0 diur\u00e8se conserv\u00e9e (cr\u00e9atinin\u00e9mie \u00e0 192 \u00b5mol/l) associ\u00e9s \u00e0 une minime cytolyse. Un bilan approfondi ne permet pas de conclure quant \u00e0 l'origine des anomalies. En raison du surdosage en Pr\u00e9viscan \u00ae , secondaire \u00e0 l'insuffisance r\u00e9nale, celui-ci est arr\u00eat\u00e9 et les anomalies cliniques et biologiques r\u00e9gressent. Le traitement anticoagulant par antivitamine K est \u00e0 nouveau introduit et s'accompagne d'une nouvelle alt\u00e9ration de la fonction r\u00e9nale accompagn\u00e9e d'un syndrome inflammatoire. La fluindione est alors arr\u00eat\u00e9e, cela permet une normalisation de la fonction r\u00e9nale et la r\u00e9gression du syndrome inflammatoire. Un traitement par ac\u00e9nocoumarol (Sintrom \u00ae ) est introduit sans effet ind\u00e9sirable. Nous avons donc pu conclure \u00e0 un accident immuno-allergique \u00e0 la fluindione.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 225"
        },
        {
            "text": "Les accidents immuno-allergiques \u00e0 la fluindione sont peu d\u00e9crits dans la litt\u00e9rature mondiale \u00e9tant donn\u00e9 l'utilisation restreinte \u00e0 la France de ce m\u00e9dicament. Il n'y a pas, \u00e0 notre connaissance, de cas d\u00e9crit dans la litt\u00e9rature qui associe \u00e0 la fois de la fi\u00e8vre, un syndrome inflammatoire, une insuffisance r\u00e9nale et une cytolyse h\u00e9patique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 225"
        },
        {
            "text": "Ces accidents m\u00e9ritent cependant d'\u00eatre connus puisqu'ils peuvent \u00eatre graves dans 0,1 \u00e0 0,3 % des cas. C'est une contre-indication absolue \u00e0 l'utilisation de ce m\u00e9dicament et des d\u00e9riv\u00e9s de l'indanedione, en raison de r\u00e9actions crois\u00e9es. Conclusion. -La possibilit\u00e9 de r\u00e9action syst\u00e9mique adverse secondaire \u00e0 l'infiltration locale de m\u00e9dicaments doit \u00eatre pr\u00e9sente \u00e0 l'esprit du prescripteur. Le Synvisc doit \u00eatre ajout\u00e9 \u00e0 la liste des produits responsables de DRESS syndrome. Conclusions. -Nos r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que la carence en vitamine B12 suite \u00e0 la prise de metformine au long cours est : [1] mod\u00e9r\u00e9e ; [2] probablement li\u00e9e \u00e0 un m\u00e9canisme de non-dissociation de la vitamine B12 des prot\u00e9ines porteuses et [3] traitable par vitamine B12 per os.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 599,
                    "end": 602,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 613,
                    "end": 616,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 716,
                    "end": 719,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 225"
        },
        {
            "text": "Aplasie irr\u00e9versible apr\u00e8s traitement par Fludarabine L. Le Page, M. Mahevas, V. Salle, A. Smail, R. C\u00e9vallos, P. Duhaut, J.P. Ducroix Service de m\u00e9decine interne, CHU Nord, place Victor Pauchet, 80054 Amiens cedex, France La Fludarabine est un antim\u00e9tabolite utilis\u00e9 dans le traitement des leuc\u00e9mies lympho\u00efdes chroniques et de certains lymphomes. Parmi les effets ind\u00e9sirables les plus fr\u00e9quents on note les troubles h\u00e9matologiques qui surviennent dans 60 % des cas. Il s'agit d'une myelosuppression dose d\u00e9pendante, cumulative, avec nadir au 13 e jour et r\u00e9version de la pancytop\u00e9nie en 21 \u00e0 28 jours. Plus rarement on rencontre des an\u00e9mies h\u00e9molytiques dont certains cas peuvent \u00eatre mortels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 228"
        },
        {
            "text": "Nous rapportons le cas d'un homme de 74 ans suivi pour un lymphome malin non hodgkinien \u00e0 petites cellules, de type B, de stade IV (atteinte ganglionnaire sus et sous diaphragmatique, atteinte pleurale, et envahissement m\u00e9dullaire). Le patient a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une chimioth\u00e9rapie de 2 e ligne par Fludarabine \u00e0 la dose de 25 mg/m 2 . Au 13 e jour de la cure apparition d'une aplasie m\u00e9dullaire qui va se compliquer de plusieurs \u00e9pisodes septiques r\u00e9solutifs sous antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre. La prise en charge de l'aplasie va comporter l'utilisation de facteur de croissance G-CSF (Granocyte 34 \u00ae ) en injection sous-cutan\u00e9e et la transfusion r\u00e9guli\u00e8re de concentr\u00e9s globulaire et de concentr\u00e9s plaquettaires. Devant la persistance de l'aplasie deux mois apr\u00e8s l'injection de Fludarabine, le patient a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une biopsie ost\u00e9o-m\u00e9dullaire \u00e0 la recherche d'un envahissement de la moelle par des cellules lymphomateuses. L'examen anatomopathologique mettait en \u00e9vidence une moelle hypoplasique, avec des espaces m\u00e9dullaires en involution adipeuse et quelques images d'infiltration g\u00e9latiforme, sans aucune cellule suspecte. Le patient est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 2 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'aplasie d'une aspergillose invasive. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Poster 228"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Systemic lupus erythematosus as a cause and prognostic factor of acute pancreatitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascual-Ramos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Duarte-Rojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Villa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Rheumatol",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "707--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "A rare initial manifestation of sytemic lupus erythematosus-acute pancreatitis: case report and review of the litterature",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ducan",
                    "middle": [],
                    "last": "Hazel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Achara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Am Board Fam Practice",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "334--338",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "En l'absence de diagnostic de certitude de SARS, un diagnostic alternatif \u00e9tait recherch\u00e9. 17 diagnostics alternatifs de certitude (soit 18,9 %) : quatre grippes de type A et B, 1 m\u00e9ta-pneumovirus, quatre pneumopathies \u00e0 S.pneumoniae, une pneumopathie \u00e0 Mycoplasma pneumoniae, une tuberculose \u00e9volutive et 1 s\u00e9quelle de tuberculose, 1 endocardite infectieuse, 1 sinusite maxillaire, 1 ent\u00e9rocolite \u00e0 Salmonella species, 1 py\u00e9lon\u00e9phrite aigu\u00eb ; et des infections \u00ab asiatiques \u00bb: 1 m\u00e9lio\u00efdose \u00e0 Burkholderia pseudomallei, une infection \u00e0 Rickettsia siberica. Aucun cas de SRAS n'a \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 (RT-PCR coronavirus n\u00e9gatives)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "2 % et une \u00e9l\u00e9vation des transaminases dans 7,9 % des cas. Quatre vingt-six radiographies pulmonaires ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, dont 17,4 % (n = 15) pr\u00e9sentaient une image pathologique (un syndrome alv\u00e9olaire uni ou bilat\u00e9ral)",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Les myiases : localisations faciales",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Nderagakura",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Rev. Stomatol. Chir. maxillofac",
            "volume": "90",
            "issn": "1",
            "pages": "7--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Changing paradigms in parasitic infections: common dermatological helminthic infections and cutaneous myiasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Tl Meinking",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin. Dermatol",
            "volume": "",
            "issn": "5",
            "pages": "407--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Polymyosites induites ou associ\u00e9es aux traitements hypolip\u00e9miants ? A propos de cinq cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fauchais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Iba Ba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Maurage P Kyndt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Bataille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Hachulla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Rev Med Interne",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "294--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Systemic immune reactions to HMG-CoA reductase inhibitors",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rabinovitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Danoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Medicine",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "378--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Atorvastatin-induced dermatomyositis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "No\u00ebl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Cerottini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Panizzon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "110",
            "issn": "",
            "pages": "670--671",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "semble qu'il n'ait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit de forme clinique hypercalc\u00e9mique. Cette observation rappelle par ailleurs qu'un syndrome",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Merci\u00e9 a 24 \u00b5mol/L). L'imagerie (RP, \u00e9chographie abdominale, scanner abdo-pelvien, bili-IRM) \u00e9tait normale",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ecbu",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00e9mocultures",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vhb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Vhc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebv",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyme",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Le bilan infectieux \u00e9tait n\u00e9gatif",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "L'introduction r\u00e9cente de ce m\u00e9dicament et la r\u00e9gression des troubles \u00e0 son arr\u00eat sont des arguments importants pour \u00e9tablir sa responsabilit\u00e9 dans les troubles pr\u00e9sent\u00e9s par ce patient. Nous n'avons pas tent\u00e9 la r\u00e9introduction qui en apporterait la preuve formelle",
            "authors": [],
            "year": 1995,
            "venue": "L'arr\u00eat de l'HYDREA\u00ae a permis la disparition des sympt\u00f4mes et la normalisation de la biologie en 7 jours",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "114--122",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "l'\u00e9tat nutritionnel de 190 personnes \u00e2g\u00e9es hospitalis\u00e9es : influence de la pathologie causale I. Merlier, J.-L. Lejonc, P. Caillet, S. Herbaud, E. Paillaud Service de m\u00e9decine interne et g\u00e9riatrie, h\u00f4pital Albert-Chenevier, 94010 Cr\u00e9teil, cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "de Kennedy : un diagnostic \u00e0 \u00e9voquer devant une insuffisance respiratoire par atteinte diaphragmatique O. Pourrat a , M. Pinsard a , P. Filoche a , A. Veinstein a , A. Kitzis b , P. Dumas c a Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et m\u00e9decine interne b Biologie mol\u00e9culaire et cellulaire, p\u00f4le biologie sant\u00e9 c Service de neurologie, CHU de Poitiers, 2, rue-de-la-Mil\u00e9trie, 86021 Poitiers, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Kennedy (LP. Rowland et NA. Schneider, N Engl J Med 2001 ; 344 : 1688-1700). Ce dernier est une amyotrophie bulbospinale pseudomyopathique, classiquement avec gyn\u00e9comastie, li\u00e9e au chromosome X. Conclusion. -Une insuffisance respiratoire chronique d'origine ind\u00e9termin\u00e9e doit faire rechercher une paralysie diaphragmatique dans le cadre d'une SLA classique ou d'un tableau apparent\u00e9. Poster 9 Cacart\u00e9ristiques des patients atteints d'une maladie d'Alzheimer dont l'autonomie chute rapidement. \u00c9tude sur la cohorte REAL.FR L. Lechowski a , K. Hernandez a , B. Denis a , F. Muller a , M. De Stampa a , D. Tortrat a , B. Dieudonn\u00e9 a , L. Teillet a , B. Vellas b et le groupe REAL.FR a Service de m\u00e9decine g\u00e9riatrique, h\u00f4pital Sainte-P\u00e9rine, 11, rue Chardon-Lagache, 75781 Paris cedex-16, France b Service de m\u00e9decine interne et g\u00e9rontologie, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex-3, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "de la maladie d'Alzheimer chez 266 patients de plus de 80 ans. \u00c9tude sur la cohorte REAL.FR L. Lechowski a , K. Hernandez a , F. Muller a , B. Denis a , M. De Stampa a , D. Tortrat a , B. Dieudonn\u00e9 a , L. Teillet a , B. Vellas b et le groupe REAL.FR a Service de m\u00e9decine g\u00e9riatrique, h\u00f4pital Sainte-P\u00e9rine, 11, rue Chardon-Lagache, 75781 Paris cedex-16, France b Service de m\u00e9decine interne et g\u00e9rontologie, CHU Purpan, place Baylac, 31059 Toulouse cedex-3, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "chez le sujet \u00e2g\u00e9 de 70 ans et plus A. Cherif, M. Lamloum, M.-H. Houman Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital La-Rabta, Jebbari, 1007 Tunis, Tunisie Le my\u00e9lome multiple (MM) est une h\u00e9mopathie maligne fr\u00e9quente qui touche fr\u00e9quemment le sujet \u00e2g\u00e9 et dont l'\u00e9volution est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. Peu d'\u00e9tudes sont consacr\u00e9es au MM chez le sujet \u00e2g\u00e9 et leurs r\u00e9sultats sont divergents. Le but de notre travail est de comparer les caract\u00e9ristiques \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, para cliniques du MM du sujet \u00e2g\u00e9 de 70 ans et plus par rapport \u00e0 ceux du sujet \u00e2g\u00e9 de moins de 70 ans. Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective des observations de patients atteints de MM ayant \u00e9t\u00e9 suivis entre 1991 et mai 2004. Le diagnostic de MM \u00e9tait \u00e9tabli selon les crit\u00e8res de Durie et Salmon. Tous les patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'un examen clinique, d'un dosage de la cr\u00e9atinine sanguine, de la calc\u00e9mie, d'une num\u00e9ration de la formule sanguine, d'une immuno\u00e9lectrophor\u00e8se des prot\u00e9ines sanguines et urinaires. Une ponction sternale et/ou d'une biopsie ost\u00e9om\u00e9dullaire. Une radiographie du cr\u00e2ne, du bassin et du rachis dorsolombaire syst\u00e9matique et selon l'orientation clinique (une tomodensitom\u00e9trie et imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire. La significativit\u00e9 de corr\u00e9lation fait appel \u00e0 l'analyse de la variance et le test de Fischer et au test de Khi2 36 patients \u00e9taient \u00e2g\u00e9s de 70 ans et plus et constituent le GI et 37 \u00e2g\u00e9s de moins de 70 ans et constitue le GII. La comparaison de l'\u00e2ge moyen des hommes du GI (75,53 ans) par rapport \u00e0 celui des femmes (72,48 ans) montre que la diff\u00e9rence \u00e9tait statistiquement significative. Le sex-ratio \u00e9tait de 2,6 dans le GI et de 0,76 dans le GII et la comparaison \u00e9tait statistiquement significative.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "en facteur V r\u00e9v\u00e9lateur d'un my\u00e9lome compliqu\u00e9 d'amylose V. Salle a , J. Dieval b , M.-F. Gontier c , M. Warin a , A. Voyer b , S. Mailliez a , P. Duhaut a , L. Le Page a , J.-P. Ducroix a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Amiens-Nord, place Victor-Pauchet, 80054 Amiens cedex-1, France b Laboratoire d'h\u00e9matologie, CHU Amiens-Nord, place Victor-Pauchet, 80054 Amiens cedex-1, France c Service d'anatomie pathologique, CHU Amiens-Nord, place Victor-Pauchet, 80054 Amiens cedex-1, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "de l'histiocytose langerhansienne O. Gisserot a , S. Cr\u00e9mad\u00e8s a , P. Bernard a , I. Chabbert a , F. Bousquet b , J.P. de Jaur\u00e9guiberry a a Service de m\u00e9decine interne-oncologie, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte-Anne, 83800 Toulon Arm\u00e9es, France b Service ORL, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte-Anne, 83800 Toulon Arm\u00e9es, France Les manifestations otologiques au cours de l'histiocytose langerhansienne (HL) sont classiques chez l'enfant et peuvent mimer une otite moyenne, une masto\u00efdite ou un cholest\u00e9atome. Nous rapportons une observation de syndrome vestibulaire chez une adulte suivie pour HL. Une femme \u00e2g\u00e9e de 68 ans \u00e9tait suivie pour une HL avec atteinte osseuse et cutan\u00e9e diagnostiqu\u00e9e en 1997 et compliqu\u00e9e d'un diab\u00e8te insipide trait\u00e9 par Minirin&#61650;. En juillet 2004, elle rapportait un syndrome vertigineux \u00e9voluant par crises avec instabilit\u00e9 \u00e0 la marche, acouph\u00e8nes et sensibilit\u00e9 masto\u00efdienne droite. L'enregistrement vid\u00e9onystagmographique retrouvait un nystagmus spontan\u00e9 et une hypor\u00e9flexie vestibulaire droite. L'audiom\u00e9trie tonale montrait une hypoacousie droite de transmission. Le scanner centr\u00e9 sur l'oreille visualisait une image lacunaire au niveau de la partie inf\u00e9rieure et post\u00e9rieure de la masto\u00efde droite. La scintigraphie osseuse r\u00e9v\u00e9lait, outre les localisations connues, l'apparition d'un intense foyer de fixation dans la r\u00e9gion de l'apophyse masto\u00efde droite. La chirurgie \u00e9tait r\u00e9cus\u00e9e et l'\u00e9volution \u00e9tait favorable sous corticoth\u00e9rapie et r\u00e9\u00e9ducation vestibulaire. Les manifestations otologiques de l'HL se voient en cas d'atteinte osseuse temporale et sont essentiellement repr\u00e9sent\u00e9es par une otorrh\u00e9e, une tum\u00e9faction r\u00e9troauriculaire ou une hypoacousie (Kleinjung T, et al. Am J Otolaryngol 2003 ;24 :265-70)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "d'an\u00e9mie h\u00e9molytique chez un sujet \u00e2g\u00e9 ne doit pas exclure la recherche d'une pathologie \u00e9rythrocytaire cong\u00e9nitale : \u00e0 propos d'un cas de sph\u00e9rocytose h\u00e9r\u00e9ditaire d\u00e9couverte \u00e0 l'\u00e2ge de 65 ans F. Lebourgeois a , M.-L. Bressolles b , O. Duquesnoy b , M. Mathurin a , A. Stepanian b , J.-Y. Beinis a , V. Siguret b a Fondation d'Heur et Delatour, h\u00f4pital Charles-Foix, 7, avenue de la R\u00e9publique, 94205 Ivry-sur-Seine, France b Laboratoire d'h\u00e9matologie, h\u00f4pital Charles-Foix, 7, avenue de la R\u00e9publique, 94205 Ivry-sur-Seine, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "[Petrella T, Wechsler J, Courville P et al Ann Pathol 2004 ; 24 : 241-55]. Il s'agit de prolif\u00e9rations clonales d\u00e9riv\u00e9es des cd2, au tropisme cutan\u00e9 constant, repr\u00e9sentant moins de 1% des h\u00e9matodermies. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es sont des macules infiltr\u00e9es, parfois nodulaires, ecchymotiques, d'extension rapide, souvent pr\u00e9valentes au diagnostic. A une phase aleuc\u00e9mique o\u00f9 l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est conserv\u00e9 succ\u00e8de une phase d'envahissement m\u00e9dullaire et de circulation de cellules anormales. Le diagnostic est facilit\u00e9 par la confrontation anatomoclinique et la reconnaissance de l'infiltration cutan\u00e9e par des cellules CD4+ CD56+ CD123+ CD3-. Les chimioth\u00e9rapies permettent g\u00e9n\u00e9ralement d'obtenir une r\u00e9mission de qualit\u00e9, mais de dur\u00e9e br\u00e8ve. Des traitements plus agressifs avec greffe de moelle et le d\u00e9veloppement de mol\u00e9cules innovantes, notamment anti CD123 (IL3R), pourraient modifier le pronostic aujourd'hui effroyable [Paul M, Cribier B, Falkenrodt A et al Ann Dermatol V\u00e9n\u00e9r\u00e9ol 2004 ; 131 : 279-82].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "insuffisance cardiaque : une \u00e9tiologie d'an\u00e9mie \u00e0 prendre en compte G. Moubarak, M. Stoyanova, L. Laueri\u00e8re, S. Kassis, J. Prinseau, A. Baglin, T. Hanslik Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Ambroise-Par\u00e9, 9, avenue Charles-de-Gaulle, 92100 Boulogne Billancourt, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF10": {
            "text": "cas de maladie de Biermer se pr\u00e9sentant comme un syndrome de Moskowitz S. Rosenstingl a , M. Bardet a , M.-J. Galanti b , B. Aggadi a , M. Gatfoss\u00e9 a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Ren\u00e9-Arbeltier, rue Gabriel-P\u00e9ri, 77527 Coulommiers cedex, France b Laboratoire, h\u00f4pital Ren\u00e9-Arbeltier, rue Gabriel-P\u00e9ri, 77527 Coulommiers cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Les relations entre gastrite \u00e0 H. pylori (Hp) et reflux gastro-oesophagien (RGO) sont controvers\u00e9es et pourraient d\u00e9pendre des caract\u00e9ristiques de la gastrite qui modifient la s\u00e9cr\u00e9tion acide : la gastrite antrale (GA) qui l'augmente pourrait favoriser le RGO, \u00e0 l'inverse de l'atrophie fundique (AF) et de la gastrite fundique isol\u00e9e (GF) qui la diminuent (McColl et al. Gastroenterol Clin North Am 2000 ; 29 : 687-703 ; Koike et al. Gut 2001 ; 149 : 330-334).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "R\u00e9sultats. -La pr\u00e9valence de Hp \u00e9tait significativement plus faible en cas de RGOS (48%) ou d'OR (23 %) qu'en cas d'UD (91 %) (p < 0,0001), et en cas d'OR (23 %) qu'en cas de DF (47 %) (p < 0,01). La pr\u00e9valence de la gastrite chronique antrale et/fundique \u00e9tait de: UG (85%), UD (87 %), RGOS (53 %), OR (24 %), DF (53 %). La pr\u00e9valence de la GA \u00e9tait : significativement plus \u00e9lev\u00e9e en cas d'UD (61 %) que de RGOS (20 %) et de DF (15 %) (p<0,001) ; OR (13 %). La proportion de GA au sein des gastrites \u00e9tait la plus forte en cas d'UD (70 %) et d'OR (53 %) que de RGOS (42 %), de DF (29 %) ou d'UG (8 %). La gastrite fundique isol\u00e9e et l'atrophie fundique \u00e9taient rares, respectivement : UG (0 %, 15 %), UD (0 %, 0 %), RGOS (3 %, 0 %), OR (0 %, 2 %), DF (3 %, 5 %).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "et le bilan h\u00e9patique est normal. L'int\u00e9r\u00eat des anti-TNF au cours de la MC est indiscutable. Des publications r\u00e9centes plaident pour leur innocuit\u00e9 sur l'\u00e9volution de l'infection VHC [Holtmann MH et al. Am J Gastroenterol. 2003 ; 98 :504-5]. Dans l'amylose AA, des observations font parfois \u00e9tat de stabilisation voire de r\u00e9gression des manifestations r\u00e9nales sous anti-TNF, le cas le plus fr\u00e9quent semblant \u00eatre n\u00e9ammoins l'aggravation [Gottenberg JE et al. Arthritis Rheum. 2003 ; 48 : 2019-24]. Dans le cas de notre patient, l'innocuit\u00e9 de ce traitement sur l'h\u00e9patite et l'effet b\u00e9n\u00e9fique sur l'atteinte r\u00e9nale m\u00e9ritent d'\u00eatre soulign\u00e9s. Poster 61 Synovialosarcome r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9al r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un choc h\u00e9morragique : localisation rare d'une tumeur rare N. Girszyn a , J.-C. Roullet-Audy b , J.-E. Kahn a , A. Sautet c , O. Bl\u00e9try a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital-Foch, 40, rue Worth, 92151 Suresnes cedex, France b Service de chirurgie digestive, h\u00f4pital-Foch, 40, rue Worth, 92151 Suresnes cedex, France c Service d'anatomie et de cytologie pathologique, h\u00f4pital-Foch, 40, rue Worth, 92151 Suresnes cedex, France Introduction. -Le synovialosarcome est une tumeur rare du sujet jeune. Nous rapportons un cas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un choc h\u00e9morragique sur h\u00e9mop\u00e9ritoine. Cas clinique. -Un homme de 31 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9 en urgence pour une douleur brutale et violente de la fosse iliaque gauche. L'examen clinique initial \u00e9tait normal hormis la douleur. Des anti-inflammatoires et des fortes doses de morphine \u00e9taient peu efficaces. Sur le scanner abdominal, il existait une masse r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ale de 3 cm, h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, en regard du carrefour iliaque gauche. Le lendemain de l'admission, le patient \u00e9tait op\u00e9r\u00e9 en urgence pour choc h\u00e9morragique sur h\u00e9mop\u00e9ritoine, rapport\u00e9 \u00e0 la tumeur r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ale h\u00e9morragique et rompue. Le diagnostic de synovialosarcome monophasique \u00e9tait pos\u00e9 sur l'histologie. Le patient est toujours sous chimioth\u00e9rapie par anthracyclines. Discussion. -Seulement une vingtaine de cas de synovialosarcomes r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9aux ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits dans la litt\u00e9rature. La localisation r\u00e9tro-p\u00e9riton\u00e9ale est rarissime, les tumeurs se situant volontiers au voisinage des gaines et des tendons [Ziarn BH et al. Clin Orthop 1996 ; 331 : 277-82]. Les douleurs abdominales et l'an\u00e9mie sont le mode de r\u00e9v\u00e9lation le plus fr\u00e9quent ; l'h\u00e9mop\u00e9ritoine est peu commun. Le scanner retrouve habituellement une masse hypodense se r\u00e9haussant apr\u00e8s l'injection. L'histologie, aid\u00e9e par la biologie mol\u00e9culaire, pose le diagnostic [Tsuji S et al. Am J Pathol 1998, 153 :1807-12]. Le pronostic est mauvais, avec un seul cas de survie \u00e0 cinq ans rapport\u00e9. La tumeur \u00e9tant peu radio et chimiosensible, le traitement est essentiellement chirurgical. Sa qualit\u00e9 conditionne la survie [Song H et al. J Korean Med Sci 2002 ; 17 : 419-22]. Conclusion. -Le synovialosarcome est une \u00e9tiologie rare des tumeurs r\u00e9tro-p\u00e9riton\u00e9ales. Notre cas est original par la localisation et le mode de r\u00e9v\u00e9lation de la tumeur. Une intervention chirurgicale pr\u00e9coce aurait permis d'\u00e9viter les complications et la possible diss\u00e9mination r\u00e9tro-p\u00e9riton\u00e9ale des cellules tumorales. Poster 62 Pseudo maladie de Still et maladie de Paget du sein P.-Y. Le Denmat, O. Zambon, J.-M. Brisseau Service de m\u00e9decine interne-A, CHU H\u00f4tel-Dieu, Place Alexis-Ricordeau, 44093 Nantes cedex-1, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF14": {
            "text": "mammaire peu habituelle r\u00e9v\u00e9latrice d'une glomangiomatose I. Marie a , S. Mikolajczak a , J.-C. Soubrane b , H. L\u00e9vesque a , H. Courtois a a D\u00e9partement de m\u00e9decine interne, CHU Rouen-Boisguillaume, 147, avenue du mar\u00e9chal-Juin, 76031 Rouen cedex, France b Service de dermatologie, CHU Rouen-Boisguillaume, 147, avenue du mar\u00e9chal-Juin, 76031 Rouen cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "de Denny-Brown et maladie de Hodgkin : une association qui n'existe pas P. Zuech a , E. Zaresky b , M. Azagury a , M. Perrier c , C. Veyssier-Belot a . a Service de m\u00e9decine interne-B, CHI Poissy-St-Germain-en-Laye, 20, rue Armagis, 78100 St-Germain-en-Laye, France b Service de radiologie, CHI Poissy-St-Germain-en-Laye, 20, rue Armagis, 78100 St-Germain-en-Laye, France c Service d'explorations fonctionnelles neurologiques, CHI Poissy-St-Germain-en-Laye, 20, rue Armagis, 78100 St-Germain-en-Laye, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "E Perez-Losada et al, Hypertrichosis lanuginosa acquisita preceding extraskeletal Ewing's. Poster 69 Fasciite palmaire accompagnant une chimioth\u00e9rapie anticanc\u00e9reuse d'un ad\u00e9nocarcinome ovarien Y. Ollivier a , A.-L. Laplaud a , C. Andr\u00e8s a , E. Sevin b , A. Zoulim a , P. Letellier a a Service de m\u00e9decine interne, CHU C\u00f4te-de-Nacre, avenue de la c\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen cedex, France b Comit\u00e9 gyn\u00e9cologie, centre anticanc\u00e9reux Fran\u00e7ois Baclesse, 14076 Caen cedex-5, France Mme. C, 73 ans, souffrait d'un ad\u00e9nocarcinome ovarien m\u00e9tastas\u00e9 au p\u00e9ritoine diagnostiqu\u00e9 en janvier 2004. Elle n'avait aucune plainte rhumatologique. Apr\u00e8s la premi\u00e8re cure de carboplatine apparaissait un gonflement douloureux des mains. La scintigraphie osseuse objectivait une hyperfixation pr\u00e9coce et tardive de la main gauche compatible avec une algodystrophie. Un traitement par Calcitonine puis AINS \u00e9tait inefficace. Elle consultait en avril 2004, apr\u00e8s la troisi\u00e8me cure de carboplatine, traitement qui avait permis la diminution du Ca 125 de 369 U/l \u00e0 51 UI/l (N < 35). On notait un oed\u00e8me des mains, un \u00e9ryth\u00e8me et une scl\u00e9rose sous cutan\u00e9e palmaire, une raideur des poignets et une r\u00e9traction des doigts en flexion. Les \u00e9paules et les coudes \u00e9taient mod\u00e9r\u00e9ment douloureux et limit\u00e9s, les chevilles tum\u00e9fi\u00e9es. Biologiquement, la CRP \u00e9tait \u00e0 6 mg/l, la VS \u00e0 15 mm/h1, les facteurs rhumato\u00efdes faibles \u00e0 20 UI/ml. Pr\u00e9sence d'anti-corps anti-ADN d\u00e9natur\u00e9; absence d'antik\u00e9ratine et d'anti-antig\u00e8nes nucl\u00e9aires solubles. CH50, C3c, C4 normaux. L'arr\u00eat de la chimioth\u00e9rapie et l'introduction de Prednisone \u00e0 1 mg/kg/j \u00e9taient suivis d'une am\u00e9lioration avec disparition des douleurs et de l'oed\u00e8me mais sans modification de la r\u00e9traction digitale et de la scl\u00e9rose palmaire. On notait une limitation s\u00e9quellaire des \u00e9paules, coudes et poignets, par r\u00e9traction capsulaire et un nodule apon\u00e9vrotique plantaire. En juillet et ao\u00fbt, elle recevait 3 nouvelles cures de carboplatine sans r\u00e9apparition de la fasciite. Discussion. -La fasciite palmaire avec polyarthrite est un syndrome paran\u00e9oplasique rare qui peut accompagner ou pr\u00e9c\u00e9der divers cancers en particulier d'origine ovarienne [Hatron PY et al, in : Maladies et syndromes syst\u00e9miques ; 4\u00e8me Ed, Flammarion, Paris, p 990]. Le traitement anti-tumoral peut permettre une r\u00e9solution du syndrome. Une pouss\u00e9e de fasciite palmaire favoris\u00e9e par la chimioth\u00e9rapie semble inhabituelle. Un cas comparable a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit, avec r\u00e9veil d'une fasciite au d\u00e9cours d'une association cyclophosphamide carboplatine administr\u00e9e dans le cadre d'un carcinome de l'ovaire [Willemse P et al, Ann Rhum Dis 1991 ; 50 : 53-4]. Poster 70 Granulome annulaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 et n\u00e9oplasies : deux observations T. Boy\u00e9 a , O. Gisserot b , B. Fournier a , B. Guennoc a , J.-P. de Jaur\u00e9guiberry b , F. Carsuzaa a a Service de dermatologie b Service de m\u00e9decine interne-oncologie, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte-Anne, B.P. 600, 83800 Toulon Naval, France Le granulome annulaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 (GAG) est un syndrome cutan\u00e9 granulomateux rare, parfois associ\u00e9 \u00e0 des n\u00e9oplasies (Li A. et al. : Am J Dermatopathol 2003 ; 25 : 113 -6). Nous rapportons deux observations.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "la veine cave inf\u00e9rieure, \u00e0 propos d'un cas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par une thrombose cave F. Ben Abid, M. Lamloum, M.-H. Houman Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital La-Rabta, Jebbari, 1007 Tunis, Tunisie",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Service de chirurgie, centre r\u00e9gional de lutte contre le cancer Jean-Perrin, 58, rue Montalembert, 63011 Clermont-Ferrand cedex-1, France La l\u00e9\u00efomyomatose intravasculaire d'origine ut\u00e9rine est une tumeur musculaire lisse qui doit sa notori\u00e9t\u00e9 \u00e0 son redoutable potentiel extensif intracave et intracardiaque. Les cordons endoluminaux correspondent \u00e0 du tissu myomateux mature d\u00e9pourvu de stigmate de malignit\u00e9, les cellules fusiformes \u00e0 cytoplasme eosinophile s'agencent en faisceaux enchev\u00eatr\u00e9s sans activit\u00e9 mitotique exacerb\u00e9e, sans atypie nucl\u00e9aire [Anichini C et al. Int Angiol 2001 ; 20 : 345-7]. Les circonstances de d\u00e9couverte des 2 cas rapport\u00e9s ici \u00e9taient distinctes :",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": ". -Les oed\u00e8mes des membres sup\u00e9rieurs du toxicomane sont d\u00e9crits depuis 1965 sous l'appellation de puffy hand syndrome (Abeles H. N Engl J Med 1965;273:1167). Il est habituellement bilat\u00e9ral et l'oed\u00e8me atteint les mains et les poignets, parfois les avant-bras. Il s'agit habituellement d'oed\u00e8mes ne prenant pas le godet et ne disparaissant pas lors de la sur\u00e9l\u00e9vation du membre. Sa physiopathologie n'est pas bien connue. Il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 une atteinte du r\u00e9seau lymphatique profond, mais un seul cas a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9 dans la litt\u00e9rature. Il semble cependant que ces oed\u00e8mes soient plus fr\u00e9quemment rencontr\u00e9s par les sp\u00e9cialistes des toxicomanies, et rarement \u00e9tudi\u00e9s ou rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature. Poster 82 Syndrome de moyamoya chez deux soeurs ayant une neurofibromatose de type 1 M.-L. Gaubert a , C. Verny b , A. Pasco-Papon c , N. Sivova a , C. Lavigne a , D. Bonneau b , F. Dubas b , G. Berrut a a F\u00e9d\u00e9ration de m\u00e9decine, CHU Angers, 4, rue Larrey, 49933 Angers cedex-9, France b Consultation de neurog\u00e9n\u00e9tique, CHU Angers, 4, rue Larrey, 49933 Angers cedex-9, France c D\u00e9partement de radiologie, CHU Angers, 4, rue Larrey, 49933 Angers cedex-9, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF20": {
            "text": "multiple J.-C. Drappier, J.-L. Molitor, A. Pradalier Service de m\u00e9decine interne-IV, h\u00f4pital Louis-Mourier, 178, rue des Renouillers, 92700 Colombes, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF21": {
            "text": "de cardiologie-II, centre de cardiologie clinique et interventionnelle, h\u00f4pital du Bocage, boulevard du mar\u00e9chalde-Lattre-de-Tassigny, 21034 Dijon cedex, France L'ag\u00e9n\u00e9sie du p\u00e9ricarde gauche(APG) est une affection cong\u00e9nitale rare, de pr\u00e9valence inconnue. La forme isol\u00e9e est exceptionnelle. Les cons\u00e9quences anatomo-cliniques sont diverses : une hernie, un bascule ou une incarc\u00e9ration du coeur dans l'h\u00e9mithorax gauche. Souvent asymptomatique et de d\u00e9couverte fortuite, elle peut parfois \"mimer\" l'angine de poitrine. Nous rapportant un cas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des douleurs thoraciques : Une femme de 45 ans, sans facteur de risque cardio-vasculaire ni d'ant\u00e9cedent particulier, est hospitalis\u00e9e en Unit\u00e9 de Soins Intensifs pour la survenue de douleur thoracique m\u00e9diane constrictive survenant au repos et apr\u00e8s une vive \u00e9motion. Elle est r\u00e9sistante \u00e0 la Trinitrine sublinguale. L'auscultation cardiaque et le reste de l'examen clinique sont sans particularit\u00e9. L'ECG est r\u00e9gulier et sinusal. Il montre un bloc incomplet de branche droite, une d\u00e9viation axiale droite \u00e0 -130, une zone de transition vers V5 et sans anomalie de la repolarisation. La radiographie du poumon objective une forte l\u00e9voposition du coeur et une disparition du bord droit du coeur(masquer par le rachis). La troponine et le reste du bilan biologique sont normaux. L'\u00e9chographie cardiaque transthoracique montre une forte rotation des cavit\u00e9s droites vers l'avant et un bascule du coeur \u00e0 gauche. L'apex du ventricule gauche(VG) est bascul\u00e9 \u00e0 gauche et en haut. Les cavit\u00e9s cardiaques sont de taille normale. Le diagnostic d'ag\u00e9n\u00e9sie totale et isol\u00e9e du p\u00e9ricarde gauche fortement suspect\u00e9 \u00e0 ce stade est confirm\u00e9 par l'IRM cardiaque : absence de p\u00e9ricarde au niveau de la paroi libre du VG, interposition de parenchyme pulmonaire entre l'aorte et le tronc de l'art\u00e8re pulmonaire, rotation et d\u00e9viation gauche du coeur. L'\u00e9volution de la crise est spontan\u00e9ment r\u00e9solutive mais les douleurs devenant de plus en plus invalidantes,la patiente b\u00e9n\u00e9ficiera d'une p\u00e9ricardoplastie. L'ECG, la radiographie pulmonaire et surtout l'IRM suffisent \u00e0 porter le diagnostique de APG. La chirurgie par r\u00e9fection du p\u00e9ricarde (p\u00e9ricardoplastie) peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour soulager les crises douloureuses. Ratib O et al. Circulation. 2001;103:3154-3155. Poster 87 Une cause exceptionnelle de sciatique : l'an\u00e9vrisme de l'art\u00e8re sciatique persistante D. Claus a , K. Soulier-Gu\u00e9rin a , N. Mazet b , M. Ruivard a , P. Philippe a a F\u00e9d\u00e9ration de m\u00e9decine interne, CHU H\u00f4tel-Dieu, boulevard Malfreyt, 63058 Clermont-Ferrand cedex-1, France b Service de radiologie, CHU H\u00f4tel-Dieu, boulevard Malfreyt, 63058 Clermont-Ferrand cedex-1, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF22": {
            "text": "L'ASP [Michel C et al. J Radiol 2003 ;83 :1975-7] est rare avec une fr\u00e9quence de 0.025 \u00e0 0.04% sur des donn\u00e9es angiographiques. Seulement 4 cas d'atteinte bilat\u00e9rale ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. L'\u00e9volution an\u00e9vrysmale au niveau de la fesse et de la partie sup\u00e9rieure de cuisse est fr\u00e9quente. Il faut l'\u00e9voquer devant une claudication du membre inf\u00e9rieur avec masse pulsatile fessi\u00e8re. Elle peut se compliquer de rupture, fissuration, embolie tronculaire et compression du nerf sciatique. Le scanner et l'angio IRM permettent un diagnostic non invasif. Elle peut n\u00e9cessiter une simple surveillance lors de d\u00e9couverte fortuite et des gestes endovasculaires voire chirurgicaux lors des complications. Poster 88 N\u00e9vrite optique bilat\u00e9rale chez un jeune homme : penser \u00e0 la cytopathie mitochondriale P. Bielefeld a , G. Muller a , L. Essaadouni a , C. Diamanti a , A. Bron b , J.-F. Besancenot a a Service de m\u00e9decine interne et maladies syst\u00e9miques, CHU h\u00f4pital-g\u00e9n\u00e9ral, 3, rue du Faubourg-Raines, 21033 Dijon cedex, France b Service d'ophtalmologie, CHU h\u00f4pital-g\u00e9n\u00e9ral, 3, rue du Faubourg-Raines, 21033 Dijon cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF23": {
            "text": "HJ.Anders et al.Launois Bensaude benign symmetrical lipomatosis.Med. Klin. 1999; 94: 281-285 R.Gonzalez-Garcia et al.Benign Symmetric Lipomatosis:Case Reports and Current Management. Aesthetic Plast Surg 2004 May Poster 90 Efficacit\u00e9 de l'H\u00e8me Arginate (Normosang\u00d2) sur une t\u00e9trapl\u00e9gie r\u00e9v\u00e9latrice d'une porphyrie aigu\u00eb : une observation. N. Zannad a , F. Maillot a , Ph. Corcia b , B. Lionnet b , C. Borie c , M.A. Chauvet c , J.F. Br\u00e9chot d , J.L. Guilmot a , C. Bielsa a , E. Diot a .",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF24": {
            "text": "l'anakinra au cours du CINCA syndrome : \u00e0 propos d'un cas B. Granel, J. Serratrice, C. De Roux Serratrice, N. Ene, L. Swiader, Y. Grandgeorge, N. Belmecheri, P. Disdier, P.-J. Weiller Service de m\u00e9decine interne, CHU Timone, 264, rue Saint-Pierre, 13385 Marseille cedex-5, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF25": {
            "text": "au cours d'une maladie p\u00e9riodique : \u00e0 propos d'une observation et revue de la litt\u00e9rature S. Bchir a , Z. Znagui a , K. Bouslama a , R. M'rad b , A. Harmel a , M. Ennafaa a , S. M'rad a , M. BenDridi a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Mongi-Slim, Sidi-Daoud, Tunis b Service de g\u00e9n\u00e9tique CHU Charles-Nicolle, boulevard-du-9-avril, 1007 Tunis, TunisieParmi les manifestations rares de la maladie p\u00e9riodique (MP),les sympt\u00f4mes musculaires parfois au 1er plan, m\u00e9ritent d'\u00eatre rappel\u00e9s. Nous rapportons une observation de MP qui se singularise par l'importance des manifestations musculaires et illustre les difficult\u00e9s du diagnostic de la MP. Un jeune patient de 18 ans,d'origine tunisienne chol\u00e9cystectomis\u00e9 suite \u00e0 un syndrome douloureux et f\u00e9brile de l'hypochondre droit est r\u00e9admis 17 jours plus tard pour douleurs abdominales d'installation brutale avec d\u00e9fense et \u00e9panchement p\u00e9riton\u00e9al de moyenne abondance, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 favorable au bout de quelques heures avec r\u00e9solution spontan\u00e9e des douleurs et disparition de l'\u00e9panchement p\u00e9riton\u00e9al. Le patient est transf\u00e9r\u00e9 en M\u00e9decine o\u00f9 l'interrogatoire nous apprend qu'il a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans pour appendi-cite et que depuis, il est sujet \u00e0 des crises douloureuses abdominales associ\u00e9es \u00e0 de la fi\u00e8vre spontan\u00e9ment r\u00e9solutives. Il est aussi suivi depuis l'\u00e2ge de 8 ans dans une autre institution pour une myosite trait\u00e9e par cortico\u00efdes. Le diagnostic de MP est confirm\u00e9 par l'\u00e9tude g\u00e9n\u00e9tique et le patient est mis sous Colchicine 1 mg/jour. Il est est r\u00e9hospitalis\u00e9 \u00e0 2 reprises pour des myalgies intenses tant\u00f4t diffuses int\u00e9ressant les membres inf\u00e9rieurs et les membres sup\u00e9rieurs tant\u00f4t localis\u00e9es au membre sup\u00e9rieur avec impotence fonctionnelle.Les enzymes musculaires et l'\u00e9lectromyogramme sont normaux. La mise sous colchicine ainsi que le sevrage en cortico\u00efdes a entra\u00een\u00e9 un amendement de l'ensemble du tableau clinique. Les sympt\u00f4mes musculaires de la MP semblent plus m\u00e9connus que rares puisqu'ils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s chez 25 % des enfants d'une s\u00e9rie prospective jordanienne[Majeed H et al. Seminars in Arthritis and Rheumatism 2000 ;30 :138 43]. Il s'agit essentiellement de myalgies, plus rarement de contracture musculaire et amyotrophie. Ces manifestations musculaires au cours de la MP peuvent \u00eatre de cause iatrog\u00e8ne (colchicine) [Sayarlioglu M et al. Ann Pharmacother 2003 ;37 :1821 4], ou en rapport avec une vascularite n\u00e9crosante associ\u00e9e, elles constituent dans de nombreux cas une authentique manifestation de la maladie. Poster 96 Efficacit\u00e9 de l'anakinra sur la surdit\u00e9 et le syndrome inflammatoire chez une patiente ayant un syndrome de Muckle-Wells T. Miraut, D. Launay, E. Hachulla, M. Lambert, V. Queyrel, T. Qu\u00e9m\u00e9neur, P.-Y. Hatron Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, CHRU de Lille, rue Michel-Polonovski, 59037 Lille cedex, France Le syndrome de Muckle-Wells (MWS) est une maladie h\u00e9r\u00e9ditaire autosomique dominante caract\u00e9ris\u00e9e par une sensibilit\u00e9 au froid et le risque de surdit\u00e9 et, malheureusement, d'amylose. Les traitements en sont jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9cevants. Une jeune femme de 32 ans pr\u00e9sentait un tableau compatible avec un MWS avec des polyarthralgies, une surdit\u00e9 de perception bilat\u00e9rale s\u00e9v\u00e8re appareill\u00e9e depuis l'\u00e2ge de 11 ans et un syndrome inflammatoire majeur chronique. La CRP \u00e9voluait en effet depuis 10 ans entre 60 et 80 mg/L (N<3 mg/l). L'\u00e9tude en biologie mol\u00e9culaire r\u00e9v\u00e9lait la pr\u00e9sence d'une mutation h\u00e9t\u00e9rozygote E311K du g\u00e8ne CIASI qui associ\u00e9e au tableau clinique rendait le diagnostic de MWS tr\u00e8s probable. Au vu des donn\u00e9es r\u00e9centes de la litt\u00e9rature, un traitement par un inhibiteur des r\u00e9cepteurs de l'IL-1 (ANAKINRA) \u00e9tait d\u00e9but\u00e9 en mai 2004 \u00e0 la posologie de 100 mg/j. La CRP \u00e9tait \u00e0 55 mg/l. Trois semaines apr\u00e8s la CRP \u00e9tait \u00e0 35 mg/l. Trois mois apr\u00e8s, la CRP \u00e9tait \u00e0 4 mg/l et la patiente ne portait plus ses proth\u00e8ses auditives. L'examen audiom\u00e9trique confirmait la r\u00e9cup\u00e9ration quasi-totale de la surdit\u00e9. Cette observation rare vient confirmer les 3 observations de la litt\u00e9rature (Hawkins PN et al. Arthritis Rheum. 2004;50:607-12) mais rapporte pour la premi\u00e8re fois une am\u00e9lioration de la surdit\u00e9 au cours du MWS. Poster 97 Maladie de Refsum : une cause de neuropathie h\u00e9r\u00e9ditaire curable I. Marroun a , A.-G. Droull\u00e9 a , I. Del\u00e8vaux a , M. Andr\u00e9 a , P. Clavelou b , O. Auma\u00eetre a a Service de m\u00e9decine interne b Service de neurologie, CHU Gabriel-Montpied, B.P. 69, 63003 Clermont-Ferrand cedex-1, France Une femme de 44 ans d'origine italienne, est hospitalis\u00e9e en janvier 2004 pour une polyradiculon\u00e9vrite d'apparition r\u00e9cente. Elle a des ant\u00e9c\u00e9dents d'anorexie mentale, de r\u00e9tinite pigmentaire depuis 15 ans et de surdit\u00e9 de perception depuis 1 an. Un fr\u00e8re a une r\u00e9tinite pigmentaire. \u00c0 l'examen il y a une neuropathie sensitivo-motrice pr\u00e9dominant aux membres inf\u00e9rieurs, avec une ichtyose s\u00e9v\u00e8re du tronc et des membres. L'existence d'une brachym\u00e9tatarsie des 4e rayons et d'une brachym\u00e9tacarpie des 5e rayons est confirm\u00e9e par Les radiographies. L'\u00e9lectromyogramme est en faveur d'une polyn\u00e9vrite sensitivomotrice (PSM) d\u00e9my\u00e9linisante. Il y a une hypokali\u00e9mie \u00e0 2,6 mmol/l due \u00e0 une tubulopathie chronique. Le liquide c\u00e9phalorachidien est acellulaire avec une prot\u00e9inorachie \u00e0 5,10 g/l. Le taux s\u00e9rique d'acide phytanique (AP)est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 \u00e0 4433,5 \u00b5mol/l (dilution isotopique, N<10,95). L'hospitalisation va se compliquer d'une anorexie favoris\u00e9e par l'annonce du diagnostic et les plasmaph\u00e9r\u00e8ses. La perte de 4 kg en 15 jours va d\u00e9clencher une pouss\u00e9e aigu\u00eb de sa neuropathie avec une t\u00e9trapar\u00e9sie. La reprise de poids, la r\u00e9\u00e9ducation et les s\u00e9ances de plasmaph\u00e9r\u00e8se vont permettre une am\u00e9lioration progressive. Apr\u00e8s 17 s\u00e9ances, il reste un d\u00e9ficit des releveurs du pied et le taux d'AP est \u00e0 524 \u00b5mol/l. Commentaires. -D\u00e9crite en 1946 par le norv\u00e9gien Sigvald Refsum, la maladie de Refsum associe une r\u00e9tinite pigmentaire, une PSM chronique, une ataxie c\u00e9r\u00e9belleuse et une dissociation albuminocytologique. D'autres signes sont fr\u00e9quents : ichtyose, surdit\u00e9 cochl\u00e9aire, malformations osseuses (30%) et anosmie. Les atteintes cardiaque et r\u00e9nale sont rares. La r\u00e9tinite pigmentaire r\u00e9v\u00e8le souvent la maladie. Le lien avec la surcharge en AP a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en 1963. Il s'agit d'un d\u00e9ficit en phytanoyl-CoA hydroxylase. La transmission est autosomique r\u00e9cessive. Les mutations si\u00e8gent sur le g\u00e8ne PHYH, chromosome 10p13. Le traitement repose sur la plasmaph\u00e9r\u00e8se et un r\u00e9gime d\u00e9pourvu de phytol. Cependant le r\u00e9gime ne doit pas entra\u00eener d'amaigrissement car il y a alors relargage massif d'AP. Le taux initial chez notre patiente est un des plus \u00e9lev\u00e9s observ\u00e9, l'am\u00e9lioration clinique n'a \u00e9t\u00e9 amorc\u00e9e qu'\u00e0 la reprise du poids. Poster 98 Fasciite palmaire \u00e9voluant vers une polyarthrite rhumato\u00efde O. Cartry a , M. Koenig a , K. Bouchou a , J.-L. Perrot b , P. Cath\u00e9bras a a Service de m\u00e9decine interne b Service de dermatologie, h\u00f4pital-nord, avenue Albert-Raimond, 42055 Saint-Etienne cedex-2, FranceLe syndrome fasciite palmaire-polyarthrite est classiquement associ\u00e9 \u00e0 un cancer. Nous rapportons une observation particuli\u00e8re par l'absence de n\u00e9oplasie associ\u00e9e et l'\u00e9volution vers une polyarthrite rhumato\u00efde. Une patiente de 47 ans, aux ant\u00e9c\u00e9dents de maladie de Basedow, consulte en octobre 2002 pour des douleurs des 2 mains. L'examen retrouve une r\u00e9traction en flexion irr\u00e9ductible des doigts, associ\u00e9e \u00e0 un oed\u00e8me des mains et un aspect \u00e9paissi, indur\u00e9 et eryth\u00e9mateux des paumes. Il existe une arthrite des IPP. Sur le plan biologique, on note un syndrome inflammatoire mod\u00e9r\u00e9, avec VS 34, CRP 15 ; Les ACAN sont positifs au 1/160\u00e8, sans sp\u00e9cificit\u00e9. Le compl\u00e9ment et ses fractions sont normaux.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF26": {
            "text": "syndrome fasciite-polyarthrite est habituellement consid\u00e9r\u00e9 comme un syndrome paran\u00e9oplasique. Dans 30% des cas il est associ\u00e9 \u00e0 un cancer de l'ovaire [Vinker S et al. Clin Rheumatol 1996 ; 15 : 495-7], ce qui a motiv\u00e9 la r\u00e9alisation d'une ovariectomie chez notre patiente porteuse d'un kyste. L'association \u00e0 d'autres types vari\u00e9s de cancers a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite [Grados F et al. Rev Rhum Engl Ed 1998 ; 65 : 212-214]. \u00c0 notre connaissance, cette observation \u00e9voluant vers une polyarthrite rhumato\u00efde est la premi\u00e8re. Poster 99 K\u00e9ratite ulc\u00e9rante perforante bilat\u00e9rale r\u00e9v\u00e9lant une polyarthrite rhumato\u00efde asymptomatique S. Rouaghe a , N. Ravet a , V. Pierre-Kahn b , G. Grateau a , S. Perrot a , E. Aslangul a , C. Le Jeunne a a Service de m\u00e9decine interne b Service d'ophtalmologie, h\u00f4pital H\u00f4tel-Dieu, 1, place du parvis de Notre-Dame, 75181 Paris cedex-4, France La k\u00e9ratite ulc\u00e9rante perforante (KUP) est une complication grave de la polyarthrite rhumato\u00efde (PR), le plus souvent rencontr\u00e9e dans les formes s\u00e9v\u00e8res, anciennes avec vascularite. Observation. -Nous rapportons le cas d'une patiente de 74 ans, d'origine indienne, adress\u00e9e pour l'exploration d'une k\u00e9ratite ulc\u00e9rante perforante (KUP) bilat\u00e9rale \u00e9voluant depuis 8 mois. L'examen clinique retrouve une d\u00e9formation du pouce droit, sans aucune douleur articulaire, ni synovite, l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral est conserv\u00e9. Les examens compl\u00e9mentaires montrent : VS : 27, CRP : 7 (N<10), Latex : 1/640, waaler-rose 250 (N<30), Ac antipeptides citrullin\u00e9s positifs : 47 (N<25), absence d'AAN, d'ANCA, d'Ac anti-filagrine. Le typage HLA montre que la patiente est DRB1 04-10. Le pr\u00e9l\u00e8vement oculaire est st\u00e9rile. La scintigraphie osseuse montre une fixation des doigts, des poignets et des pieds. Les radiographies osseuses montrent une d\u00e9formation en Z du pouce droit, des \u00e9rosions osseuses rhumato\u00efdes typiques des t\u00eates m\u00e9tacarpiennes et m\u00e9tatarsiennes. Le diagnostic de polyarthrite rhumato\u00efde avec KUP est port\u00e9 et un traitement a d\u00e9but\u00e9 par prednisone 1mg/kg/j \u00e0 dose progressivement d\u00e9gressive jusqu'\u00e0 20 mg/ j et par m\u00e9thotrexate 15mg/semaine. L'\u00e9volution est tr\u00e8s favorable avec disparition des ulc\u00e9rations et de la perforation oculaire en 2 mois, avec un recul satisfaisant de 6 mois. Discussion. -La KUP est une vascularite rare touchant la corn\u00e9e, survenant le plus souvent chez des patients atteints de PR s\u00e9v\u00e8re non trait\u00e9. Cette k\u00e9ratite pr\u00e9sente un pronostic p\u00e9joratif local avec risque de c\u00e9cit\u00e9 et un pronostic g\u00e9n\u00e9ral s\u00e9v\u00e8re avec une mortalit\u00e9 avoisinant les 30%. Le traitement repose sur les immunosuppresseurs par voie g\u00e9n\u00e9rale, notamment le cyclophosphamide, et la corticoth\u00e9rapie \u00e0 fortes doses. Cette observation d\u00e9montre que la KUP peut \u00eatre exceptionnellement curable sans s\u00e9quelles et r\u00e9v\u00e9ler une atteinte rhumato\u00efde peu \u00e9volutive, sans vascularite syst\u00e9mique. Conclusion. -La k\u00e9ratite ulc\u00e9rante perforante, lorsqu'elle est bilat\u00e9rale doit faire \u00e9voquer une atteinte rhumato\u00efde, m\u00eame lorsque l'atteinte articulaire est quiescente. Poster 100 P\u00e9ricardite constrictive de polyarthrite rhumato\u00efde trait\u00e9e avec succ\u00e8s par \u00e9tanercept : \u00e0 propos d'un cas E. Aslangul a , E. Durand b , E. Mousseaux c , S. Perrot a , L. Capron a et C. Le Jeunne a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Europ\u00e9en Georges-Pompidou, universit\u00e9 Paris-V, 20, rue Leblanc, 75015 Paris, France b Service de cardiologie, h\u00f4pital Europ\u00e9en Georges-Pompidou, universit\u00e9 Paris-V, 20, rue Leblanc, 75015 Paris, France c Service de radiologie, h\u00f4pital Europ\u00e9en Georges-Pompidou, universit\u00e9 Paris-V, 20, rue Leblanc, 75015 Paris, FranceNous rapportons le cas d'une femme de 36 ans, trait\u00e9e depuis cinq ans par prednisone et salazopyrine pour une polyarthrite rhumato\u00efde (PR). Elle est admise en chirurgie cardiaque pour tamponnade et drain\u00e9e en urgence. On conclue alors \u00e0 une p\u00e9ricardite rhumato\u00efde devant l'absence de d'\u00e9tiologie infectieuse ou n\u00e9oplasique et la forte positivit\u00e9 r\u00e9cente du facteur rhumato\u00efde \u00e0 335 UI/ml. La corticoth\u00e9rapie est intensifi\u00e9e (3 bolus de 250 mg de m\u00e9thyl prednisolone puis relais par prednisone \u00e0 10 mg/j) et on introduit l'azathioprine (50 mg/j). Le m\u00e9thotrexate n'est pas prescrit puisqu'elle est infect\u00e9e par le virus de l'h\u00e9patite C. Elle s'am\u00e9liore rapidement et sort une semaine apr\u00e8s la chirurgie. Trois mois plus tard, elle est admise en urgence pour nouvelle tamponnade. Elle subit un nouveau drainage p\u00e9ricardique, une intensification cortison\u00e9e (3 bolus de 500 mg de m\u00e9thylprednisolone puis relais par prednisone \u00e0 1 mg/kg/j) et l'azathioprine est augment\u00e9e \u00e0 100 mg/j. Un mois plus tard, elle est hospitalis\u00e9e pour p\u00e9ricardite effusive et constrictive authentifi\u00e9e en \u00e9chocardiographie, doppler cardiaque et imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique statique et cin\u00e9tique. On d\u00e9cide alors de tester un traitement par anti-TNF car la patiente refuse la chirurgie. Elle re\u00e7oit 25 mg d'etanercept 2 fois par semaine en sous-cutan\u00e9. L'am\u00e9lioration est spectaculaire en 1 semaine, avec disparition compl\u00e8te des oed\u00e8mes et du dip-plateau \u00e9chographique persistant \u00e0 9 mois de recul. La constriction p\u00e9ricardique est rare au cours de la PR (200 cas dans la litt\u00e9rature). Le traitement est chirurgical car les cortico\u00efdes et les th\u00e9rapeutiques sp\u00e9cifiques sont inefficaces.A notre connaissance, il s'agit du premier cas de constriction p\u00e9ricardique inflammatoire trait\u00e9 avec succ\u00e8s par anti-TNFPoster 101Syndrome de Sweet avec ANCA F. H\u00e9rin, Y. Berg\u00e9, L. Astudillo, L. Sailler, B. Couret, E. Arlet-Suau Service de m\u00e9decine interne, CHU Purpan, 1, place du Docteur-Baylac, 31059 Toulouse, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF27": {
            "text": "cures mensuelles d'immunoglobulines polyvalentes au cours d'un syndrome d'hyperperm\u00e9abilit\u00e9 capillaire (syndrome de Clarkson) D. Launay, T. Miraut, E. Hachulla, M. Lambert, V. Queyrel, S. Morell, T. Qu\u00e9m\u00e9neur, P.-Y. Hatron Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, rue M. Polonovski, CHRU Lille, 59037 Lille cedex, France Le syndrome de Clarkson est une entit\u00e9 rare caract\u00e9ris\u00e9e par l'association d'une hyperperm\u00e9abilit\u00e9 capillaire le plus souvent paroxystique et d'une gammapathie monoclonale. Le traitement en est d\u00e9cevant. Nous rapportons le cas d'un patient dont le syndrome de Clarkson a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en 1991. Rapidement, le syndrome d'hyperperm\u00e9abilit\u00e9 capillaire est devenu chronique avec des oed\u00e8mes majeurs permanents et une h\u00e9moconcentration. Diff\u00e9rents traitements se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s inefficaces notamment la th\u00e9ophylline, l'aminophylline, la ciclosporine, le cyclophosphamide et enfin l'association prednisone et alk\u00e9ran devant la gammapathie monoclonale cependant b\u00e9nigne. Finalement, des cures d'immunoglobulines (1g/kg/j pendant 2 jours toutes les 4 semaines) ont \u00e9t\u00e9 entrepris depuis 1995, actuellement sur un port-a-cath. Ces cures permettent au patient de retrouver environ 15 jours apr\u00e8s son poids \u00ab sec \u00bb qui progressivement retourne \u00e0 son maximum avant la prochaine cure d'immunoglobulines. La tendance actuelle est cependant \u00e0 ce que le poids avant la cure d'immunoglobulines soit de plus en plus bas et se rapproche de son poids \u00ab sec \u00bb. Cette observation est originale du fait de la longueur d'\u00e9volution de ce syndrome de Clarkson et du fait de l'efficacit\u00e9 prolong\u00e9e et constante des cures d'immunoglobulines polyvalentes ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 \u00e0 notre connaissance. Ceci offre une alternative th\u00e9rapeutique dans ce syndrome rare au traitement non codifi\u00e9. Poster 104 Le syndrome de Gleich : \u00e0 propos d'une nouvelle observation A. Abouzahir a , G. Coutant b , J.-M. Garcin a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es, 69, avenue de Paris, 94160 Saint-Mand\u00e9, France b Clinique m\u00e9dicale, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es, Val-de-Gr\u00e2ce, 74, boulevard Port-Royal, 75015 Paris cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF28": {
            "text": "Gleich GJ, Schroeter AL, Marcoux JP, Sachs MI, O'connell EJ, Kohler PF. Episodic angioedema associated with eosinophilia. N Engl J Med 1984 ; 310 : 1621-1626. [2] Chikama R, Hosokawa M, Mujazawa T, Miura R, Suzuki T, Tagami H. Nonepisodic angioedema associated with eosinophilia: Report of 4 cases and Review of 33 young female patients reported in japan. Dermatology 1998; 197: 321-325 [3] Tillie-Leblond I, Gosset P, Janin A, Salez F, Prin L, Tonnel AB. Increased interleukin-6 production during the acute phase of the syndrome of episodic angioedema and hypereosinophilia. Clin Exp Allergy 1998; 28: 491-496 Poster 105 Maladie de Still et leucop\u00e9nie : deux observations S. Rist, V. Manceron, J. Pouchot, A. Grasland, P. Vinceneux Service de m\u00e9decine interne-V, CHU Louis-Mourier, 178, rue des Renouillers, 92700 Colombes, FranceL'hyperleucocytose \u00e0 polynucl\u00e9aires neutrophiles (PN) est un des crit\u00e8res de classification de la maladie de Still de l'adulte (MSA) propos\u00e9 par Yamaguchi et Fautrel. Nous rapportons deux observations de MSA associ\u00e9es une leucop\u00e9nie initiale. Une femme de 29 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent, est hospitalis\u00e9e pour fi\u00e8vre associ\u00e9e \u00e0 une \u00e9ruption maculopapuleuse, une odynophagie, des ad\u00e9nopathies cervicales, une k\u00e9ratite, des arthromyalgies. On note une leucop\u00e9nie \u00e0 3100/mm 3 , une lymphop\u00e9nie \u00e0 992/mm 3 , une thrombop\u00e9nie \u00e0 97000/mm 3 , une an\u00e9mie \u00e0 10,2 g/dl d'h\u00e9moglobine, une cytolyse h\u00e9patique (ALAT \u00e0 20N) et un syndrome inflammatoire marqu\u00e9. L'enqu\u00eate infectieuse (h\u00e9mocultures, ECBU), s\u00e9rologies virales : h\u00e9patites A, B, C, VIH, EBV, CMV, VZV, rub\u00e9ole, parvovirus B19, ent\u00e9rovirus, arboviroses, hantavirus, leptospirose et les explorations immunologiques sont n\u00e9gatives. Le scanner thoraco-abdomino-pelvien est normal. Apr\u00e8s deux semaines d'\u00e9volution, la leucop\u00e9nie dispara\u00eet et laisse place \u00e0 une hyperleucocytose \u00e0 PN (leucocytes \u00e0 17000/mm 3 , PN \u00e0 15130/mm 3 ). La ferritin\u00e9mie atteint 60526 &#956;g/l avec une fraction glycosyl\u00e9e abaiss\u00e9e \u00e0 huit %. Une corticoth\u00e9rapie permet la disparition de la fi\u00e8vre et des anomalies biologiques. Une femme de 24 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent, est hospitalis\u00e9e pour fi\u00e8vre hectique avec arthralgies, \u00e9ryth\u00e8me transitoire, odynophagie, spl\u00e9nom\u00e9galie ; leucop\u00e9nie \u00e0 3200/mm 3 , lymphop\u00e9nie \u00e0 310/mm 3 , thrombop\u00e9nie \u00e0 82000/mm 3 , cytolyse h\u00e9patique et syndrome inflammatoire.Le bilan infectieux, les s\u00e9rologies virales et les explorations immunologiques sont n\u00e9gatifs. La ferritin\u00e9mie est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 1462 &#956;g/l, la fraction glycosyl\u00e9e est \u00e0 13 %. Apr\u00e8s six jours d'\u00e9volution, une hyperleucocytose \u00e0 PN appara\u00eet. Un traitement par AINS permet l'am\u00e9lioration des signes cliniques et biologiques. Une hyperleucocytose est pr\u00e9sente chez environ 60 % des patients ayant une MSA. La pr\u00e9sence d'une leucop\u00e9nie initiale constat\u00e9e chez ces deux patientes est un argument pour \u00e9voquer le r\u00f4le d\u00e9clenchant d'une infection virale. Un syndrome d'activation macrophagique transitoire, \u00e9ventuellement d'origine virale, pourrait aussi rendre compte de la leucop\u00e9nie.Poster 106 Myocardite aigu\u00eb f\u00e9brile comme premi\u00e8re manifestation de la maladie de Still : Comparaison entre l'\u00e9volution du syndrome inflammatoire et la fonction myocardiaque sous traitement R. Kotb a , C. Goujard a , P. Assayag b a Service de m\u00e9decine interne, CHU Bi\u00e7\u00eatre, 78, rue du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 94275 Le Kremlin-Bi\u00e7\u00eatre cedex, France b Service de cardiologie, CHU Bi\u00e7\u00eatre, 78, rue du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 94275 Le Kremlin-Bi\u00e7\u00eatre cedex, France L'atteinte cardiaque dans la maladie de Still est rare, souvent p\u00e9ricardique. Nous d\u00e9crivons un cas de maladie de Still de l'adulte pr\u00e9sente comme myocardite aigu\u00eb f\u00e9brile. nous d\u00e9crivons l'\u00e9volution de la fraction d'\u00e9jection ventriculaire gauche (FEVG) et la C-reactive prot\u00e9ine (CRP) sous traitement et sur un suivi de deux ans. Patient, 43 ans, sportif, sans ant\u00e9c\u00e9dents en dehors d'un rhumatisme articulaire dans l'enfance se pr\u00e9sente pour fi\u00e8vre aigu\u00eb avec asth\u00e9nie intense et myalgies. Examen clinique : tachycardie 121 par minute, temp\u00e9rature 39\u00b0, Pas de signes congestif cardiaque, ad\u00e9nopathies centim\u00e9triques. ECG : troubles de repolarisation avec sous d\u00e9calage ST dans le territoire inf\u00e9rieur, onde T n\u00e9gative anterolaterale. CPK 1,5 N ; Troponine Ic : 0,45 \u00b5g/L ; leucocytes : 15000/mm 3 , fibrinog\u00e8ne : 7 g/L, CRP 284 mg/ L. le reste du bilan : normal. le patient est admis en cardiologie pour myocardite. L'\u00e9chographie cardiaque : dilatation de la ventricule gauche (DTDVG 60 mm) et l'oreillette gauche (44 mm), hypokinesie diffuse. FEVG : 50 % confirm\u00e9e par mesure isotopique \u00e0 49%. un traitement par Ramipril est instaur\u00e9. L'\u00e9volution : leucocytes : 23.000 (93% neutrophiles), CRP : 391 mg/L. FEVG \u00e0 45 %, puis \u00e0 35 %. Bilan infectieux : normal. Ferritin\u00e9mie : 69144 \u00b5g/L, ferritine glycosyl\u00e9e \u00e0 sept %. Le diagnostic de maladie de Still est retenu, et un traitement par prednisone 1 mg/kg/J est d\u00e9but\u00e9. Apyrexie en 24 heures et CRP normale \u00e0 8 jours.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF29": {
            "text": "entit\u00e9 : la dermatite granulomateuse interstitielle en plaques T. Boy\u00e9 a , D. Grammatico b , J.-P. Terrier c , B. Fournier a , B. Guennoc a , F. Carsuzaa a a Service de dermatologie b Espace Herm\u00e8s, avenue Charles-Gide, 83500 La-Seyne-sur-Mer, France c Service d'anatomopathologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne, B.P. 600, 83800 Toulon Naval, France En 1999, Aloi et al. rapportent une nouvelle entit\u00e9, la dermatite granulomateuse interstitielle en plaques [DGIP] (Am J Dermatopath 1999 ; 21 : 320 -3). Nous rapportons une nouvelle observation. Observation. -Monsieur S., 70 ans, consultait pour un syndrome cutan\u00e9 en plaques, scl\u00e9rodermiforme, bilat\u00e9ral et sym\u00e9trique, rapidement extensif depuis trois mois. Il \u00e9tait suivi pour une cardiopathie isch\u00e9mique depuis 10 ans. L'examen objectivait une dizaine de placards annulaires, violac\u00e9s, indur\u00e9s et pigment\u00e9s, mesurant de 3 \u00e0 10 cm de diam\u00e8tre, regroup\u00e9s en nappes au niveau des grands plis. L'histologie cutan\u00e9e \u00e9tait caract\u00e9ris\u00e9e par un infiltrat inflammatoire interstitiel dermique \u00e9vocateur de DGIP. La radiographie thoracique montrait une opacit\u00e9 lobaire sup\u00e9rieure droite rapport\u00e9e \u00e0 un carcinome indiff\u00e9renci\u00e9 bronchique class\u00e9 T 2 N 0 M O stade 1. Le traitement comportait une lobectomie avec curage ganglionnaire et une polychimioth\u00e9rapie. Le recul est insuffisant pour juger de l'\u00e9volution de la DGIP. Commentaires. -Le tableau clinique de la DGIP est st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9 : placards annulaires, mal limit\u00e9s, violac\u00e9s, bilat\u00e9raux et sym\u00e9triques, mesurant de 3 \u00e0 20 cm de diam\u00e8tre, pr\u00e9dominant sur les faces lat\u00e9rales du tronc et de l'abdomen et/ou au niveau des grands plis (Tomasini C. : J Am Acad Dermatol 2002 ; 46 : 892 -9). L'\u00e9volution se fait parfois sur un mode pigmentaire. Les morph\u00e9es constituent le principal diagnostic diff\u00e9rentiel clinique. Ce syndrome est pr\u00e9f\u00e9rentiellement associ\u00e9 aux affections syst\u00e9miques auto-immunes (polyarthrite rhumato\u00efde, LES). Quelques cas sont d'origine toxidermique (calcibloqueurs, b\u00e9ta-bloquants). Nous rapportons la deuxi\u00e8me observation o\u00f9 la DGIP r\u00e9v\u00e8le un carcinome bronchique (Schreckenberg et al. Ann Dermatol Venereol 1998 ; 125 : 585/8). La DGIP \u00e9largit le spectre des r\u00e9actions inflammatoires interstitielles et/ou granulomateuses potentiellement associ\u00e9es aux maladies syst\u00e9miques. Sa signification n'est pas connue. Poster 109 Accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9belleux \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition r\u00e9v\u00e9lant une cryoglobulin\u00e9mie de type-1 S. Trouillier a , I. Del\u00e8vaux a , M. Andr\u00e9 a , I. Marroun a , B. Souweine b , D. Sinardet c , O. Auma\u00eetre a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Gabriel-Montpied, B.P. 69, 63003 Clermont-Ferrand, cedex-1, France b Service de r\u00e9animation polyvalente, CHU Gabriel-Mont-pied, B.P. 69, 63003 Clermont-Ferrand, cedex-1, France c Service de neurochirurgie, CHU Gabriel-Montpied, B.P. 69, 63003 Clermont-Ferrand, cedex-1, FranceUn homme de 45 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour des arthrites des mains, des chevilles, des jonctions chondrosternales et une amaurose transitoire droite. Il \u00e9tait trait\u00e9 par anticoagulant depuis trois mois pour un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9belleux (AVC) droit r\u00e9gressif ayant fait d\u00e9couvrir un an\u00e9vrysme du septum interauriculaire. Il avait un purpura des membres inf\u00e9rieurs. L'examen neurologique \u00e9tait normal, il n'y avait pas d'organom\u00e9galie. Le bilan biologique montrait une fonction r\u00e9nale normale sans prot\u00e9inurie. Il existait dans le s\u00e9rum une IgG kappa monoclonale sans crit\u00e8re de my\u00e9lome et une cryoglobuline (CG) de type I \u00e0 3653 ug/ml. La s\u00e9rologie de l'h\u00e9patite C \u00e9tait n\u00e9gative. Le scanner thoracoabdominal \u00e9tait normal. La biopsie d'une l\u00e9sion purpurique ne mettait pas en \u00e9vidence de cristaux de cryoglobuline. Le patient faisait un nouvel AVC. Un traitement associant des \u00e9changes plasmatiques, un bolus d'endoxan et une corticoth\u00e9rapie \u00e9tait d\u00e9but\u00e9. Cependant l'\u00e9volution se faisait vers la bilat\u00e9ralisation de l'atteinte c\u00e9r\u00e9belleuse. Une h\u00e9mic\u00e9rebellectomie avec d\u00e9rivation ventriculaire \u00e9tait effectu\u00e9e en urgence. Le patient d\u00e9c\u00e9dait un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'hospitalisation, dans un tableau de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale. Les manifestations neurologiques des CG les plus fr\u00e9quentes sont les neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques. Les atteintes centrales sont plus rares et les accidents vasculaires exceptionnels. Bien que nous n'ayons pas mis en \u00e9vidence de cristaux dans le s\u00e9rum ou la biopsie de peau chez notre patient, la formation d'une cryocristaloglobuline nous semble tr\u00e8s probable. Le syndrome des cristaux de CG a en effet \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit au cours des CG de type I et les gammapathies monoclonales. Il se manifeste par des arthrites destructrices, des l\u00e9sions purpuriques et des atteintes visc\u00e9rales diffuses. Une vasculopathie c\u00e9r\u00e9brale occlusive, pourrait ainsi expliquer les accidents neurologiques it\u00e9ratifs de notre patient.Poster 110 N\u00e9crose m\u00e9dullaire : \u00e0 propos de deux cas L. Cheptanaru a , K. Ly a , S. Nadalon a , K. Rhaiem a , F. Trimoreau b , H. Bezanahary a , E. Liozon a , V. Loustaud-Ratti a , F. Labrousse c , E. Vidal a a Service de m\u00e9decine interne-A, CHU Dupuytren, avenue Martin-Luther-King, 87042 Limoges cedex, France b Laboratoire d'h\u00e9matologie, CHU Dupuytren, avenue Martin-Luther-King, 87042 Limoges cedex, France c Service d'anatomie pathologique, CHU Dupuytren, avenue Martin-Luther-King, 87042 Limoges cedex, France La n\u00e9crose m\u00e9dullaire (NM) (zones de tissu n\u00e9crotique my\u00e9lo\u00efde ou stromal, respectant le tissu ost\u00e9o\u00efde), est une affection rare compliquant diverses maladies. Cas n\u00b0 1. -Madame S, 31 ans est hospitalis\u00e9 pour des douleurs lombaires. Elle est sous prednisone(P) depuis 6 mois pour une vascularite syst\u00e9mique et a re\u00e7u un bolus de cyclophosphamide 4 semaines auparavant. Elle a une fi\u00e8vre \u00e0 39 C. Il existait une pancytop\u00e9nie, une \u00e9l\u00e9vation des phosphatases alcalines(PhA)316U/L, des LDH \u00e0 2598U/L. Le bilan immunologique \u00e9tait n\u00e9gatif, les h\u00e9moculture, positives \u00e0 Staph.Aureus. Le my\u00e9logramme et la biopsie m\u00e9dullaire (BM)r\u00e9v\u00e9laient une NM \u00e9tendue.La recherche de tuberculose (BK) \u00e9tait n\u00e9gative. L'\u00e9volution sera favorable sous veinoglobulines, antibioth\u00e9rapie adapt\u00e9e et d\u00e9gression progressive de la P. Cas n\u00b0 2. -Monsieur B., 80 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalise pour une fi\u00e8vre intermittente \u00e9voluant depuis 6 mois. Il existait une p\u00e2leur et une fi\u00e8vre \u00e0 39 C, une pancytop\u00e9nie,un syndrome inflammatoire (CRP 266 mg/l),une \u00e9l\u00e9vation des LDH \u00e0 2347 UI/L et des PhA \u00e0 1144 UI/L. Le bilan immunologique, le bilan infectieux et l'imagerie \u00e9taient n\u00e9gatifs. La tomographie par \u00e9missions de positrons montrait plusieurs foyers hyperm\u00e9taboliques (poumons, m\u00e9diastin, rate). Une BM r\u00e9v\u00e9lait une l\u00e9sion granulomateuse et des foyers de n\u00e9crose. Le bilan BK(tubages my\u00e9loculture) \u00e9tait n\u00e9gatif. L'\u00e9volution \u00e9tait fatale et l'examen autopsique r\u00e9v\u00e9la une maladie de Hodgkin.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF30": {
            "text": ": deux nouvelles observations K. Ben Abdelghani, S. Turki, C.-B. Taarit, R. Aoudia, A. Kheder Service de m\u00e9decine interne-A, CHU Charles-Nicolle, boulevard du-9-avril, 1007, Tunis, Tunisie Le NITU syndrome associe une n\u00e9phropathie interstitielle \u00e0 une uv\u00e9ite. L'uv\u00e9ite est habituellement ant\u00e9rieure et bilat\u00e9rale, elle suit le plus souvent l'atteinte r\u00e9nale. La n\u00e9phropathie est caract\u00e9ris\u00e9e sur le plan histologique par un infiltrat lympho-plasmocytaire interstitiel et l'absence de l\u00e9sions glom\u00e9rulaires. Nous rapportons deux observations de patientes hospitalis\u00e9es pour exploration d'une insuffisance r\u00e9nale d'installation r\u00e9cente dont l'exploration a conclu \u00e0 un NITU syndrome.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF31": {
            "text": "r\u00e9trobulbaire au cours de la maladie de Beh\u00e7et R. Ennaifer, M. Smiti Khanfir, I. Ben Ghorbel, M.-H. Houman Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital la-Rabta, Jebbari, 1007, Tunis, TunisieLa survenue d'une n\u00e9vrite optique r\u00e9trobulbaire (NORB) est exceptionnelle au cours de la maladie de Beh\u00e7et et \u00e0 notre connaissance, seulement une trentaine de cas ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Observation 1. -Patient \u00e2g\u00e9 de 27 ans, suivi pour une maladie de Beh\u00e7et dont le diagnostic a \u00e9t\u00e9 retenu devant l'association d'une aphtose bipolaire, d'une pseudofolliculite, d'un test pathergique positif et de manifestations neurologiques \u00e0 type de syndrome pyramidal ainsi que des manifestations psychiatriques. Quatre ans apr\u00e8s les premi\u00e8res manifestations de la maladie, le patient se plaignait d'un flou visuel. L'acuit\u00e9 visuelle \u00e9tait alors \u00e0 1/10 \u00e0 l'oeil gauche, 1/20 \u00e0 l'oeil droit, non am\u00e9liorable, sans uv\u00e9ite ni vascularite au fond d'oeil. L'angiographie r\u00e9tinienne \u00e9tait sans anomalie. Le champ visuel mettait en \u00e9vidence des scotomes bilat\u00e9raux \u00e9tendus. Le diagnostic de NORB au cours de la maladie de Beh\u00e7et a \u00e9t\u00e9 retenu. Le patient a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par corticoth\u00e9rapie g\u00e9n\u00e9rale et des cures mensuelles de cyclophosphamide sans am\u00e9lioration de l'acuit\u00e9 visuelle avec un recul actuel de 2 mois. Observation 2. -Patient \u00e2g\u00e9 de 49 ans, suivi pour une maladie de Beh\u00e7et diagnostiqu\u00e9e devant l'association d'aphtose bipolaire, de pseudofolliculite, d'un test pathergique positif et de manifestations neuropsychiatriques. Le patient se plaignait d'une baisse progressive de l'acuit\u00e9 visuelle concomitante aux premi\u00e8res manifestations de la maladie. L'examen ophtalmologique objectivait une baisse de l'acuit\u00e9 visuelle \u00e0 6/10 aux deux yeux, non am\u00e9liorable, sans uv\u00e9ite ni vascularite r\u00e9tinienne avec une angiographie r\u00e9tinienne sans anomalie. Le champ visuel objectivait des scotomes arciformes absolus et des scotomes paracentraux relatifs. Les potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels n'\u00e9taient pas alt\u00e9r\u00e9s. Le diagnostic de NORB associ\u00e9e \u00e0 une maladie de Beh\u00e7et a \u00e9t\u00e9 retenu. Le patient a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par une corticoth\u00e9rapie per os et du cyclophosphamide \u00e0 raison de six cures mensuelles et deux cures trimestrielles. L'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une am\u00e9lioration partielle de l'acuit\u00e9 visuelle.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF32": {
            "text": "Observation. -Femme antillaise de 44 ans hospitalis\u00e9e en 2003 pour polyarthrite f\u00e9brile. Ant\u00e9c\u00e9dents : embolie pulmonaire \u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans, trois phl\u00e9bites avant 30 ans. \u00c0 30 ans, elle est op\u00e9r\u00e9e d'un an\u00e9vrisme de l'aorte abdominale : pontage aorto-bi-iliaque avec reprise chirurgicale \u00e0 l'\u00e2ge de 40 ans (thrombose et an\u00e9vrisme iliaque). \u00c0 l'entr\u00e9e : aphtes buccaux et g\u00e9nitaux, arthrites des genoux et des chevilles, C-r\u00e9active prot\u00e9ine \u00e0 100 mg/l, an\u00e9mie \u00e0 8,8 g/dl, hyperleucocytose, d\u00e9ficit en prot\u00e9ine-S. Douleurs profondes des membres inf\u00e9rieurs : radiographies (appositions p\u00e9riost\u00e9es) et scintigraphie osseuse (hyperfixation) affirment le syndrome de Pierre Marie (SPM). Le diagnostic de maladie de Beh\u00e7et (MB) fait traiter la patiente par prednisone, azathioprine, colchicine et anticoagulants. Deux mois plus tard : violente douleur du membre inf\u00e9rieur droit, an\u00e9mie \u00e0 5 g/dl. Le scanner abdominal retrouve une image a\u00e9rique en regard du greffon iliaque, sugg\u00e9rant une fistule aortodigestive. H\u00e9mocultures positives \u00e0 Ent\u00e9rocoque, E. coli, Lactococcus lactis cremoris et Peptostreptococcus microscopis. Une antibioth\u00e9rapie \u00e0 large spectre est d\u00e9but\u00e9e. La patiente est alors op\u00e9r\u00e9e : pontage axilobif\u00e9moral et visualisation d'une fistule entre le greffon aortique et le troisi\u00e8me duod\u00e9num. La proth\u00e8se aorto-bi-iliaque ainsi que le greffon f\u00e9moral sont exclus. Les antibiotiques sont poursuivis six semaines associ\u00e9s aux cortico\u00efdes. Neuf mois plus tard : absence de fi\u00e8vre, le syndrome inflammatoire a disparu, h\u00e9moglobine normalis\u00e9e. Discussion. -Il s'agit du deuxi\u00e8me cas d\u00e9crit de SPM r\u00e9v\u00e9lant une infection de proth\u00e8se au cours d'une MB. Un SPM peut r\u00e9v\u00e9ler une infection de proth\u00e8se aorto-bi-iliaque. Outre l'antibioth\u00e9rapie, le traitement passe par le pontage axilo-bif\u00e9moral bilat\u00e9ral et par l'exclusion de la proth\u00e8se. L'association du SPM et d'une infection de proth\u00e8se n'est probablement pas fortuite au cours de la MB, en raison des manifestations an\u00e9vrismales vasculaires sp\u00e9cifiques et du traitement immunosuppresseur favorisant les infections. Poster 114 Atteinte coronaire de la scl\u00e9rodermie J. Litalien a , D. Barcat a , J. Constans a , P. Le M\u00e9tayer b , C. Conri a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1, rue Jean-Burguet, 33075 Bordeaux, France b Service de cardiologie, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1, rue Jean-Burguet, 33075 Bordeaux, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF33": {
            "text": "pulmonaire et test de vasor\u00e9activit\u00e9 au monoxyde d'azote J. Litalien a , D. Barcat a , C. Gabinski b , P. Le M\u00e9tayer c , J. Constans a , C. Conri a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux, France b service de r\u00e9animation, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux, France c service de cardiologie, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux, France L'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire (HTAP) se d\u00e9finit par une pression moyenne de l'art\u00e8re pulmonaire > 25 mmHg au repos (PAPm) et une pression du capillaire < 12 mmHg.. En l'absence de cardiopathie du coeur gauche, de cardiopathie cong\u00e9nitale \u00abvieillie\u00bb ou de BPCO se pose 2 probl\u00e8mes en m\u00e9decine interne : a) quelle est son \u00e9tiologie et b) est-elle partiellement r\u00e9versible (dans le but d'un traitement vasoactif chronique). Nous rapportons une br\u00e8ve s\u00e9rie de cas r\u00e9cents cons\u00e9cutifs de patients avec HTAP qui ont eu un test aigu de \u00abr\u00e9versibilit\u00e9\u00bb par inhalation de NO.Patients et M\u00e9thodes. -Neuf cas ; 6 F / 3 H ; \u00e2ge de 41 \u00e0 80 ans ; \u00e9tiologies : primitive n = 3 ; scl\u00e9rodermie n = 3 ; VIH n = 1 ; hypertension portale n = 1 ; anorexig\u00e8ne n = 1. L'HTAP est document\u00e9e au repos par \u00e9chographie transthoracique (doppler du flux art\u00e9riel pulmonaire) La PAP systolique moyenne = 62,2+/-22,5 mmHg. Sans traitement vasoactif, un cath\u00e9t\u00e9risme droit (sonde de Swan et Ganz) avec mesure des pressions et du d\u00e9bit (thermodilution) est r\u00e9alis\u00e9 au repos puis au d\u00e9cours d'inhalation de NO (10 ppm) R\u00e9sultats. -La PAP systolique au repos est de 61,8 + 18,3 mmHg en corr\u00e9lation avec les chiffres par \u00e9chodoppler (r=0,74 p = 0,02). La PAPmoyenne au repos est de 37,17 + 10,5 et de 35,4 + 10 mmHg apr\u00e8s NO Aucun patient n'a de r\u00e9duction >10 % des pressions et des r\u00e9sistances pulmonaires calcul\u00e9es.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF34": {
            "text": "EM Saschenberg,C Prins,JH Saurat.Raynaud's phenomenon,anticentromere antibodies,and digital necrosis without sclerodactyly: J Am Acad Dermatol 2000;43:631-634 [2] M Takahashi,J Okada,H Kondo. Six cases positive for anticentromere antibodies with ulcer and gangrene in the extremities. de Horton avec atteinte rhumatologique repr\u00e9sentent-elle une entit\u00e9 ? \u00c9tude comparative de 257 malades E. Liozon, A.L. Fauchais, S. Nadalon, P. Soria, H. B\u00e9zanahary, V. Loustaud, K. Ly, K. Rha\u00efem, E. Vidal Service de m\u00e9decine interne A, CHU Dupuytren, 2, avenue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France But de l'\u00e9tude. -Comparer les caract\u00e9ristiques initiales et \u00e9volutives des maladies de Horton (MH) avec et sans signes rhumatologiques (SR). M\u00e9thodes. -\u00c9tude r\u00e9trospective (1976-2004) de 257 MH (dont 207 \u00e0 biopsie d'art\u00e8re temporale (BT) positive et 242 r\u00e9guli\u00e8rement suivis, en moyenne 47,5 mois), avec utilisation d'un cahier de recueil prospectif des donn\u00e9es. Sont retenus comme SR la pseudo-polyarthrite rhizom\u00e9lique (PPR) et les arthrites inflammatoires p\u00e9riph\u00e9riques (AIP). La comparaison porte sur 43 variables d\u00e9mographiques, cliniques, biologiques, th\u00e9rapeutiques et \u00e9volutives.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF35": {
            "text": "de l'h\u00e9mogramme dans la maladie de Horton : revue de 257 dossiers E. Liozon, S. Nadalon, P. Soria, H. B\u00e9zanahary, V. Loustaud, A.L. Fauchais, K .Ly, K. Rha\u00efem, E. Vidal Service de m\u00e9decine interne A, CHU Dupuytren, 2, avenue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France But de l'\u00e9tude. -D\u00e9crire la fr\u00e9quence et le m\u00e9canisme des anomalies extr\u00eames de l'h\u00e9mogramme (AEH) dans la maladie de Horton (MH).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF36": {
            "text": "1] B.Granel et al. Ann Rheum Dis 2001 Aug 60 (8) :811-12. Poster 125 C\u00e9cit\u00e9 corticale et maladie de Horton P. Letellier, A.L. Laplaud, N. Artigues, Y. Ollivier Service de m\u00e9decine interne, CHU C\u00f4te de Nacre, avenue de la c\u00f4te de Nacre, 14033 Caen cedex, France Les principales causes de d\u00e9c\u00e8s de la maladie de Horton (MH) sont repr\u00e9sent\u00e9es par les infarctus (myocardique, m\u00e9sent\u00e9rique), les an\u00e9vrismes de l'aorte et les accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux. Nous rapportons trois cas de c\u00e9cit\u00e9 corticale d'origine hortonienne dont deux avec autopsie. Homme de 58 ans : MH r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par une art\u00e9rite des membres inf\u00e9rieurs. La Biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) \u00e9tait positive. L'\u00e9volution \u00e9tait marqu\u00e9e par l'apparition d'une h\u00e9mipl\u00e9gie massive suivie en quelques heures d'une c\u00e9cit\u00e9 corticale puis d'un coma et du d\u00e9c\u00e8s. L'autopsie d\u00e9couvrait un infarctus isch\u00e9mique bi-occipital et l'histologie des art\u00e8res c\u00e9r\u00e9brales, des l\u00e9sions caract\u00e9ristiques d'art\u00e9rite gigantocellulaire. Femme de 73 ans : MH d\u00e9couverte 3 semaines auparavant \u00e0 l'occasion d'une amaurose transitoire. La BAT \u00e9tait positive. La malade \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour une surdit\u00e9 brusque bilat\u00e9rale suivie d'h\u00e9mipl\u00e9gie gauche puis d'une c\u00e9cit\u00e9 corticale, d'un coma et finalement du d\u00e9c\u00e8s. L'autopsie montrait un ramollissement h\u00e9misph\u00e9rique bilat\u00e9ral et occipital bilat\u00e9ral.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF37": {
            "text": "D. Blockmans, S Stroobants, A Maes et Mortelmans. Positron emission tomography in giant cell arteritis and polymyalgia rheumatica: evidence for inflammation of the aortic arch. Am J Med. 2000;108:246-9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF38": {
            "text": "En septembre 2001, le diagnostic d'art\u00e9rite de Takayasu (AT) \u00e9tait pos\u00e9 chez une patiente de 20 ans selon les crit\u00e8res d'Ishikawa [Ishikawa K. J Am Coll Cardiol. 1988 ;12(4):964-72]. L'angioscanner retrouvait alors une aortite de l'aorte thoracique et abdominale. La r\u00e9mission \u00e9tait obtenue sous prednisone. En f\u00e9vrier 2003, la maladie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme gu\u00e9rie (CRP<6 mg/L). Les cortico\u00efdes \u00e9taient interrompus.En f\u00e9vrier 2004, La CRP \u00e9tait dos\u00e9e \u00e0 77 mg/L. L'angioscanner ne montrait pas de signes d'aortite. On d\u00e9couvrait une cavit\u00e9 a\u00e9rique lobaire sup\u00e9rieure droite avec micronodules pulmonaires. Malgr\u00e9 l'absence de preuves bact\u00e9riologiques (tubages gastriques, LBA), un traitement anti-tuberculeux \u00e9tait instaur\u00e9. Devant la persistance d'une \u00e9l\u00e9vation de la CRP (71 mg/L) une tomographie par \u00e9mission de positons (TEP) au 18 Fluoro 2 Deoxy Glucose (18F-FDG) \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e. On retrouvait de discrets renforcements de fixation au niveau de l'aorte thoracique ascendante et de l'aorte abdominale. Il n'existait pas d'hyperfixation pulmonaire. La r\u00e9introduction d'un traitement par prednisone (10 mg/jour) permettait la normalisation de la CRP. L'\u00e9valuation de l'activit\u00e9 de l'AT s'av\u00e8re souvent difficile : mauvaise corr\u00e9lation avec la VS ou la CRP, difficult\u00e9 de suivi par angiographie.De nouvelles techniques ont donc r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9es : IRM, ARM et TEP au 18F-FDG. Le 18F-FDG est un radionucl\u00e9ide analogue du glucose. Il s'accumule dans les cellules dont le m\u00e9tabolisme est augment\u00e9. Cette accumulation se retrouve dans les cellules malignes mais aussi dans les l\u00e9sions inflammatoires. L'utilisation de la TEP au 18F-FDG permettrait ainsi, de mani\u00e8re non invasive, un diagnostic pr\u00e9coce d'AT avec une sensibilit\u00e9 de 92% et une sp\u00e9cificit\u00e9 proche de 100 % [Webb M, et al.. Eur J Nucl Med Mol Imaging. 2004;31(5):627-34]. L'aspect des fixations vasculaires semble \u00e9galement \u00eatre remarquablement corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 l'activit\u00e9 de la maladie [Webb M, et al.. Eur J Nucl Med Mol Imaging. 2004;31(5):627-34]. Poster 133 Vascularite primitive du syst\u00e8me nerveux central : \u00e0 propos d'un cas S. Ketari a , H. Mrabet b , O. Cherif a , F. Boussema a , S. Kochbati a , A. Mrabet b , L. Rokbani a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Habib Thameur, 8, rue Ali Ben Ayed, Montfleury, 1008 Tunis, Tunisie b Service de neurologie, h\u00f4pital Charles Nicolle, boulevard du 9 avril, 1006 BS Tunis, TunisieLa vascularite primitive du syst\u00e8me nerveux central (VP-SNC) est une entit\u00e9 clinique rare, caract\u00e9ris\u00e9e par une ang\u00e9ite granulomateuse d'\u00e9tiologie ind\u00e9termin\u00e9e, touchant exclusivement les vaisseaux du syst\u00e8me nerveux central et sans autre atteinte syst\u00e9mique[1]. Bien que les art\u00e9rioles soient plus volontiers atteintes, les vaisseaux de diff\u00e9rents calibres peuvent \u00eatre touch\u00e9s. Le tableau clinique associe des c\u00e9phal\u00e9es intenses, une alt\u00e9ration des fonctions sup\u00e9rieures et des signes d\u00e9ficitaires. Des crises convulsives sont \u00e9galement rapport\u00e9es. Le diagnostic est confirm\u00e9 par des anomalies tr\u00e8s \u00e9vocatrices sur l'art\u00e9riographie[2]  et par la biopsie c\u00e9r\u00e9brale et leptom\u00e9ning\u00e9e. Le pronostic de cette maladie est s\u00e9v\u00e8re. Son traitement, mal codifi\u00e9, associe des cortico\u00efdes et des immunosuppresseurs.\u00c0 ce propos nous rapportons une observation rare d'un jeune de 39 ans, atteint d'une vascularite primitive du syst\u00e8me nerveux central. Cette affection est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e initialement par un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral avec un d\u00e9ficit moteur h\u00e9mi-corporel droit, une aphasie motrice et la survenue ult\u00e9rieure de crises convulsives partielles, motrices, homolat\u00e9rales et subintrantes. Le diagnostic de vascularite c\u00e9r\u00e9brale est fortement suspect\u00e9 sur les donn\u00e9es de l'angiographie c\u00e9r\u00e9brale. L'enqu\u00eate \u00e9tiologique exhaustive est n\u00e9gative. Sous traitement immunosuppresseurs et anti-\u00e9pileptique, l'\u00e9volution est partiellement favorable.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF39": {
            "text": "La surdit\u00e9 brusque est une pathologie fr\u00e9quente dont le m\u00e9canisme reste d\u00e9battu. Les surdit\u00e9s brusques bilat\u00e9rales (SBB) sont rares et parfois associ\u00e9es \u00e0 des maladies inflammatoires ou auto-immunes.Nous rapportons le cas d'une patiente de 45 ans, aux ant\u00e9c\u00e9dents de primo-infection tuberculeuse trait\u00e9e, d'oed\u00e8me r\u00e9tinien du post-partum \u00e0 bilan normal, chez laquelle apparaissaient des c\u00e9phal\u00e9es intenses post\u00e9rieures inhabituelles, motivant une consultation ophtalmologique et dentaire qui s'av\u00e9raient normales. Le mois suivant survenaient des douleurs cervicales basses ant\u00e9rieures avec impression d'\u00e9tau maxillaire. Deux semaines plus tard le tableau se compl\u00e9tait d'une SBB, isol\u00e9e sans fi\u00e8vre, vertige,ou signe oculaire. L'audiogramme confirmait une surdit\u00e9 de perception. L'I.R.M, objectivait quelques hypersignaux sous-corticaux profonds. L'angio-IRM et l'\u00e9chographie cardiaque \u00e9taient normales. La VS \u00e9tait \u00e0 61 mm, et l'alpha 2 \u00e0 12,6 g/l. La s\u00e9rologie de Lyme \u00e9tait n\u00e9gative. Les anticorps anti-nucl\u00e9aires, anti-ECT \u00e9taient n\u00e9gatifs. La biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) r\u00e9v\u00e8lait un infiltrat inflammatoire, fait essentiellement de lymphocytes, int\u00e9ressant la m\u00e9dia et les limitantes \u00e9lastiques interne et externe. Il existait une l\u00e9sion \u00e9pith\u00e9lio\u00efde au contact de la limitante \u00e9lastique interne.Sous cortico\u00efde 1,5 mg/kg, l'\u00e9volution se faisait vers une am\u00e9lioration clinique et audiom\u00e9trique. La r\u00e9duction de la corticoth\u00e9rapie s'accompagnait de r\u00e9cidives de douleurs maxillaires qui c\u00e9daient \u00e0 l'accroissement des doses.Les SBB,associ\u00e9es \u00e0 un syndrome inflammatoire, peuvent se voir au cours de vascularites touchant les vaisseaux de tout calibre, en particulier au cours de la maladie de Cogan, de la p\u00e9riart\u00e9rite noueuse et de la maladie de Wegener. Surtout, plusieurs cas de SBB ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es au cours d'art\u00e9rite temporale, parfois \u00e0 BAT n\u00e9gative (Saadoun D et al Ann.Med.Interne, 2000 ; 151 : 600-2).Conclusion. -Le bilan d'une SBB survenant dans un contexte inflammatoire devrait comprendre une BAT \u00e0 la recherche d'une vascularite.Poster 135Trismus avec art\u00e9rite temporale r\u00e9v\u00e9lant une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse.A. Masseau a , B. Hervier a , F. Blanchot-Jossic b , A. N\u00e9el a , J.M. Mussini b , M. Hamidou a a Service de m\u00e9decine interne A, CHU H\u00f4tel-Dieu, place Alexis Ricordeau, 44035 Nantes cedex, France b Laboratoire d'anatomopathologie, CHU H\u00f4tel-Dieu, place Alexis Ricordeau, 44035 Nantes cedex, FranceL'atteinte de l'art\u00e8re temporale au cours des vascularites syst\u00e9miques est une manifestation rare. Cette atteinte peut \u00eatre symptomatique avec parfois claudication masseterine par extension \u00e0 l'art\u00e8re maxillaire interne. Le trismus est une manifestation exceptionnelle de la maladie de Horton (MH). Nous en rapportons une observation au cours d'une p\u00e9riart\u00e9rite noueuse (PAN).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF40": {
            "text": "l'art\u00e8re centrale de la r\u00e9tine au cours de la maladie de Wegener M. Casacci a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur a , F. Bourdon b , S. Morell a , D. Launay a , M. Lambert a , E. Hachulla a , P.Y. Hatron a a Service de m\u00e9decine interne, CHRU Lille, rue Michel Polonovski, 59037 Lille cedex, France b service de n\u00e9phrologie, centre hospitalier de B\u00e9thune, rue Delbecque, 62660 Beuvry, France L'atteinte oculaire survient dans plus de 50 % des cas au cours de l'\u00e9volution de la maladie de Wegener (MW). Ses manifestations peuvent \u00eatre vari\u00e9es : dacryocystite, \u00e9piscl\u00e9rite, scl\u00e9rite, uv\u00e9ite, pseudo-tumeur inflammatoire. L'atteinte chorio-r\u00e9tinienne au cours de la MW reste cependant rare. Nous rapportons deux nouveaux cas. Cas n o 1. -Une patiente de 53 ans est hospitalis\u00e9e en raison d'un purpura vasculaire, de n\u00e9croses digitales, d'une baisse d'acuit\u00e9 visuelle (BAV) bilat\u00e9rale associ\u00e9s \u00e0 un syndrome inflammatoire. L'examen ophtalmologique retrouve une occlusion des troncs chorio-r\u00e9tiniens et des art\u00e8res centrales de la r\u00e9tine. Le diagnostic de MW est pos\u00e9 devant la pr\u00e9sence d'une vascularite leucocytoclasique \u00e0 la biopsie cutan\u00e9e et de c-ANCA (1/160 e ) avec anticorps anti-prot\u00e9inase 3 (Ac anti-PR3) \u00e0 135 U/mL. Le traitement initial repose sur des bolus de cortico\u00efdes (CS) et de cyclophosphamide (CYC) sous couvert d'une anticoagulation. La survenue d'une h\u00e9morragie alv\u00e9olaire n\u00e9cessite cinq plasmaph\u00e9r\u00e8ses. \u00c0 l'obtention de la r\u00e9mission compl\u00e8te (RC), l'acuit\u00e9 visuelle n'est que tr\u00e8s partiellement am\u00e9lior\u00e9e.Cas n o 2. -Un patient de 63 ans est hospitalis\u00e9 pour bilan de sinusites, arthralgies, BAV unilat\u00e9rale et syndrome inflammatoire. Un tableau de glom\u00e9rulon\u00e9phrite rapidement progressive appara\u00eet durant l'hospitalisation. L'examen ophtalmologique r\u00e9v\u00e8le une occlusion de l'art\u00e8re centrale de la r\u00e9tine \u00e0 droite. Le diagnostic de MW est retenu sur la pr\u00e9sence d'une glom\u00e9rulon\u00e9phrite extra-capillaire pauci-immune avec n\u00e9crose fibrino\u00efde. Les ANCA sont de type cytoplasmique avec pr\u00e9sence d'Ac anti-PR3. Le traitement repose sur l'administration de bolus de CS et de CYC associ\u00e9s \u00e0 la prise d'anti-agr\u00e9gants. \u00c0 l'obtention de la RC, on ne note pas d'am\u00e9lioration de l'acuit\u00e9 visuelle.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF41": {
            "text": ", localisation exceptionnelle de la maladie de Wegener I. Marroun a , J. L\u00e9ger a , M. Andr\u00e9 a , I. Del\u00e8vaux a , K. Slim b , O. Auma\u00eetre a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Gabriel Montpied, Clermont-Ferrand cedex 01, France b Service de chirurgie digestive, H\u00f4tel-Dieu, B.P. 69, Clermont-Ferrand cedex 01, France La granulomatose de Wegener (GW) atteint pr\u00e9f\u00e9rentiellement les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures ainsi que le rein. Nous rapportons une exceptionnelle atteinte pancr\u00e9atique symptomatique. Observation.-Un homme de 68 ans avait depuis 1995 une pan sinusite chronique avec une rhinite cro\u00fbteuse, des \u00e9pistaxis et une rhinorrh\u00e9e post\u00e9rieure. Il n'avait pas d'atteinte r\u00e9nale ni pulmonaire. L'histologie sinusienne \u00e9tait celle d'une inflammation non sp\u00e9cifique. Les anticorps anti-cytoplasme de polynucl\u00e9aires neutrophiles \u00e9taient \u00e0 1/160 avec fluorescence p\u00e9ri nucl\u00e9aire (pANCA), sans sp\u00e9cificit\u00e9 en ELISA. En juillet 2001, il avait une orchite et une h\u00e9maturie macroscopique spontan\u00e9ment r\u00e9solutives. Les explorations \u00e9taient n\u00e9gatives. Une corticoth\u00e9rapie orale s'av\u00e9rait inefficace sur les sympt\u00f4mes ORL. En avril 2002, apparaissaient des arthralgies inflammatoires, sans atteinte r\u00e9nale ni signe digestif. Il n'y avait pas de syndrome inflammatoire et les pANCA \u00e9taient \u00e0 1/320. Un traitement par immunoglobulines (Ig) polyvalentes (6 cures mensuelles) et BACTRIM\u00ae permettait une r\u00e9mission. En juillet 2003, le patient interrompait le BACTRIM\u00ae. En novembre 2003, les signes ORL r\u00e9apparaissaient isol\u00e9ment avec des pANCA \u00e0 1/160. Il s'am\u00e9liorait avec la reprise des Ig et du BACTRIM\u00ae. \u00c0 la 5 e cure d'Ig, apparaissait un ict\u00e8re \u00e0 bilirubine conjugu\u00e9e. L'\u00e9chographie, le scanner et l'IRM montraient une dilatation des voies biliaires intra et extra h\u00e9patiques sans obstacle visible. L'\u00e9cho-endoscopie r\u00e9v\u00e9lait un aspect nodulaire de la t\u00eate du pancr\u00e9as.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF42": {
            "text": "anticorps anti-Jo1 et retard diagnostique d'un syndrome des antisynth\u00e9tases B. Carcone a , G. Bassez b , J.M. Coursier a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital priv\u00e9 d'Antony, 1, rue Velpeau, 92166 Antony cedex, France b D\u00e9partement de pathologie, h\u00f4pital Henri Mondor, 51, ave-nue du mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny, 94010 Cr\u00e9teil cedex, France Le syndrome des antisynth\u00e9tases (SAS) est souvent \u00e9voqu\u00e9 devant l'association d'une myopathie(M) et d'un syndrome interstitiel pulmonaire (SIP) \u00e0 des anticorps (Ac) dirig\u00e9s contre des aminoacyltRNA synth\u00e9tases. L'Ac anti-Jo-1 (AcJo1) repr\u00e9sente 20 \u00e0 35 % des cas. Nous rapportons un cas de SAS \u00e0 Ac anti-PL7, dont le diagnostic et le traitement ont \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de pr\u00e8s de deux ans en raison de la n\u00e9gativit\u00e9 des AcJo1. La maladie d\u00e9butait deux ans avant le diagnostic, par une toux isol\u00e9e. Le tableau s'enrichissait d'un SIP pr\u00e9dominant aux bases, de douleurs musculaires invalidantes, de l'exacerbation d'un Raynaud, d'une perte de 20 kg, d'un syndrome inflammatoire et d'une cytolyse musculaire mod\u00e9r\u00e9s. Les AcJo1 \u00e9taient n\u00e9gatifs \u00e0 deux reprises. Finalement une biopsie musculaire montrait une M s\u00e9v\u00e8re, particuli\u00e8re par la localisation septale des infiltrats lymphohistiocytaires. Une recherche d'Ac en service sp\u00e9cialis\u00e9 \u00e9tait positive \u00e0 1/1280 de sp\u00e9cificit\u00e9 PL7(immunodot). La mise sous cortico\u00efdes faisait dispara\u00eetre les sympt\u00f4mes. Le SAS \u00e0 PL 7 ne repr\u00e9sente que 2 \u00e0 5 % des SAS. Il associe, une dermatomyosite et des atteintes articulaires s\u00e9v\u00e8res (Imbert-Masseau A et al. Joint Bone Spine 2003; 70: 161-8). Notre cas se rapprochait plus cliniquement d'un SAS \u00e0 AcJo1. L'absence de test de routine pour la recherche des autres Ac a retard\u00e9 le diagnostic. En dehors de l'immunodot, la technique d'immuno-empreinte pourrait repr\u00e9senter une m\u00e9thode de d\u00e9pistage (Charlannes H et al ; Rev Med Interne 2004 ; 25 : S77). Devant un tableau compatible avec un SAS, la n\u00e9gativit\u00e9 des AcJo1 doit faire rechercher les autres Ac de type ami-noacyltRNA synth\u00e9tases. Poster 145 Efficacit\u00e9 du rituximab dans une polymyosite avec syndrome des anti-synth\u00e9tases O. Lambotte, R. Kobt, G. Maigne, F.X. Blanc, J.F. Delfraissy, C. Goujard Service de m\u00e9decine interne, CHU du Kremlin Bic\u00eatre, 78, rue du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 94275 Le Kremlin Bic\u00eatre, France Le rituximab (Mabthera*) est un anticorps monoclonal anti-CD20 dont l'efficacit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e au cours de plusieurs maladies auto-immunes. Les donn\u00e9es concernant les immunoth\u00e9rapies au cours des myosites inflammatoires sont rares [Levine TD. Arthritis Rheum 2002 S489]. Nous rapportons le premier cas d'efficacit\u00e9 du rituximab pour traiter une patiente atteinte d'une polymyosite s\u00e9v\u00e8re avec syndrome des anti-synth\u00e9tases.En 1998, une femme de 47 ans, infirmi\u00e8re sans ant\u00e9c\u00e9dent, est hospitalis\u00e9e pour une faiblesse des quatre membres et des polyarthralgies. L'examen clinique montre un aspect de \u00ab mains de travailleur \u00bb. Il existe un syndrome interstitiel, les CPK sont \u00e0 3N, la recherche d'anticorps anti-Jo-1 est positive. La biopsie musculaire confirme le diagnostic de polymyosite. Un traitement par prednisone (1 mg/kg) est d\u00e9but\u00e9 avec une am\u00e9lioration nette mais la patiente devient cortico-d\u00e9pendante \u00e0 moins de 25 mg/jour. Elle est incapable de retravailler. En 2000, un traitement par M\u00e9thotrexate est inefficace et l'essai de l'azathioprine se solde par une agranulocytose. En 2001, les immunoglobulines intraveineuses (IgIV) sont d\u00e9but\u00e9es avec une nette efficacit\u00e9 permettant de r\u00e9duire la corticoth\u00e9rapie \u00e0 15 mg/j mais l'efficacit\u00e9 des IgIV s'\u00e9puise progressivement fin 2002 conduisant \u00e0 une dose de prednisone de 30 mg/jour. En Septembre 2003, le d\u00e9ficit musculaire est cot\u00e9 \u00e0 9 sur l'\u00e9chelle fonctionnelle ([Herson S et coll. Arthritis Rheum 1995;38:S168) et les CPK deviennent sup\u00e9rieures \u00e0 1000UI. La patiente re\u00e7oit alors quatre doses de rituximab. L'efficacit\u00e9 est nette avec, quatre mois plus tard, un score fonctionnel \u00e0 2 et des CPK normalis\u00e9es. Un an plus tard, la dose de prednisone est r\u00e9duite \u00e0 9 mg/jour et la patiente a pu reprendre son travail. L'anti-Jo-1 reste positif, la situation pulmonaire est stable.Cette observation sugg\u00e8re l'efficacit\u00e9 du rituximab dans le syndrome des anti-synth\u00e9tases. L'immunit\u00e9 humorale est donc probablement impliqu\u00e9e dans la physiopathologie de ce syndrome en liaison avec l'immunit\u00e9 T CD8 qui est habituellement mise en avant dans les polymyosites.Poster 146 Une dermatomyosite hypomyopathique r\u00e9v\u00e9latrice d'un lymphome T gamma delta M.O. Chandesris a , N. Quil\u00e8s a , D. Figarella-Branger b , D. Orus a , E. Cretel-Durand a a Service de m\u00e9decine interne et dermatologie, h\u00f4pital Saint Joseph, 26, boulevard de Louvain, 13285 Marseille cedex 08, France b Service d'anatomie pathologique, CHU de Timone, 264, rue Saint Pierre, 13385 Marseille cedex 05, FranceUn homme de 64 ans \u00e9tait hospitalis\u00e9 pour alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et douleurs neuropathiques des membres inf\u00e9rieurs pour lesquelles une imagerie m\u00e9dullaire par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire et une ponction lombaire (PL) se r\u00e9v\u00e9laient normales 1 mois avant. L'examen montrait des l\u00e9sions cutan\u00e9es infiltr\u00e9es en cocarde des bras et du visage, une faiblesse musculaire proximale des quatre membres, une h\u00e9patom\u00e9galie. On notait un syndrome inflammatoire, une cytolyse h\u00e9patique \u00e0 deux fois la normale et une augmentation de l'aldolase alors que l'h\u00e9mogramme, les CPK et LDH \u00e9taient normaux. L'\u00e9lectromyogramme r\u00e9v\u00e9lait une neuropathie axonale et la biopsie cutan\u00e9e une souffrance \u00e9pith\u00e9liale et un oed\u00e8me dermique avec infiltrat essentiellement mononucl\u00e9\u00e9 sans atypie. La biopsie musculaire permettait, gr\u00e2ce \u00e0 l'immuno-histochimie, de poser le diagnostic de dermatomyosite (DM) aigu\u00eb hypomyopathique. La recherche de n\u00e9oplasie \u00e9tait n\u00e9gative. Devant une aggravation neurologique brutale (parapar\u00e9sie et hypoacousie), une nouvelle PL r\u00e9v\u00e9lait une infiltration par des cellules lympho\u00efdes atypiques de taille moyenne et de ph\u00e9notype CD3+CD4-CD8-exprimant la forme gamma delta ( _) du r\u00e9cepteur T. La biopsie ost\u00e9o-m\u00e9dullaire \u00e9tait normale. Une chimioth\u00e9rapie intra-th\u00e9cale et syst\u00e9mique assuraient une am\u00e9lioration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et des douleurs.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF43": {
            "text": "r\u00e9cidivantes : \u00e0 propos de 3 cas H. Lasry a , G. Hayem b , D. Dimitri a , O. Benv\u00e9niste a , S. Herson a , C. Pagnoux a a Service de m\u00e9decine 1, groupe hospitalier Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, 47-83, boulevard de l'H\u00f4pital, 75651 Paris cedex 13, France b Service de rhumatologie, CHU de Bichat, 46, rue Huchard, 75877 Paris cedex 18, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF44": {
            "text": "coeliaque et maladies autoimmunes. \u00c0 propos de neuf observations I. Ben Ghorbel, A. Hamzaoui, M. Khanfir, M.H. Houman. Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital La Rabta, 1007 Tunis, Tunisie Introduction. -La maladie coeliaque (MC) est une affection immuno-allergique pouvant s'associer \u00e0 plusieurs pathologies auto-immunes tel que la dermatite herp\u00e9tiforme, le diab\u00e8te de type 1 et les thyro\u00efdites. L'association \u00e0 un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES) ou \u00e0 un syndrome des antiphospholipides primaire (SAPL) a \u00e9t\u00e9 rarement d\u00e9crite. Nous rapportons 9 observations et nous discuterons les m\u00e9canismes physiopathologiques de ces associations. Patients et m\u00e9thodes. -Nous avons collig\u00e9 r\u00e9trospectivement tous les patients ayant une MC associ\u00e9e \u00e0 une maladie auto-immune. Le diagnostic a \u00e9t\u00e9 retenu sur des crit\u00e8res immunologiques et histologiques. Les particularit\u00e9s cliniques et para cliniques de ces malades ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF45": {
            "text": "du Rituximab contre un anticorps anti-facteur VIII acquis du post-partum H. Maillard a , E. Hachulla a , D. Launay a , M. Lambert a , S. Morell a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur a , V. Queyrel a , J. Goudemand b , PY. Hatron a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, rue Michel Polonovski, France b Service d'h\u00e9matologie, h\u00f4pital cardiologique, CHRU Lille, 59037 Lille cedex, France Parmi les diff\u00e9rentes \u00e9tiologies des anticorps anti-facteur VIII acquis, le post-partum est une cause rare. Le traitement de cette affection n'est pas codifi\u00e9 et r\u00e9cemment, il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 l'utilisation d'anticorps monoclonal anti-CD20 (Rituximab). (Wiestner et al. Blood. 2002 ; 100 :3426-3428).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF46": {
            "text": "aux anticorps anti-GQ1B S. Gayet, O. Garcin, K. Mazodier, G. Kaplanski, V. Veit, J.R. Harl\u00e9 Service de m\u00e9decine interne, CHU La Conception, boulevard Baille, 13005 Marseille, France Les anticorps anti-GQ1b s'associent au syndrome de Miller-Fisher (SMF), au syndrome de Guillain-Barre (SGB) avec ophtalmopl\u00e9gie et \u00e0 l'enc\u00e9phalopathie de Bickerstaff [Odaka M et al. J Neurol Neurosurg Psychiatry 2001;70:50-55.]. Enfin ils d\u00e9finissent l'ophtalmopl\u00e9gie aigu\u00eb (OA) ce que nous rapportons.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF47": {
            "text": "\u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e [Yuki N et al. Opthalmology 2001;108:196-200.]. Conclusion. -La sp\u00e9cificit\u00e9 importante des anticorps anti-GQ1b \u00e9limine une origine vasculaire ou traumatique en cas d'opthalmopl\u00e9gie isol\u00e9e. Cela permet d'envisager une \u00e9volution plus favorable et d'adapter le traitement. Poster 153 Lupus syst\u00e9mique trois ans apr\u00e8s une thymectomie L. Astudillo, G. Martin-Blondel, L. Sailler, B. Couret, E. Arlet-Suau Service de m\u00e9decine interne, CHU Purpan, 1, place du Dr Baylac, 31059 Toulouse cedex, France Une patiente de 63 ans est trait\u00e9e en 1999 pour un thymome malin par chirurgie et radioth\u00e9rapie, sans rechute au cours de la surveillance. En octobre 2003, elle pr\u00e9sente des l\u00e9sions cutan\u00e9es, des arthrites des chevilles, genoux et poignets associ\u00e9es \u00e0 une \u00e9piscl\u00e9rite de l'oeil gauche. Les l\u00e9sions dermatologiques sont des papulo-pustules non prurigineuses palmaires et autour des chevilles ainsi que des papules \u00e9ryth\u00e9mateuses des genoux. Le bilan biologique retrouve une lymphop\u00e9nie, un important syndrome inflammatoire, un anticoagulant circulant, une insuffisance r\u00e9nale mod\u00e9r\u00e9e avec une h\u00e9maturie et prot\u00e9inurie \u00e0 0.51 g par 24 heures. Les anticorps antinucl\u00e9aires sont \u00e0 1/2500 sans anti-ENA. Les anti-ADN sont n\u00e9gatifs en Farr mais positifs sur Crithidia luciliae. Les ANCA sont positifs, de type p avec des anti-MPO \u00e0 110 UI/L. La radiographie thoracique est normale et le TDM thoracique montre l'absence de r\u00e9cidive du thymome mais la pr\u00e9sence d'un \u00e9panchement pleural gauche mod\u00e9r\u00e9. La biopsie de peau retrouve un infiltrat polymorphe sans signe de vascularite, ni de signe de dermatose neutrophilique. Le diagnostic de lupus syst\u00e9mique est pos\u00e9 et une corticoth\u00e9rapie est institu\u00e9e permettant une am\u00e9lioration rapide des l\u00e9sions cutan\u00e9es et du syndrome inflammatoire. La diminution de la corticoth\u00e9rapie est diminu\u00e9e progressivement sans r\u00e9cidive apr\u00e8s l'introduction d'hydroxychloroquine.Discussion. -L'association d'un lupus syst\u00e9mique et d'un thymome est rare. Une quarantaine de cas seulement sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature. Une fois sur deux, ils sont diagnostiqu\u00e9s simultan\u00e9ment. Le lupus pr\u00e9c\u00e8de le diagnostic du thymome dans environ 20 % des cas avec un d\u00e9lai de un \u00e0 dix ans. Le thymome pr\u00e9c\u00e8de le lupus une fois sur trois avec un d\u00e9lai de un \u00e0 quinze ans.Poster 154 Association purpura thrombotique thrombocytop\u00e9nique et lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique S. Roth a , E. Rosenthal a , F. Sanderson a , A. Roques b , C. Pereira b , C. Pulcini b , E. Cassuto c , N. Tieuli\u00e9 a , J.G. Fuzibet a a Service de m\u00e9decine interne-canc\u00e9rologie, h\u00f4pital Archet 1, 151, route de saint-Antoine de Ginesti\u00e8re, B.P. 3079, 06202 Nice, France b Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale, h\u00f4pital Archet 1, 151, route de saint-Antoine de Ginesti\u00e8re, B.P. 3079, 06202 Nice, France c Service de n\u00e9phrologie, h\u00f4pital Pasteur, 30, avenue de la voie romaine, 06 000 Nice, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF48": {
            "text": "Musio F, Bohen EM, Yuan CM, Welch PG. Review of thrombotic thrombocytopenic purpura in the setting of systemic lupus erythematosus. Semin Arthritis Rheum 1998; 28: 1-19 [2] Hamasaki K, Mimura T, Kanda H, Kubo K, Setoguchi K, Satoh T, Misaki Y, Yamamoto K. Systemic lupus erythematosus and thrombotic thrombocytopenic purpura: a case report and literature review. Clin Rheumatol 2003; 22: 355-8 [3] Manadan AM, Harris C, Schwartz MM, Block JA. The frequency of thrombotic thrombocytopenic purpura in patients with systemic lupus erythematosus undergoing kidney biopsy. J Rheumatol 2003; 30:1227-30 Poster 155 Fr\u00e9quence et impact clinique des infections virales au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique B. Mediouni, M. Smiti Khanfir, I. Ben Ghorbel, M.H. Houman. Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital la Rabta, 1007, Tunis, TunisieBut. -Notre objectif \u00e9tait de d\u00e9terminer la fr\u00e9quence et l'impact clinique des infections virales au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES) dans une s\u00e9rie tunisienne. Patients et m\u00e9thodes. -Nous avons inclus r\u00e9trospectivement 132 patients atteints d'un LES (ayant au moins 4 crit\u00e8res de l'ACR) et suivis entre 1986 et 2003. Nous avons analys\u00e9 les dossiers des patients ayant eu une infection virale \u00e0 un moment ou un autre de l'\u00e9volution du LES.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF49": {
            "text": "et lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique S. Ketari, O. Cherif, M. Mahfoudhi, F. Boussema, S. Kochbati, L. Rokbani Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Habib Thameur, rue Ali Ben ayed, 1008 Tunis, Tunisie D\u00e9crite pour la premi\u00e8re fois par Reifenstein et coll en 1939, la pancr\u00e9atite aigu\u00eb (PA) au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES) constitue une complication redoutable de pronostic r\u00e9serv\u00e9 (1). Sa pathog\u00e9nie est mal \u00e9lucid\u00e9e. Elle est exceptionnellement r\u00e9v\u00e9latrice de la maladie lupique (2). \u00c0 ce propos, nous rapportons 3 observations de patients chez qui un LES s'est compliqu\u00e9 de PA. Il s'agit de 2 femmes et un homme avec un \u00e2ge de 27, 51 et 48 ans respectivement. La PA a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le LES dans 2 cas, et est survenue \u00e0 la suite d'un traitement par cortico\u00efdes et immunosuppresseurs dans un cas. Alors qu'elle peut \u00eatre totalement asymptomatique et suspect\u00e9e seulement sur des anomalies biologiques, la PA s'est manifest\u00e9e par des troubles digestifs chez nos 3 patients (douleurs abdominales, vomissements) et des signes g\u00e9n\u00e9raux. Les taux s\u00e9riques d'amylase et de lipase sont augment\u00e9s. Une pancr\u00e9atite stade A de Ranson est diagnostiqu\u00e9e chez nos deux patientes et un stade D chez notre malade de sexe masculin.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF50": {
            "text": "au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique S. Ketari, O. Ch\u00e9rif, H. Ajlani, F. Boussema, S. Kochbati, L. Rokbani. Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Habib Thameur, rue Ali Ben ayed, 1008 Tunis, Tunisie L'ent\u00e9ropathie exsudative est une manifestation digestive exceptionnellement d\u00e9crite au cours du lupus eryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES) (1).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF51": {
            "text": "Yazici Y, Erkan D, Levine DM, Parker TS, Lockshin MD. Protein-losing enteropathy in systemic lupus erythematosus: report of a severe, persistent case and review of pathophysiology. Lupus 2002;11:119-23 Poster 158 Cystite interstitielle, ent\u00e9ropathie exsudative, cholangite scl\u00e9rosante et lupus V. Doffoel-Hantz, V. Loustaud-Ratti, H. B\u00e9zanahary, K. Ly, E. Liozon, L. Cheptanaru, A.L. Fauchais, P. Soria, E. Vidal. Service de m\u00e9decine interne A, CHU Dupuytren, 2, rue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France Les auteurs rapportent le premier cas d' association d'une cholangite scl\u00e9rosante (CS) au cours d'un LED avec cystite interstitielle (CI) et ent\u00e9ropathie exsudative (EE).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF52": {
            "text": "Marteau P et al. Gastroenterol Clin Biol ; 1990,14, 771-5 [2] Obayashi M et al. Nippon Jinzo Gakkai Shi; 2003; 45: 765-70. Poster 159 Oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire au cours d'un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique : \u00e0 propos d'une observation I. Ksontini a , K. Ben Hamida a , A. Mestiri a , W. Hmaied b , F. Derbel a , M.H. Dougui a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital des Forces de s\u00e9curite de l'int\u00e9rieur, rue Taher Ben Achour 2070 La Marsa, Tunisie b Service d'ophtalmologie, h\u00f4pital des Forces de s\u00e9curite de l'int\u00e9rieur, rue Taher Ben Achour 2070 La Marsa, Tunisie Introduction. -L'oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire est une manifestation rare au cours du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique pouvant survenir au cours des pouss\u00e9es en dehors d'un syndrome n\u00e9phrotique, d'un dysfonctionnement cardiaque ou h\u00e9patique ou d'autres maladies syt\u00e9miques. Observation : Il s'agit d'une patiente \u00e2g\u00e9e de 27 ans qui a consult\u00e9 pour une polyarthrite additive, bilat\u00e9rale et sym\u00e9trique touchant les petites et les grosses articulations (poignets et chevilles) \u00e9pargnant les interphalangiennes distales et \u00e9voluant depuis 6 semaines sans signes extra-articulaires.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF53": {
            "text": ": \u00e0 propos d'une observation I. Ksontini, A. Mestiri, F. Houissa, L. Ben yaghl\u00e8ne, M.H. Dougui Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital des Forces de s\u00e9curit\u00e9 de l'snt\u00e9rieur, rue Taher Ben Achour 2070 La Marsa, Tunisie",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF54": {
            "text": "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par l'exacerbation d'une panniculite lupique E. Batelier a , B. Labeille b , F. Truchot b , A. Hot a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Edouard Herriot, place d'Arsonval, 69437 Lyon cedex 3, France b Service de dermatologie, centre hospitatlier, 179, boulevard du mar\u00e9chal Juin, 26000 Valence, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF55": {
            "text": "l'IRM et du PET scan dans la chor\u00e9e lupique: \u00e0 propos d'un cas S. Vinzio a , F. Luca a , C. Sabourdy b , M. Fleury b , G. Zollner c , I. Namer d , J.L. Schlienger a , B.Goichot a a",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF56": {
            "text": "Le traitement de ces chor\u00e9es et la place de ces examens quant \u00e0 son choix sont mal codifi\u00e9s. Ils ne doivent pas retarder son instauration en raison du caract\u00e8re tr\u00e8s invalidant de cette pathologie et ce malgr\u00e9 son bon pronostic ult\u00e9rieur. Poster 163 Amylose cutan\u00e9e compliquant un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique K. Ben Abdelghani, S. Turki, C.B. Taarit, R. Aoudia, A.Kheder Service de m\u00e9decine interne A, CHU Charles Nicolle, boulevard du 9 avril, 1007 Tunis, Tunisie L'amylose est une complication tr\u00e8s rare du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique (LES), les localisations les plus fr\u00e9quemment rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature sont surtout l'atteinte r\u00e9nale. Nous rapportons une observation exceptionnelle d'une amylose cutan\u00e9e compliquant un LES. Il s'agit d'un tunisien de race noire \u00e2g\u00e9 de 33 ans, suivi pour LES depuis sept ans. Le diagnostic \u00e9tait retenu sur la pr\u00e9sence d'ulc\u00e9rations buccales, d'une alop\u00e9cie, d'une arthrite des 2 genoux et d'une an\u00e9mie avec une lymphop\u00e9nie. Les anticorps antinucl\u00e9aires \u00e9taient positifs \u00e0 1/1600 et les anti-DNA natifs positifs. Il existait une faible prot\u00e9inurie \u00e0 0,24 g/ 24 heures. il a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 par les antipalud\u00e9ens de synth\u00e8se. Il a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 en 2002 pour des l\u00e9sions cutan\u00e9es nodulaires des deux membres sup\u00e9rieurs, du tronc et du visage, dont la biopsie a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une amylose. Nous avons compl\u00e9t\u00e9 les explorations par une biopsie labiale qui a confirm\u00e9 la pr\u00e9sence d'amylose et par une ponction biopsie r\u00e9nale devant la constatation d'une prot\u00e9inurie \u00e0 2 g/24 heures, qui a trouv\u00e9 des l\u00e9sions de glom\u00e9rulon\u00e9phrite extra-membraneuse lupique sans d\u00e9p\u00f4ts amylo\u00efdes. La biopsie rectale \u00e9tait n\u00e9gative et les \u00e9chographies abdominale et cardiaque \u00e9taient normales.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF57": {
            "text": "orphelines et syst\u00e9miques, CHU de Nancy, h\u00f4pitaux de Brabois, Tour Drouet, rue du Morvan, 54511 Vandoeuvre cedex, France b Service de dermatologie, h\u00f4pital Fournier, CHU de Nancy, 34, quai de la Bataille, 54000 Nancy, France Certaines manifestations cutan\u00e9es s\u00e9v\u00e8res et invalidantes du lupus \u00e9ryth\u00e9mateux diss\u00e9min\u00e9 (LED) peuvent r\u00e9sister aux traitements classiques (cortico\u00efdes, anti-palud\u00e9ens de synth\u00e8se, Thalidomide). Nous rapportons un cas o\u00f9 les immunoglobulines intraveineuses (IgIV) ont apport\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice indiscutable. Une jeune femme de 27 ans, est suivie depuis 1998 pour un LED, ayant d\u00e9but\u00e9 par une fi\u00e8vre, des arthralgies, une n\u00e9phropathie lupique classe OMS IIb, un acrosyndrome et une atteinte cutan\u00e9e. Si la plupart des sympt\u00f4mes ont \u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9s par une corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale, l'atteinte dermatologique reste s\u00e9v\u00e8re : celle-ci affecte le visage mais surtout les quatre extr\u00e9mit\u00e9s et en particulier les faces palmaires et plantaires, sous forme de multiples plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses l\u00e9g\u00e8rement squameuses, par endroit atrophique, et surtout tr\u00e8s douloureuses la g\u00eanant dans ses activit\u00e9s quotidiennes, les gestes fins des mains et entravant la marche. Le traitement par cortico\u00efdes (locaux et par voie g\u00e9n\u00e9rale) est d\u00e9cevant, malgr\u00e9 l'adjonction de Plaquenil\u00ae. Un traitement par Thalidomide, 150 mg/jour n'apporte qu'un r\u00e9sultat m\u00e9diocre et se complique d'un d\u00e9but de neuropathie. Un traitement par IgIV est alors d\u00e9but\u00e9 \u00e0 la dose de 2 g/kg par cure tous les mois. Au 3 e mois, une am\u00e9lioration est not\u00e9e, qui devient plus \u00e9vidente au 4 e mois, avec une nette am\u00e9lioration au visage et aux mains, et une disparition quasi compl\u00e8te des l\u00e9sions de la vo\u00fbte plantaire.. Conclusion. -Ces r\u00e9sultats montrent que les IgIV peuvent \u00eatre un traitement alternatif int\u00e9ressant des atteintes cutan\u00e9es s\u00e9v\u00e8res du LED, et peuvent permettre d'\u00e9viter le recours aux immuno-suppresseurs. Poster 165 Anticorps anti-b\u00e9ta 2GP1 au cours d'un HELLP syndrome S. Georgin-Lavialle a , J.L. Pallot a , Z. Amoura b , N. M\u00e9main a a Service de r\u00e9animation polyvalente, CHI A. Gr\u00e9goire, 56, boulevard de la Boissi\u00e8re, 93100 Montreuil, France b Service de m\u00e9decine interne, CHU de Piti\u00e9 Salp\u00e9tri\u00e8re, 47 83, boulevard de l'H\u00f4pital, 75651 Paris cedex 13, France Une femme de 31ans, primigeste, d'origine alg\u00e9rienne, sans ant\u00e9c\u00e9dent, est hospitalis\u00e9e en r\u00e9animation m\u00e9dicale pour HELLP (hemolysis, elevated liver, low platelet)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF58": {
            "text": "Queyrel V, Ducloy-Bouthors AS, Devulder B et al. Rev Med Int 2003 ;24 :158-64. Poster 166 Analyse longitudinale des anticorps antiphospholipides apr\u00e8s une thrombose veineuse D. Barcat a , V. Gu\u00e9rin b , J. Constans a , C. Conri a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Saint Andr\u00e9, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux cedex, France b Laboratoire d'h\u00e9matologie, h\u00f4pital Saint Andr\u00e9, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux cedex, France Le diagnostic de syndrome des anti-phospholipides (SA-PL) n\u00e9cessite la pr\u00e9sence d'APL sur au moins deux pr\u00e9l\u00e8vements du fait d'APL transitoires au cours de la thrombose. Pour \u00e9valuer le d\u00e9lai optimal entre ces pr\u00e9l\u00e8vements, nous avons dos\u00e9 les APL jusqu'\u00e0 un an chez 51 patients suivant une thrombose veineuse (TV). Mat\u00e9riel et m\u00e9thodes. -Vingt-huit femmes, 23 hommes ; \u00e2ge moyen 66,7+/-16,6 ans ont \u00e9t\u00e9 inclus. faite que chez 20 patients sur 51 du fait du traitement par h\u00e9parine. R\u00e9sultats. -LA : 2/20 patients ont un LA \u00e0 M0, persistant \u00e0 M12 chez l'un, non retrouv\u00e9 \u00e0 partir de M3 chez l'autre. 2 patients sous h\u00e9parine \u00e0 M0 ont un LA \u00e0 M3, disparaissant \u00e0 M6 chez l'un, persistant chez l'autre. Un LA n'appara\u00eet jamais \u00e0 plus de 3 mois de la TV. APL :un taux faible (> 10UGPL) est pr\u00e9sent chez 4 patients \u00e0 M0, persistant \u00e0 un an chez deux patients, disparaissant \u00e0 M3 chez 1 patient et \u00e0 M6 chez 1 patient. Chez trois patients n\u00e9gatifs \u00e0 M0, un APL est d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 taux faible \u00e0 M3 puis n'est plus retrouv\u00e9. Aucun APL 'appara\u00eet \u00e0 plus de trois mois de la TV. Antib2GP1 : est trouv\u00e9 trois fois \u00e0 M0, non retrouv\u00e9 \u00e0 M3 dans un cas, persistant \u00e0 un an dans deux cas, soit de fa\u00e7on isol\u00e9e, soit associ\u00e9 \u00e0 un LA. Chez un patient avec LA persistant, un anti-2GPI est d\u00e9tect\u00e9 \u00e0 M12. ATP : pr\u00e9sent chez cinq patients \u00e0 M0, non retrouv\u00e9 \u00e0 partir de M3 dans deux cas, persistant dans deux cas. Dans un cas, la recherche est n\u00e9gative \u00e0 M3 et M6 et \u00e0 nouveau positive \u00e0 M12. Aucun APT appara\u00eet apr\u00e8s trois mois. Sur 6 patients ayant un LA et/ou un APL \u00e0 M0 et/ou M3, seuls deux patients ont finalement un SAPL d\u00e9fini selon les crit\u00e8res de Sapporo.Conclusions. -Les APL et anti-cofacteurs d\u00e9tect\u00e9s lors d'une TV sont le plus souvent transitoires. La n\u00e9gativation survient parfois tardivement. Une recherche \u00e0 6 mois ou audela apr\u00e8s la thrombose est la plus pertinente pour ne pas porter par exc\u00e8s le diagnostic de SAPL.Poster 167 Antifacteur V et antiphospholipides, une association fortuite ? S. Mailliez 1 , V. Salle 1 , P. Duhaut 1 , A. Voyer 2 , J. Dieval 2 , R. C\u00e9vallos 1 , A. Smail 1 , L. Lepage 1 , J.P. Ducroix 1 a Service de m\u00e9decine interne, CHU d'Amiens, place Victor Pauchet, 80054 Amiens cedex 01, France b Laboratoire d'h\u00e9matologie, CHU d'Amiens, place Victor Pauchet, 80054 Amiens cedex 01, France Les cas d'antifacteur V rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature sont essentiellement secondaires \u00e0 l'administration de prot\u00e9ines bovines employ\u00e9es en cardio-et neurochirurgie \u00e0 but h\u00e9mostatique (80 cas), et un tiers a pr\u00e9sent\u00e9 des complications h\u00e9morragiques. Les autres cas sont survenus en postchirurgical, en post-transfusionnel, apr\u00e8s utilisation d'antibiotiques, lors de maladies auto-immunes ou de n\u00e9oplasies. L'association avec un anti-phospholipide est par contre rarissime. Cas clinique. -Mr L., 73 ans, est hospitalis\u00e9 le 29 Avril 2004 pour suspicion d'embolie pulmonaire. Il est habituellement suivi pour une HTA mod\u00e9r\u00e9e et une insuffisance respiratoire chronique sur emphys\u00e8me post-tabagique. Il avait \u00e9t\u00e9 trait\u00e9 en Avril 2004 par ROCEPHINE pour une bronchite. Sa fille est suivie pour un lupus syst\u00e9mique avec syndrome des antiphospholipides.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF59": {
            "text": "Peu d'observations d'IDM \u00e0 coronaires saines dans un SAPL ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es (T. Kurum et al, Clin Rhumatol 2003 ; 22 : 160-1) Conclusion. -Une grossesse peut \u00eatre envisageable apr\u00e8s un IDM au cours du SAPL s'il n'existe pas de l\u00e9sions coronariennes ni de facteurs de risque associ\u00e9s (tabagisme notamment), apr\u00e8s une information claire et loyale sur les risques. Poster 170 Hypertension art\u00e9rielle maligne r\u00e9v\u00e9latrice d'un SAPL G. Denis a , E. Auxenfants a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur c , O. Skriada b , S. Deleau b , E. Hachulla c , J. W\u00e9meau a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, rue Michel Polonovski, CHRU, 59037 Lille cedex, France b Service de radiologie, CH Victor Provo, boulevard Lacordaire, 59100 Roubaix, France c Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, rue Michel Polonovski, CHRU, 59037 Lille cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF60": {
            "text": "des antiphospholipides apr\u00e8s induction d'ovulation E. Chauvet a , S. Canet b , G. Huchard b , C. Vela b a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital St Jean, avenue du mar\u00e9chal Joffre, 66046 Perpignan, France b Service de n\u00e9phrologie, h\u00f4pital St Jean, avenue du mar\u00e9chal Joffre, 66046 Perpignan, France Certains facteurs favorisant la survenue d'un syndrome catastrophique des antiphospholipides (CAPS) ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Nous d\u00e9crivons un CAPS inaugural apr\u00e8s une induction d'ovulation (IO). Une patiente de 32 ans est hospitalis\u00e9e 48 heures apr\u00e8s injection de gonadotrophines et b-HCG pour crises convulsives subintrantes et hypertension art\u00e9rielle (HTA) \u00e0 220/120. Il existe un syndrome interstitiel pulmonaire, une an\u00e9mie h\u00e9molytique, une thrombop\u00e9nie et une insuffisance r\u00e9nale. Les ACAN sont au 1/1280 et les anti-DNA \u00e0 77 U/l. Les anticardiolipines (aCL) sont positifs de m\u00eame que l'anticoagulant lupique et les anti-b2GP1. La biopsie r\u00e9nale r\u00e9v\u00e8le une microangiopathie thrombotique (MAT). Une assistance respiratoire, un traitement antihypertenseur et anticoagulant permettent une am\u00e9lioration rapide.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF61": {
            "text": "h\u00e9patite C et insuffisance cardiaque : le non respect des contre-indications peut sauver le patient ! L. Letranchant a , M. Ruivard a , B. Villemagne a , B. Pons a , C. Dauphin b , P. Philippe a a F\u00e9d\u00e9ration de m\u00e9decine interne et h\u00e9matologie, H\u00f4tel-Dieu, boulevard Malfreyt, 63058 Clermont-Ferrand cedex 01, France b Service de cardiologie, h\u00f4pital Montpied, CHU, 58, rue Montalembert, 63058 Clermont-Ferrand cedex 01, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF62": {
            "text": "atteintes cardiaques au cours des CM sont rares : infarctus du myocarde, p\u00e9ricardite, et aussi insuffisance cardiaque par probable vascularite des petits vaisseaux coronariens [Rieu V et al. Rheumatology 2002 ;41:290-300]. Malgr\u00e9 des contre-indications aux deux antiviraux (an\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re pour la Ribavirine et insuffisance cardiaque pour l'Interf\u00e9ron), l'emploi de ces traitements \u00e9tiologiques a permis une \u00e9volution favorable spectaculaire. Ils auraient m\u00eame pu se discuter en alternative \u00e0 la chimioth\u00e9rapie, la r\u00e9gression de ce type de lymphome associ\u00e9 \u00e0 HCV \u00e9tant d\u00e9crite [Hermine O et al. N Engl J Med 2002;347:89-94]. Poster 176 \u00c9volution favorable d'une polyradiculon\u00e9vrite inflammatoire associ\u00e9e \u00e0 une h\u00e9patite C sous traitement antiviral V. Doffoel-Hantz a , V. Loustaud-Ratti a , J.M. Vallat b , H. B\u00e9zanahary a , K. Ly a , E. Liozon a , A.L. Fauchais a , P. Soria a , E. Vidal a a Service de m\u00e9decine interne A, CHU Dupuytren, 2, rue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France b Service de neurologie, CHU Dupuytren, 2, rue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France L'association polyradiculon\u00e9vrite chronique d\u00e9my\u00e9linisante (CIDP)-VHC est exceptionnelle. L'int\u00e9r\u00eat du cas rapport\u00e9 repose sur son \u00e9volution favorable sous traitement antiviral. Observation. -Un patient de 60 ans, porteur d'une h\u00e9patite chronique C (HCC) depuis dix ans non trait\u00e9e (g\u00e9notype 1b, M\u00e9tavir A1F2) pr\u00e9sente une neuropathie sensitive brutale des quatre membres, hyperalgique. L'EMG et la biopsie neuromusculaire sont typiques de CIDP, sans vascularite. Le bilan \u00e9tiologique de neuropathie est n\u00e9gatif. Les s\u00e9rologies VHB et VIH sont n\u00e9gatives ainsi que les FAN, anti SSA, SSB, les anti Yo et Hu, et les porphyrines. La cryoglobulin\u00e9mie (CG) reste n\u00e9gative \u00e0 six reprises ainsi que le FR, le CH50 est normal.La corticoth\u00e9rapie \u00e0 0.5 mg/kg est inefficace de m\u00eame que 3 cures d'immunoglobulines intraveineuses. L'association antivirale peginterferon, ribavirine et amantadine entra\u00eene une am\u00e9lioration clinique et \u00e9lectromyographique spectaculaires d\u00e8s le 3 e mois. La PCR est n\u00e9gative \u00e0 cette date.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF63": {
            "text": "Naarendorp et al. J Rheumatol 2001; 28: 2466-73 [2] Cacoub P. et al. Rev Med Interne 1999; 20:1146-51 [3] Matsumoro K. et al. J Neurol Sci 1994; 127: 170-8 Poster 177 Myalgies intenses des mollets symptomatiques d'une double affection virale T. Boye, C. Landais, B. Graffin, C. Giraudo, J.F. Paris, P. Carli Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Sainte-Anne, boulevard Sainte Anne, 83800 Toulon Arm\u00e9es, FranceLes manifestations rhumatologiques de la primo-infection (PI) \u00e0 Parvovirus B19 (PVB19) sont bien connues. Nous rapportons une observation singuli\u00e8re par la coexistence de deux infections virales diagnostiqu\u00e9es devant des myalgies intenses.Un homme de 32 ans pr\u00e9sentait des myalgies intenses des mollets persistantes depuis 4 semaines, survenues apr\u00e8s un \u00e9pisode f\u00e9brile avec ad\u00e9nopathies cervicales; Des manifestations identiques \u00e9taient not\u00e9e chez son \u00e9pouse durant la m\u00eame p\u00e9riode. 15 jours plus tard apparaissait une \u00e9ruption v\u00e9siculeuse g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e f\u00e9brile associ\u00e9e \u00e0 une pharyngite etune conjonctivite \u00c0 l'admission dans le service, l'examen clinique objectivait une varicelle typique au niveau du tronc et un purpura papulov\u00e9siculeux et n\u00e9crotique des membres inf\u00e9rieurs. L'h\u00e9mogramme, les fonctions h\u00e9patique et r\u00e9nale, les enzymes musculaires \u00e9taient normaux. L'histologie d'une l\u00e9sion de purpura montrait une inflammation p\u00e9rivasculaire et une thrombose fibrino\u00efde sans vascularite; il n'y avait pas d'inclusion virale. Les s\u00e9rologies pour PVB19 et Varicelle Zona \u00e9taient positives en IgM et en IgG en faveur d'une double primo -infection virale. Les autres s\u00e9rologies (Rickettsioses\u2026) \u00e9taient n\u00e9gatives. \u00c0 noter la positivit\u00e9 identique de la serologie PVB19 en IgM et en IgG chez l'\u00e9pouse de ce patient confimant la pr\u00e9cesssion de l'infection \u00e0 PVB19. La principale originalit\u00e9 de cette observation est la mise en \u00e9vidence d'une varicelle dans les suites d'une PI \u00e0 PVB19. La polyarthrite aig\u00fce est la manifestation la plus connue de la PI \u00e0 PVB19 de l'adulte jeune. Les myalgies sont moins fr\u00e9quentes [Cath\u00e9bras et al Rev Med Int 2000,21: 324]. La pr\u00e9sentation cutan\u00e9e sous forme de purpura f\u00e9brile des membres inf\u00e9rieurs est habituelle et expliqu\u00e9e par le tropisme du virus pour les cellules endoth\u00e9liales. L'apparition de v\u00e9siculo-pustules g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es, symptomatiques de la varicelle, avait fait discuter d'autres formes cliniques plus anecdotiques du PVB19 en particulier une pustulose aigu\u00eb g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e [Perceau et al. Ann Dermatol Venereol 2000; 127: 1090] ou un \u00e9ryth\u00e8me polymorphe bulleux. Dans notre observation, la varicelle a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par la pr\u00e9sence d'IgM anti VZV, \u00e9liminant ces autres diagnostics. Poster 178 R\u00e9activation c\u00e9r\u00e9bro-m\u00e9ning\u00e9e \u00e0 virus varicelle zona de l'adulte : une infection m\u00e9connue A.L. Fauchais a , K. Ly a , S. Alain b , K. Rha\u00efem a , H. B\u00e9zanahary a , P. Soria a , E. Liozon a , V. Loustaud-Ratti a , E. Vidal a a Service de m\u00e9decine interne A, CHU Dupuytren, avenue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France b service de virologie, CHU Dupuytren, avenue Martin Luther King, 87042 Limoges cedex, France Les atteintes neurologiques au cours des r\u00e9activations du virus varicelle-zona (VZV) sont rares et surviennent chez l'adulte jeune immunod\u00e9prim\u00e9 (ID) ou le sujet \u00e2g\u00e9 non ID. Leur polymorphisme rend le diagnostic difficile d'autant plus que l'atteinte cutan\u00e9e peut passer inaper\u00e7ue [F Mechai, Rev Med Int 2002 ; 23 : 671--3]. Nous rapportons l'exp\u00e9rience d'un service de M\u00e9decine Interne entre 2003 et 2004. M\u00e9thodes. -\u00c9tude r\u00e9trospective R\u00e9sultats. -Sept patients (femmes n = 4), d'\u00e2ge moyen 71 ans (extr\u00eame 52-84) ont \u00e9t\u00e9 pris en charge pour m\u00e9ningoenc\u00e9phalite \u00e0 VZV.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF64": {
            "text": "Introduction. -L'h\u00e9patite de primo-infection \u00e0 cytom\u00e9galovirus (CMV) est une infection souvent m\u00e9connue. Nous rapportons le cas d'une thrombose portale survenue au cours de l'une d'elle.Cas clinique. -Une femme de 47 ans, tabagique \u00e0 10 paquets-ann\u00e9es et sous contraception oestro-progestative \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour h\u00e9patite aig\u00fce, avec un syndrome pseudogrippal \u00e9voluant depuis un mois. Sa m\u00e8re avait souffert d'une thrombose veineuse profonde. L'examen physique \u00e9tait normal. Il existait un syndrome mononucl\u00e9osique biologique, des transaminases \u00e0 3 N avec une cholestase. L'\u00e9chographie et le scanner ont montr\u00e9 une thrombose de la branche portale droite. La s\u00e9rologie CMV \u00e9tait positive en Ig M et l'antig\u00e9n\u00e9mie CMV positive; les autres causes d'h\u00e9patite aig\u00fce ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9es. Le bilan de thrombose \u00e9tait n\u00e9gatif. Le traitement anti-coagulant a permis la disparition de la thrombose mais s'est compliqu\u00e9 d'un h\u00e9matome de la jambe droite n\u00e9cessitant l'hospitalisation.Discussion. -Notre cas est le dixi\u00e8me rapport\u00e9 de thrombose portale compliquant une h\u00e9patite aig\u00fce de primo-infection \u00e0 CMV chez le sujet immuno-comp\u00e9tent. Le CMV a un tropisme endoth\u00e9lial ; il favorise l'activit\u00e9 procoagulante de l'endoth\u00e9lium par diff\u00e9rents m\u00e9canismes (relargage tissulaire de facteur von Willebrand, augmentation des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion, m\u00e9canisme auto-immun\u2026) [Kazory A et al.Transplantation 2004 ; 77 : 597-9]. Des co-facteurs sont n\u00e9cessaires \u00e0 l'expression de cette action pro-thrombog\u00e8ne, comme le tabac et la contraception orale chez notre patiente [J.L. Estival et al. Presse Med 2001 ; 30 :1876-8]. Conclusion. -La primo-infection \u00e0 CMV ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e dans les causes d'h\u00e9patite aigu\u00eb de l'immunocomp\u00e9tent. Une \u00e9ventuelle thrombose portale doit \u00eatre alors recherch\u00e9e. m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Avicenne, 125, rue de Stalingrad, 93009 Bobigny cedex, France b Service d'ophtalmologie, h\u00f4pital Cochin, 27, rue du faubourg Saint-Jacques, 75014, Paris, France L'oncor\u00e9trovirus HTLV-1 est responsable d'uv\u00e9ite en zone end\u00e9mique (Japon, Afrique du Sud, Cara\u00efbes) [Smadja D et al Am J Ophthalmol 2002 ;134,190-5]. Son implication a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e dans les thyro\u00efdites auto-immunes [Masuda M et al Clin Endocrinol 1996;45:461-6]. Mais l'association de cette triade : HTLV-1-pathologie auto-immune thyro\u00efdienne et uv\u00e9ite est une entit\u00e9 peu connue, encore moins en zone non-end\u00e9mique. Cas n o 1. -Patiente de 45 ans d'origine ivoirienne. Ses ant\u00e9c\u00e9dents sont une hyperthyro\u00efdie avec exophtalmie depuis dix ans sous anti-thyro\u00efdien de synth\u00e8se (carbimazole). L'atteinte ophtalmologique remonte \u00e0 quatre ans avec une uv\u00e9ite bilat\u00e9rale (ant\u00e9rieure, granulomateuse \u00e0 droite et totale \u00e0 gauche) avec corps flottant du vitr\u00e9 et vascularite \u00e0 l'angiographie. Le bilan immunologique est en faveur de l'origine auto-immune de l'hyperthyro\u00efdie avec anticorps anti-thyroperoxydase \u00e0 1770 UI/l (nl<60).Cas n o 2. -Patiente de 56 ans d'origine ha\u00eftienne pr\u00e9sente simultan\u00e9ment une panuv\u00e9ite ainsi qu'une maladie de Basedow. L'examen ophtalmologique montre une panuv\u00e9ite secondairement bilat\u00e9rale, chronique, non granulomateuse, syn\u00e9chiante avec des corps flottant du vitr\u00e9. Le bilan immunologique montre la pr\u00e9sence d'anticorps anti-recepteurs de la TSH \u00e0 127,3 UI/l (nl<2).Dans les deux cas, la s\u00e9rologie HTLV-1 positive a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e en Western blot, et PCR.L'\u00e9volution ophtalmologique dans les deux cas sera favorable sous simple corticoth\u00e9rapie topique avec r\u00e9cup\u00e9ration de l'acuit\u00e9 visuelle \u00e0 10/10.Les malades n'avaient pas d'autre atteinte visc\u00e9rale li\u00e9es \u00e0 HTLV-1.Une thyro\u00efdite et parfois d\u00e9crite chez les malades atteints d'uv\u00e9ite HTLV-1, dans les grandes s\u00e9ries japonaises. Cette association hyperthyro\u00efdie-uv\u00e9ite-HTLV-1 n'est probablement pas fortuite, et n\u00e9cessite d'\u00eatre confirm\u00e9e. L'origine auto-immune de l'atteinte thyro\u00efdienne et oculaire d\u00e9clench\u00e9e par l'infection HTLV-1 peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e.Poster 182 La lymphad\u00e9nite n\u00e9crosante herp\u00e9tique : un diagnostic \u00e0 ne pas m\u00e9connaitre B. Chibaudel a , J.F. Emile b , F. Eichwald a , L. Laueri\u00e8re a , S. Kassis a , J. Prinseau a , A. Baglin a , T. Hanslik a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Ambroise Par\u00e9, 9, avenue Charles de Gaulle, 92100 Boulogne Billancourt, France b Service d'anatomopathologie, h\u00f4pital Ambroise Par\u00e9, 9, avenue Charles de Gaulle, 92100 Boulogne Billancourt, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF65": {
            "text": "intenses et SIADH r\u00e9v\u00e9lant une infection par VZV 10 mois apr\u00e8s une autogreffe de cellules souches pour une leuc\u00e9mie aigu\u00eb my\u00e9lo\u00efde S. Vinzio a , B. Lioure b , I. Enescu a , J.L. Schlienger a , B. Goichot a a Service de m\u00e9decine interne, b D\u00e9partement d'onco-h\u00e9matologie, CHU d'Hautepierre, avenue Moli\u00e8re, 67098 Strasbourg cedex, France L'infection \u00e0 virus varicelle-zona (VZV) est fr\u00e9quente en cas d'immunod\u00e9pression. Dans ce contexte la pr\u00e9sentation peut \u00eatre trompeuse et retarder d'autant le diagnostic et le traitement antiviral. Ainsi des douleurs abdominales et/ou un SIADH peuvent pr\u00e9c\u00e9der de plusieurs jours (jusqu'\u00e0 3 semaines) l'\u00e9ruption cutan\u00e9e classique. Nous rapportons un cas survenu chez une patiente autogreff\u00e9e. Une femme de 50 ans est admise pour vomissements et douleurs \u00e9pigastriques intenses \u00e9voluant depuis trois jours. Dix mois plus t\u00f4t elle a \u00e9t\u00e9 autogreff\u00e9e pour une leuc\u00e9mie aigu\u00eb (LAM4). La s\u00e9rologie VZV \u00e9tait positive (IgG) avant la greffe. L'examen clinique est sans particularit\u00e9 (abdomen souple, ni fi\u00e8vre, ni signes neurologiques, ni rash). Biologiquement on note: natr\u00e9mie 123 mmol/L, natriur\u00e8se 130 mmol/jour, transaminases et LDH 1,5xN, plaquettes 110000/mm 3 . Le LCR est normal ainsi que les autres explorations (gastroscopie, \u00e9chographie et TDM abdominales, TDM c\u00e9r\u00e9brale, radiographie thoracique). Les douleurs n\u00e9cessitent rapidement l'utilisation de morphine IV alors que les perturbations h\u00e9patiques et h\u00e9matologique se majorent (ASAT 112 U/L, ALAT 166 U/L, GGT 1150 U/L, ALP 856 U/L, LDH 650 U/L, plaquettes 22000/mm 3 ). Au quatri\u00e8me jour appara\u00eet une \u00e9ruption cutan\u00e9e v\u00e9siculeuse (tronc, face, cuir chevelu). Devant la suspicion d'infection \u00e0 VZV un traitement par acyclovir IV est d\u00e9but\u00e9, suivi par la disparition des douleurs en 24 h. La biologie s'am\u00e9liore progressivement et on note l'apparition d'IgM anti-VZV. \u00c0 notre connaissance la triade douleurs abdominales-SIADH-infection \u00e0 VZV a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e une seule fois apr\u00e8s autogreffe et 4 fois apr\u00e8s allogreffe. Les douleurs semblent li\u00e9es \u00e0 la diffusion du VZV aux organes abdominaux (oesophagite, gastrite, h\u00e9patite et pancr\u00e9atite \u00e0 VZV) par le biais de leur innervation sympathique (assur\u00e9e par la racine D7 droite). Le m\u00e9canisme du SIADH n'est pas connu. Le diagnostic peut \u00eatre pos\u00e9 avant l'\u00e9ruption en recherchant par PCR le VZV dans le sang (de Jong MD, Lancet 2001). Ceci permet un traitement rapide et \u00e9vite le recours \u00e0 des proc\u00e9dures diagnoctiques (laparotomie) ou th\u00e9rapeutiques inutiles. Poster 184 Syndrome h\u00e9patopulmonaire au cours d'une coinfec-tionVIH-VHC C. Rapp, G. Defuentes, D. Corberand, P. Imbert, T. Debord Service des maladies infectieuses, h\u00f4pital B\u00e9gin, 69, avenue de Paris, 94160 Saint-Mand\u00e9 cedex, France La pr\u00e9valence du syndrome h\u00e9patopulmonaire (SHP) est m\u00e9connue chez les patients co-infect\u00e9es par le VIH et le VHC. Une femme de 40 ans, psychotique, suivie pour une coinfection VIH-VHC compliqu\u00e9e d'une cirrhose avec hypertension portale (HTP) \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour une dyspn\u00e9e \u00e9voluant depuis 15 jours. L'inspection notait une cyanose des extr\u00e9mit\u00e9s et un hippocratisme digital. Il existait une dyspn\u00e9e de repos aggrav\u00e9e par l'orthostatisme et des r\u00e2les cr\u00e9pitants fins bilat\u00e9raux. La gazom\u00e9trie art\u00e9rielle de repos couch\u00e9e montrait une hypoxie s\u00e9v\u00e8re (SaO2 : 85 %, PaO2 : 50 mmHg, PaCO2 : 40 mmHg),",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF66": {
            "text": "multiples et thyro\u00efdien chez un \u00ab transplant\u00e9 \u00bb N. Ravet a , S. Rouaghe a , G. Zouba a , E. Aslangul a , G. Grateau a , G. Kierzek b , C. Le Jeunne a a Service de m\u00e9decine interne, H\u00f4tel Dieu, 1, place du parvis Notre Dame, 75181 Paris cedex 04, France b service des urgences, H\u00f4tel Dieu, 1, place du parvis Notre Dame, 75181 Paris cedex 04, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF67": {
            "text": "Chirinos, J A, The evolution of lemierre Syndrome : Report of 2 cases and review of the litterature. Medcine 81 (6) : 458-465, 2202.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF68": {
            "text": "ci\u00e9 d'une chirurgie de revascularisation [Carsuzaa F et al Ann Dermatol Venerol 1994,121 : 743-4]. L'examen microbiologique direct d'une l\u00e9sion cutan\u00e9e permet de confirmer rapidement l'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne et d'orienter l'antibioth\u00e9rapie pr\u00e9somptive. Poster 192 \u00c9volution de la formule leucocytaire au cours des infections bact\u00e9riennes X. Vandemergel Service de m\u00e9decine interne g\u00e9n\u00e9rale, R.M.H.S, site de Baudour, 136, rue Louis Caty, 7331 Baudour, Belgique Introduction. -L'hyperleucocytose accompagnant un syndrome inflammatoire caus\u00e9 par une infection bact\u00e9rienne est caract\u00e9ris\u00e9e par une neutrophilie, une \u00e9osinop\u00e9nie et une lymphop\u00e9nie. L'\u00e9volution de ces param\u00e8tres au cours du temps est m\u00e9connue. Patients et M\u00e9thodes. -Nous avons suivi prospectivement l'h\u00e9mogramme de 48 patients avec une infection bact\u00e9rienne document\u00e9e (infection urinaire n = 16, pneumonie n =15, cellulite n =5, diverticulite n = 3, gastro-ent\u00e9rite bact\u00e9rienne n = 2, prostatite n = 1, salpingite n = 1, angiocholite n = 1, absc\u00e8s r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9al n = 1, absc\u00e8s h\u00e9patique n = 1, septic\u00e9mie \u00e0 staphylocoque n = 1 et septic\u00e9mie \u00e0 ent\u00e9rocoque n= 1) hospitalis\u00e9s entre le 1 er octobre 2003 et le 31 mars 2004 dans un service de M\u00e9decine Interne G\u00e9n\u00e9rale (R\u00e9seau Hospitalier de 750 lits). L'analyse a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e via un automate ADVIA 120 (Bayer) \u00e0 J0 (admission), J1, J2 et J5.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF69": {
            "text": ". -Dans une \u00e9tude r\u00e9cente, Kaminsky et al insistaient sur le fait qu'une infection bact\u00e9rienne pouvait \u00eatre raisonnablement exclue si le taux de neutrophiles est < \u00e0 7000/mm\u00b3 associ\u00e9s \u00e0 un taux de lymphocytes > \u00e0 1200/mm\u00b3 et d'\u00e9osinophiles > 100/mm\u00b3. Dans notre \u00e9tude, aucun patient pr\u00e9sentant une infection bact\u00e9rienne document\u00e9e n'avait ce profil \u00e0 l'admission. Cependant, \u00e0 J1, deux patients avaient ce profil leucocytaire et la proportion passait \u00e0 12 et 22 patients respectivement \u00e0 J2 et J5. Ces crit\u00e8res doivent donc \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'h\u00e9mogramme r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 l'admission. Il est possible que les modifications des param\u00e8tres h\u00e9matologiques soient le reflet de l'aspect aigu de la pathologie plut\u00f4t qu'un marqueur fiable de l'infection comme cela a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 dans le pass\u00e9. (Gil H., Magy N., Mauny F., Dupond J.L Valeur de l'\u00e9osinop\u00e9nie dans le diagnostic des syndromes inflammatoires: un \u00ab vieux \u00bb marqueur revisit\u00e9. Rev Med Intern 2003 ;24 :431-5) (Kaminsky P., Deibener J., Lesesve J.F., Humbert J.C. Variations des param\u00e8tres de l'h\u00e9mogramme au cours des infections. Rev Med Interne 2002 ;23 :132-6).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF70": {
            "text": "de furonculose ! P. Le Nouail a , B. Vidal b , A. Smail a , L. Lepage a , V. Salle a , R. C\u00e9vallos a , P. Duhaut a , J.L. Schmit b , J.P. Ducroix a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Nord, place Victor Pauchet, 80054 Amiens cedex 1, France b Service de pathologie infectieuse et tropicale, CHU Nord, place Victor Pauchet, 80054 Amiens cedex 1, France Observation. -Une femme \u00e2g\u00e9e de 21 ans, sans ant\u00e9c\u00e9dent, consulte pour des l\u00e9sions cutan\u00e9es du dos. La patiente revenait d'une mission humanitaire d'un mois au S\u00e9n\u00e9gal. Quatre jours avant la consultation, elle d\u00e9crit des sensations de piq\u00fbres nocturnes sur le dos apr\u00e8s s'\u00eatre couch\u00e9e sur une natte, puis le lendemain apparition de papules prurigineuses et sensibles. La manipulation manuelle d'une l\u00e9sion fera extraire une larve. L'examen clinique montre 11 l\u00e9sions furonculo\u00efdes diss\u00e9min\u00e9es au niveau du dos, fesse et avant bras gauches, centr\u00e9es par un orifice laissant sourdre un liquide s\u00e9reux. La patiente est apyr\u00e9tique, on retrouve des ad\u00e9nopathies inguinales et axillaires. La biologie est normale en dehors d'une CRP \u00e0 30 mg/l. Ce tableau clinique \u00e9voque une myiase cutan\u00e9e, confirm\u00e9e par l'examen parasitologique qui identifie une larve de Cordylobia Anthropophaga. Quatre larves sont extraites manuellement apr\u00e8s occlusion par de la vaseline et les autres chirurgicalement.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF71": {
            "text": "'infarctus osseux sous thalidomide: \u00e0 propos d'un cas F. Lachenal, H. Ghesqui\u00e8res, C. Sebban, P. Biron Service d'h\u00e9matologie, Centre L\u00e9on B\u00e9rard, 27, rue Laennec, 69008 Lyon, France La thalidomide pr\u00e9sente actuellement un regain d'int\u00e9r\u00eat en th\u00e9rapeutique en raison de ses propri\u00e9t\u00e9s immuno-modulatrices et anti-inflammatoires et de son pouvoir antiangiog\u00e8ne.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF72": {
            "text": "BCG : un nouvel agent inducteur d'arthrite r\u00e9actionnelle A.E. Perrin, E. Arnold, E. Wurtz, C. Wechinger, M. Heitz, F. Pflumio F\u00e9d\u00e9ration de m\u00e9decine interne, centre hospitalier Sainte Catherine, 19, c\u00f4te de Saverne, 67703 Saverne cedex, France L'instillation intra v\u00e9sicale du bacille de Calmette et Gu\u00e9rin (BCG) est un traitement habituel des cancers superficiels de vessie. Des manifestations rhumatologiques (arthralgies, arthrites)sont d\u00e9crites comme de rares complications de ce traitement. Nous rapportons un cas de syndrome de Reiter et d'exacerbation d'une spondylarthrite ankylosante (SPA) chez un m\u00eame patient trait\u00e9 par BCGth\u00e9rapie intra v\u00e9sicale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF73": {
            "text": "(O'Donovan C et al. Hum Pathol 1991 ; 22 : 1057-9). Un seul cas de forme pseudo-tumorale de vascularite granulomateuse gastrique \u00e0 \u00e9osinophiles a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 (Premaratna R et al. Histopathology 1999 ; 35 : 479-81). Aucune observation de ce type n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite au cours des traitements par antithyro\u00efdiens de synth\u00e8se qui induisent essentiellement des vascularites pulmonaires, r\u00e9nales ou cutan\u00e9es, ainsi que l'apparition isol\u00e9e d'anticorps anti-cytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles (Gunton JE et al. J Clin Endocr Metab 1999 ; 84 : 13-6) Le carbimazole, largement utilis\u00e9 en France, doit \u00eatre suspect\u00e9 et arr\u00eat\u00e9 devant toute vascularite, m\u00eame tr\u00e8s atypique comme dans notre observation. Poster 213 Un cas de dermatomyosite induit par un traitement par statine P. Zuech a , C. Pauwels b , C. Duthoit c , C. Veyssier-Belot a a Service de m\u00e9decine interne B, CHI Poissy-St Germain-en-Laye, rue Armagis, 78100 St Germain-en-Laye, France b Service de dermatologie, CHI Poissy-St Germain-en-Laye, rue Armagis, 78100 St Germain-en-Laye, France c Dermatologue, 25, chemin des Vignes, 78340 Les Clayessous-Bois, France Une patiente de 69 ans prend depuis deux ans un traitement par pravastatine (Elisor), un traitement antihypertenseur et antid\u00e9presseur. Elle signale des myalgies avec d\u00e9ficit proximal suivies 15 jours apr\u00e8s d'une \u00e9ruption \u00e9vocatrice de dermatomyosite. La biopsie cutan\u00e9e montre une dermite de jonction vacuolaire et n\u00e9crotique avec infiltrat lymphocytaire p\u00e9rivasculaire dermique. L'immunofluorescence directe montre une bande lupique a minima en C3 et IgM. La VS est \u00e0 25/58, les CPK \u00e0 6246 UI/l (N<173), les ANA sont tous n\u00e9gatifs. L'EMG, la biopsie musculaire quadricipitale, le scanner thoraco-abdominal et la fibro-coloscopie sont normaux. La pravastatine est arr\u00eat\u00e9e et un bref traitement par dermocortico\u00efdes et antipalud\u00e9ens de synth\u00e8se administr\u00e9. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es et l'atteinte musculaire s'am\u00e9liorent progressivement pour dispara\u00eetre en 3 mois.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF74": {
            "text": "Brockow K et al.Allergy 2003;57:45-51, Torres MJ et al.Allergy 2003;58:961-972).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF75": {
            "text": "li\u00e9 \u00e0 un traitement par infliximab T.A. Duong a , J.P. Hellier b , M.P. Manet b , V. Aflalo-Hazan b , J.P. Morini a , N.Dupin a , J.M. Ziza b a Service de dermatologie, h\u00f4pital Cochin, 89, rue d'Assas, 75006 Paris, France b Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pitaux Diaconesses, Croix Saint-Simon, 125, rue d'Avron, 75020 Paris, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF76": {
            "text": "Bialy-Golan A et al. J Am Acad Dermatol 1996 Nov; 35(5Pt1): 732-42.[2] Sany J et al. Rev Rhum Mal Osteoartic 1990 Feb; 57(2): 105-11. Poster 221 Une pseudo-hyponatr\u00e9mie iatrog\u00e8ne R. Jean, E. Cretel, C. Nicolino, M. Heim, J.M. Durand Service de m\u00e9decine interne et g\u00e9riatrie, h\u00f4pital de la conception, CHU de Marseille, 147, boulevard baille, 13385 Marseille cedex 05, France",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF77": {
            "text": "inhabituelle d'ost\u00e9omalacie : la prise au long cours d'anti-acides. \u00c0 propos de deux cas E. Pitrou-Duterme a , M. Bonnefoy a , A.M. Chameau a , A. Riche a , T. Borde b , D. Gendre c a Service de m\u00e9decine interne, centre hospitalier d'Angoul\u00eame, 16470 Saint Michel ; b 16340 Isle d'Espagnac, France c Service de Pharmacovigilance, CHU, 2, rue de la Mil\u00e9trie, BP 577, 86021 Poitiers, France 1 \u00e8re observation. -Mr M. 58 ans est hospitalis\u00e9 pour douleurs des ceintures avec impotence fonctionnelle. Ses ant\u00e9c\u00e9dents sont marqu\u00e9s par des s\u00e9quelles de br\u00fblures. \u00c0 l'examen il existe une d\u00e9marche pseudomyopathique. La biologie \u00e9voque une ost\u00e9omalacie (OM) avec calc\u00e9mie et phosphor\u00e9mie basses, phosphatases alcalines et parathormone (PTH) augment\u00e9es, le 25OHD3 est indosable. Fonctions r\u00e9nales et aluminium s\u00e9rique sont normaux. La scintigraphie osseuse retrouve des foyers d'hyperfixation (c\u00f4tes bassin sternum). Les radiographies objectivent une trame osseuse d\u00e9lav\u00e9e et un aspect flou des sacro-iliaques. De l'interrogatoire on retient que le patient prend depuis 3 ans 8 flacons par mois de XOLAAM\u00ae (hydroxyde d'alumine). Le dia-gnostic d'OM favoris\u00e9e par la prise au long cours d'anti-acides (AA) et l'absence de synth\u00e8se cutan\u00e9e de vitamine D li\u00e9e aux s\u00e9quelles des br\u00fblures est retenu. L'\u00e9volution est favorable avec arr\u00eat du XOLAAM\u00ae, Calcium et STEROGYL. 2 e observation. -Mr M. 76 ans est hospitalis\u00e9 pour suspicion de m\u00e9tastases osseuses. Il pr\u00e9sente depuis plusieurs mois des douleurs osseuses invalidantes avec hyperfixations suspectes sur la scintigraphie. L'examen montre un patient fatigu\u00e9, confin\u00e9 au lit, douloureux \u00e0 la mobilisation. La biologie \u00e9voque une OM par d\u00e9pl\u00e9tion phosphor\u00e9e avec calc\u00e9mie basse, phosphore effondr\u00e9, augmentation des phosphatases alcalines et de la PTH. Le 25OHD3 est effondr\u00e9. Il n'y a pas d'insuffisance r\u00e9nale. L'aluminium s\u00e9rique est normal. Les radiographies objectivent une trame d\u00e9lav\u00e9e et une strie de Looser-Milkman sur le f\u00e9mur. Le bilan ne montre pas de malabsorption, pas de n\u00e9oplasie. L'interrogatoire pr\u00e9cise que le patient prend depuis 8 ans du XO-LAAM\u00ae tous les soirs. On retient le diagnostic d'OM par d\u00e9pl\u00e9tion phosphor\u00e9e aggrav\u00e9e par une anh\u00e9lie [Woodson GC. Bone. 1998. 22 : 695-698] L'\u00e9volution est favorable avec arr\u00eat du XOLAAM \u00ae, Calcium Phosphore STERO-GYL.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF78": {
            "text": "Introduction. -Le Synvisc est une solution d'acide hyaluronique utilis\u00e9e en injections intra-articulaires dans l'arthrose ; il est habituellement bien tol\u00e9r\u00e9. Nous rapportons le cas d'un syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse (DRESS syndrome) cons\u00e9cutif \u00e0 des admnistrations de ce produit. Cas clinique. -Une patiente de 84 ans, hypertendue, \u00e9tait hospitalis\u00e9e pour une \u00e9rythrodermie aig\u00fce f\u00e9brile avec oed\u00e8me facial. Elle avait re\u00e7u du Synvisc en infiltration dans les genoux pour une gonarthrose sept, six et cinq semaines auparavant. Le reste du traitement (valsartan et hydrochlorothiazide ; insaponifiables d'huile d'avocat et de soja ; parac\u00e9tamol, poudre d'opium et caf\u00e9ine) \u00e9tait inchang\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es. Biologiquement, il existait un syndrome inflammatoire, une lymphocytose avec 7000 lymphocytes dont certains d'allure atypique, une polynucl\u00e9ose neutrophile avec 5000 polynucl\u00e9aires, une \u00e9l\u00e9vation mod\u00e9r\u00e9e des transaminases \u00e0 3 fois la normale et une insuffisance r\u00e9nale fonctionnelle. Le diagnostic de DRESS syndrome a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 sur la biopsie cutan\u00e9e ; l'\u00e9volution clinique et biologique a \u00e9t\u00e9 favorable sans r\u00e9admnistration du produit. Discussion. -Le DRESS syndrome est une toxidermie rare, potentiellement fatale, survenant classiquement dans les cinq \u00e0 six semaines apr\u00e8s prise du m\u00e9dicament [Begon et al. Ann Dermatol Venereol. 2004 ; 131 : 293-7]. Il s'agit du premier cas d\u00e9crit suite \u00e0 l'infiltration de Synvisc. Plus que l'acide hyaluronique lui-m\u00eame, composant naturel de l'articulation, les excipients doivent \u00eatre ici imput\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF79": {
            "text": "en vitamine B12 associ\u00e9e \u00e0 la prise au long cours de metformine : donn\u00e9es cliniques et physiopathologiques. \u00c0 propos de dix observations E. Andr\u00e8s a , E. Noel a , S. Vinzio b , F. Caro-Sampara a , J.L. Schlienger b , J.F. Blickl\u00e9 a a Service de m\u00e9decine interne, diab\u00e8te et maladies m\u00e9taboliques, h\u00f4pital civil, 1, place de l'h\u00f4pital, BP 426, 67091 Strasbourg cedex, France b Service de m\u00e9decine interne et nutrition des h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg, CHU d'Hautepierre, avenue Moli\u00e8re, B.P. 426, 67098 Strasbourg, FrancePropos. -Il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 que la prise au long cours de metformine, \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 un d\u00e9ficit en vitamine B12. Toutefois, cette association n'est pas bien document\u00e9e, en particulier sur le plan clinique et physio-pathologique. Nous rapportons 10 observations bien document\u00e9es d'une telle association.Patientset m\u00e9thode. -Ces observations sont extraites d'une cohorte de 160 patients pr\u00e9sentant une carence av\u00e9r\u00e9e en vitamine B12. R\u00e9sultats. -L'\u00e2ge m\u00e9dian des patients \u00e9tait de 69 ans (52-84) et le sex-ratio de 0,68. Les patients \u00e9taient trait\u00e9es par metformine \u00e0 la posologie quotidienne moyenne de 2000 mg \u00b1 450 mg (1400-2550), depuis en moyenne 9\u00b1 3,4 ans (3-10). Les principales manifestations cliniques incluaient : asth\u00e9nie (n = 3), polyn\u00e9vrite sensitive (n = 3) et oed\u00e8mes des MI (n = 2). Les concentrations s\u00e9riques moyennes en vitamine B12 et homocyst\u00e9ine \u00e9taient de 148 \u00b1 38 pg/ mL (92-200) et 15,5 \u00b1 6 \u00b5mol/L (13-22). Des anomalies de l'h\u00e9mogramme \u00e9taient not\u00e9es chez tous les patients : an\u00e9mie mod\u00e9r\u00e9e (n = 9), thrombop\u00e9nie (n = 2) et leucop\u00e9nie (n = 1). Le taux d'Hb moyen \u00e9tait de 113 \u00b1 35 g/L (79-150) et le VGM de 92,2 \u00b1 14,6 fL (76-116). Une gastrite atrophique \u00e9tait rapport\u00e9e dans 1/8 observation. Aucun patient n'avait d'AC anti-FI, de d\u00e9ficit nutritionnel et 9/10 patients avaient un test de Schilling (DicopacTM test, Amersham Healthcare, Birmingham, UK) normal (57Co/58Co : 1,02 \u00b1 0,14). Six patients \u00e9taient trait\u00e9s avec succ\u00e8s par cyanocobalamine per os (1000 \u00b5g par jour), 4 patients continuant la metformine.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF80": {
            "text": "Nous n'avons pas retrouv\u00e9 dans la litt\u00e9rature d'autres cas d'aplasie m\u00e9dullaire prolong\u00e9e sous Fludarabine. Seul un cas de myelofibrose fatale apr\u00e8s Fludarabine a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 [L. Palomera, G. Azaceta, MJ. Varo, J. Soria, M. Gutierrez. Fatal my\u00e9lofibrosis following fludarabine administration in a patient with indolent lymphoma. Haematologia 1998 ; 83 : 1045-6]. Il s'agit donc d'une complication exceptionnelle mais m\u00e9connue et grave de la Fludarabine. Poster 229 Fi\u00e8vre et cytolyse h\u00e9patique sous hydroxycarbamide (Hydrea\u00ae) : une observation A. Keller a , T. Lecuyer a , N. Bernard a , P. Noize b , P. Morlat a , F. Bonnet a , D. Lacoste a , J. Rambeloarisoa a , G. Miremont-Salam\u00e9 b , J. Beylot a a Service de m\u00e9decine interne et maladies infectieuses, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, CHU de Bordeaux, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux cedex, France b Centre de pharmacovigilance, h\u00f4pital Saint-Andr\u00e9, CHU de Bordeaux, 1, rue Jean Burguet, 33075 Bordeaux cedex, France Chez les patients trait\u00e9s par hydroxycarbamide, la survenue d'une fi\u00e8vre impose de rechercher une infection. La responsabilit\u00e9 du m\u00e9dicament peut \u00e9galement \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e, comme dans notre observation. Un patient de 78 ans, aux lourds ant\u00e9c\u00e9dents (ad\u00e9nome de prostate, ulc\u00e8re gastrique, acn\u00e9 rosac\u00e9e, phl\u00e9bite et embolie pulmonaire, AVC sur ACFA, maladie de Vaquez) a consult\u00e9 pour des acc\u00e8s f\u00e9briles r\u00e9currents \u00e0 40 avec frissons depuis une semaine. Son traitement comprenait : fluindione, hydroquinidine, trim\u00e9tazidine, simvastatine, doxycycline et hydroxycarbamide depuis 6 semaines. \u00c0 l'admission, le patient \u00e9tait en bon \u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et l'examen clinique normal. Biologiquement il existait une polynucl\u00e9ose neutrophile \u00e0 12400/mm 3 , une CRP \u00e0 158 mg/ l et une h\u00e9patite mixte r\u00e9cente (ASAT 200 UI/L, ALAT 270 UI/L, gammaGT 133 UI/L, PAL 264 UI/L, bilirubine totale",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "1] L\u00e9vesque H, Borg JY, Bossi P,Goudemand J. L'h\u00e9mophilie acquise : approches diagnostiques et th\u00e9rapeutiques actuelles.Rev.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Int\u00e9r\u00eat du m\u00e9lange \u00e9quimolaire oxyg\u00e8ne-protoxyde d'azote dans le soin g\u00e9riatrique : \u00e9tude d'un cas clinique F. Ga\u00efda, A. Simon, J. Tiertant, D. Lefebvre, Groupe Plaies Chroniques Centre hospitalier du Quesnoy, 26, rue Thiers, 59530 Le-Quesnoy, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Tichet a a Service de m\u00e9decine B, CHRU Tours, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex-9, France b IRSA, BP 122, 37521 La riche cedex, France Introduction. -Le devenir des sujets avec hyperglyc\u00e9mie \u00e0 jeun mod\u00e9r\u00e9e (HGM : 1,10 -1,25 g/l) est peu \u00e9tudi\u00e9 contrairement \u00e0 celui de sujets intol\u00e9rants au glucose : situation r\u00e9versible ou \u00e9volution in\u00e9luctable vers le diab\u00e8te? L'\u00e9volution \u00e0 5 ans de l'\u00e9tat de sant\u00e9 de sujets HGM lors d'un examen \u00e0 l'IRSA a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e. Des facteurs pr\u00e9dictifs d'\u00e9volution vers un diab\u00e8te ont \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9s. Ant\u00e9c\u00e9dents personnels et familiaux, donn\u00e9es biom\u00e9triques, comportements et traitements ont \u00e9t\u00e9 recueillis chez 743 hommes (\u00e2ge 23-59 ans). Dosages biologiques r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 jeun. Analyses de covariances et r\u00e9gressions logistiques utilis\u00e9es avec ajustement pour l'\u00e2ge et l'IMC. HGM trouv\u00e9e chez 8% des hommes (743/9314) lors du 1er examen de sant\u00e9. Cinq ans plus tard, 44% de ces sujets euglyc\u00e9miques, 39% toujours avec HGM et 17% devenus diab\u00e9tiques. Facteurs de risque plus fr\u00e9quents chez les sujets devenus diab\u00e9tiques que chez les sujets ayant normalis\u00e9 leur glyc\u00e9mie: ant\u00e9c\u00e9dent familial de diab\u00e8te ou personnel d'HTA, tabagisme, faible activit\u00e9 physique, mauvaises habitudes alimentaires (absence de petit d\u00e9jeuner, moindre consommation de produits laitiers, exc\u00e8s de boissons alcoolis\u00e9es). IMC plus \u00e9lev\u00e9 chez les sujets devenus diab\u00e9tiques ainsi que triglyc\u00e9rides, h\u00e9moglobine et h\u00e9matocrite. Malgr\u00e9 r\u00e9duction du tabagisme et activit\u00e9 physique plus fr\u00e9quente, 17% des sujets HGM sont devenus diab\u00e9tiques cinq ans plus tard. Par rapport \u00e0 ceux ayant normalis\u00e9 leur glyc\u00e9mie, pratique d'un sport en moindre augmentation chez HGM et oubli du petit d\u00e9jeuner non corrig\u00e9. Il s'agissait des sujets gardant IMC et tour de taille les plus \u00e9lev\u00e9s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Diab\u00e8te de type 2 et alimentation : influence pour 80 patients du type de suivi m\u00e9dical C. Halloin, V. Lesire, R. Lacombe, D. Smati, M. Godard, P. Friocourt, R. Piquemal Service de m\u00e9decine-1, centre hospitalier, mail-Pierre-Charlot, 41016 Blois cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "D\u00e9pistage par test d'effort de l'isch\u00e9mie myocardique silencieuse chez le diab\u00e9tique de type 2 G. Fradet a , M. Benghanem b , C. Michaud a , C. Aran Escapa b a Unit\u00e9 de m\u00e9decine interne et diab\u00e9tologie, CHD multisite La-Roche-sur-Yon-Lu\u00e7on-Montaigu, rue Renaud, 85407 Lu\u00e7on, France b Unit\u00e9 de cardiologie, CHD multisite La-Roche-sur-Yon-Lu\u00e7on-Montaigu, rue Renaud, 85407 Lu\u00e7on, FranceIntroduction. -L'insuffisance coronarienne est la premi\u00e8re cause de morbi-mortalit\u00e9 chez le DT2.Elle repr\u00e9sente 60 % des d\u00e9c\u00e8s.Le risque de mortalit\u00e9 cardio-vasculaire chez le DT2 est multipli\u00e9 par 2 chez l'homme, par 3 chez la femme.La pr\u00e9valence de l'IMS est sensiblement plus \u00e9lev\u00e9e dans la population DT2.M\u00e9thode. -Analyse r\u00e9trospective sur 2003 des modalit\u00e9s de d\u00e9pistage de l'isch\u00e9mie myocardique silencieuse (IMS) chez le DT2 avec r\u00e9alisation d'un d\u00e9pistage par test d'effort (EE) en premi\u00e8re intention dans une unit\u00e9 de cardiologie de proximit\u00e9 et comparaison aux recommandations SFC/AL-FEDIAM [Arch Mal Coeur 2004 ; 97: 338 -357] qui d\u00e9finissent la strat\u00e9gie de d\u00e9pistage de l'IMS dans la population cibl\u00e9e \u00e0 haut risque.Sont exclus les patients explor\u00e9s d'embl\u00e9e par scintigraphie myocardique.Dans notre centre, l'EE est consid\u00e9r\u00e9e maximale lorsqu'on atteint 95 % de la fr\u00e9quence cardiaque maximale th\u00e9orique.Les EE sont regroup\u00e9es selon les crit\u00e8res SFC/ALFEDIAM. Sur les 547 EE r\u00e9alis\u00e9es, 55 concernent le d\u00e9pistage de l'IMS chez le DT2 \u00e0 haut risque, asymptomatique \u00e0 ECG de repos normal.R\u00e9sultats. -Ces 55 EE se d\u00e9composent en 18 EE maximales n\u00e9gatives, 4 fortement positives, 12 faiblement positives ou douteuses, 21 sous maximales. Sur les 4 patients avec EE fortement positive, 2 ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une coronarographie suivie d'une angioplastie ou d'un pontage ; les 2 autres patients \u00e0 EE fortement positive n'ont pas eu de coronarographie, un traitement m\u00e9dical anti-isch\u00e9mique \u00e0 \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9.Parmi les12 patients \u00e0 EE faiblement positive, 3 ont eu une scintigraphie ou une \u00e9chographie de stress, 9 n'ont pas eu d'autre exploration, le traitement m\u00e9dical a \u00e9t\u00e9 d\u00e9but\u00e9 pour 7 d'entre eux. Sur les 21 EE sous maximales, la dur\u00e9e de l'EE a \u00e9t\u00e9 sup\u00e9rieure \u00e0 440 secondes pour 13 d'entre elles, ne justifiant pas d'exploration suppl\u00e9mentaire, 8 ont dur\u00e9 moins de 440 secondes, seules 3 ont \u00e9t\u00e9 suivi d'une scintigraphie ou d'une \u00e9chographie de stress.Conclusion. -Trente neuf patients (70,9 %) ont eu une strat\u00e9gie de d\u00e9pistage de l'IMS en accord avec les recommandations SFC/ALFEDIAM 2004. L'EE reste l'examen de choix pour le d\u00e9pistage de l'IMS, \u00e0 condition d'\u00eatre maximale et d\u00e9maquill\u00e9e. Dans le cas contraire, il faut recourir aux tests mixtes, scintigraphie ou \u00e9chographie de stress. Pr\u00e9valence et profil de la neuropathie chez les diab\u00e9tiques vus en h\u00f4pital de jour F. Hamdaoui-Ayad, S. Aribi, M. Bachaoui, M. Belhadj Service de m\u00e9decine interne, EHU 1 er -novembre-54, cit\u00e9 Grande-Terre, b\u00e2timent-A n o 202, 31000 Oran, Alg\u00e9rie L'objectif de cette \u00e9tude est d'estimer la pr\u00e9valence de la neuropathie diab\u00e9tique et d\u00e9finir son profil clinique dans une population de diab\u00e9tiques recrut\u00e9s \u00e0 partir de l'h\u00f4pital de jour. Patients et M\u00e9thodes. -Cette \u00e9tude a concern\u00e9 310 sujets diab\u00e9tiques, r\u00e9partis en 138 diab\u00e9tiques de type-1 et 172 de type-2. Il s'agit de 165 femmes et 145 hommes. Tous ces patients ont fait l'objet d'un examen neurologique minutieux pr\u00e9cisant les signes fonctionnels et les manifestations dysautonomiques, d'un bilan des autres complications du diab\u00e8te, un bilan des facteurs de risque cardiovasculaire (FRCV), un dosage de la glyc\u00e9mie et de l' HbA1c.R\u00e9sultats. -La pr\u00e9valence de la neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique est de 33,3 %, plus \u00e9lev\u00e9e dans le diab\u00e8te de type-2 (42,4 %) vs (21,7 %) dans le diab\u00e8te de type 1(P<0,001). La fr\u00e9quence des sympt\u00f4mes de dysautonomie est similaire dans les deux types de diab\u00e8te (26,1 %). Il s'agit d'une vessie neurog\u00e8ne (7,8 %), d'une gastropar\u00e9sie (5,8 %), 3,8 % ne reconnaissent pas les signes d'alarme de l'hypoglyc\u00e9mie. La neuropathie cardiaque est pr\u00e9sente chez 39,7 % des sujets. La neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique est plus fr\u00e9quente que la r\u00e9tinopathie (25,8 %) et la n\u00e9phropathie(19,4 %) mais elle est associ\u00e9e de fa\u00e7on significative (P<0,001) et a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ces complications dans plus de la moiti\u00e9 des cas. Sa fr\u00e9quence augmente avec l'\u00e2ge et la dur\u00e9e d'\u00e9volution du diab\u00e8te. Elle est aussi associ\u00e9e \u00e0 l'hypertension art\u00e9rielle chez 39% des sujets et \u00e0 l'art\u00e9rite des membres inf\u00e9rieurs dans 10,7 % des cas.Conclusion. -Cette \u00e9tude rapporte une pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e de la neuropathie, d\u00e9crite dans la population maghr\u00e9bine et souligne la n\u00e9cessit\u00e9 de renforcer l'\u00e9quilibre glyc\u00e9mique [DCCT, N Engl J Med 1993 ;359 :977-985], de r\u00e9aliser un d\u00e9pistage pr\u00e9coce au stade infraclinique afin d'identifier tr\u00e8s t\u00f4t les sujets \u00e0 risque de l\u00e9sions du pied et \u00e0 risque de mortalit\u00e9 [Mayfield JA et al. Diabetes Care, 1998 ; 21 :2161-77]. Le Biermer du diab\u00e9tique ? F. R\u00e9tornaz a , V. Seux a , O. Tur a , O. Dalco a , M.-J. Pastor b , K. Kadjo c , A. Lokrou c , E.-K. Niamkey c , J. Soubeyrand a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "1] Andr\u00e8s E, Noel E, Schlienger J.L. Mild cobalamine deficiency associated with long-term metformine intake-reply.J.Intern.D\u00e9crite il y a 20 ans, rare et b\u00e9nigne, la mastopathie diab\u00e9tique (MD) s'observe le plus souvent chez des femmes pr\u00e9m\u00e9nopausiques, atteintes d'un diab\u00e8te de type 1 (DID) ancien, compliqu\u00e9 de manifestations d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives microangiopathiques[Bout\u00e9 V et al. J Le Sein, 2003 ; 13 : 261-9]. L'observation que nous rapportons en souligne les principales caract\u00e9ristiques. Une femme de 32 ans, atteinte d'un DID depuis l'\u00e2ge de 7 ans, multicompliqu\u00e9 (r\u00e9tinopathie, neuropathie, n\u00e9phropathie) consulte pour de nombreuses tum\u00e9factions dures, indolores des 2 seins sans ad\u00e9nopathie axillaire. Les examens d'imagerie (\u00e9chographie, mammographie, IRM) ne mettent pas en \u00e9vidence d'image suspecte d'un cancer du sein. La biopsie transcutan\u00e9e \u00e0 l'aiguille conclut au diagnostic de MD. La situation clinique est stable apr\u00e8s 2 ans de recul. La MD a une d\u00e9finition histologique fond\u00e9e par l'association d'une fibrose ch\u00e9lo\u00efde, d'un infiltrat lymphocytaire (p\u00e9rilobulaire, p\u00e9ricanalaire et p\u00e9rivasculaire) et de fibroblastes d'aspect \u00e9pith\u00e9lo\u00efde. Sa pathog\u00e9nie sugg\u00e8re une implication discutable de l'hyperglyc\u00e9mie chronique dans son d\u00e9veloppement dans la mesure o\u00f9 cette affection a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite en dehors du diab\u00e8te, en contexte de dysimmunit\u00e9[Grange C et al. Rev Med Interne 2002 ; 23 : 144]. Les r\u00e9flexions nosologiques les plus r\u00e9centes reposant sur les analyses cytologiques et immunohistochimiques en font une \u00ab pseudotumeur inflammatoire \u00bb, \u00e0 int\u00e9grer au cadre r\u00e9cemment red\u00e9fini des tumeurs myofibroblastiques inflammatoires dont l'origine auto-immune, infectieuse ou tumorale reste discut\u00e9e [Guillou L et al. Ann Pathol 2002 ; 22 : 437-9]. \u00c9volution de la prescription du traitement anti-agr\u00e9gant plaquettaire chez le diab\u00e9tique de type 2 hypertendu G. Fradet, C. Michaud Service de m\u00e9decine interne-diab\u00e9tologie, CHD multisite Laroche-sur-yon-Lu\u00e7on-Montaigu, site de Lu\u00e7on, rue Renaud, 85407 Lu\u00e7on cedex, France Introduction. -La prescription d'une petite dose d'aspirine \u00e0 vis\u00e9e anti-agr\u00e9gante a fait la preuve de son int\u00e9r\u00eat dans la pr\u00e9vention cardiovasculaire. Ceci est notamment vrai chez le diab\u00e9tique de type-2 (DT2) en pr\u00e9vention primaire et secondaire de l'isch\u00e9mie coronaire. L'AFSSAPS recommande l'aspirine \u00e0 la dose de 75 \u00e0 160 mg chez le DT2, hypertendu [Traitement m\u00e9dicamenteux du diab\u00e8te de type-2. Recommandations de bonne pratique.F\u00e9vrier 1999] ainsi que la Soci\u00e9t\u00e9 Fran\u00e7aise de Cardiologie et l'ALFEDIAM [Charbonnel B et al. Arch Mal Coeur 2004; 97: 338-357]. M\u00e9thode. -\u00c9valuation de la pr\u00e9sence d'un anti-agr\u00e9gant plaquettaire (AAP) dans le traitement des DT2 vus en consultation ou en h\u00f4pital de jour sur une ann\u00e9e. R\u00e9sultats. -Sur 401 DT2, 316 sont hypertendus trait\u00e9s (78,8%), 85 non hypertendus dont 19 avec un AAP justifi\u00e9 par une art\u00e9rite pour 8 d'entre eux. Parmi les 316 DT2, hypertendus, 164 ont une insuffisance coronarienne et/ou une art\u00e9rite justifiant leur traitement AAP (n = 143)ou anti-vitamine K (n = 21), mais 6 n'ont aucun traitement AAP ou anti-vitamine K dont 3 pour des raisons de contre-indication.Les 152 autres patients sont DT2, hypertendus, sans macro-angiopathie av\u00e9r\u00e9e:12 sont sous traitement AVK pour autre raison (fibrillation\u2026), 3 ont stopp\u00e9 le traitement AAP pour complications (h\u00e9morragie).Finalement sur 137 patients restants, 51 n'ont pas de traitement AAP, 86 (62,8 %) prennent un AAP : clopidogrel (n = 3),aspirine entre 75 et 160 mg (n = 80), aspirine au del\u00e0 de 250 mg (n = 3). Analyse. -La prescription d'un traitement AAP chez le DT2 hypertendu semble s'am\u00e9liorer avec 62,8 % des patients trait\u00e9s. Ils \u00e9taient 42 % dans l'audit n 2 de l'\u00e9tude DIASTEP r\u00e9alis\u00e9 en 2001 [Varroud-Vial M et al. Diabetes Metab 2003;29:1S78].Mais 57 % des 86 DT2 sous AAP avaient \u00e9t\u00e9 vus dans les deux ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes en consultation diab\u00e9tologique, le traitement AAP a donc \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 spontan\u00e9ment par le m\u00e9decin traitant seulement dans 43 % des cas.A l'inverse, dans le groupe des patients non trait\u00e9s, 90 % n'avaient jamais b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une consultation diab\u00e9tologique. L'aspirine reste sous-utilis\u00e9e chez le diab\u00e9tique,elle doit \u00eatre plus fr\u00e9quemment prescrite.Son rapport b\u00e9n\u00e9fice/ risque est largement favorable pour un co\u00fbt moindre. Syndrome de Kearns-Sayre de pr\u00e9sentation inhabituelle M. Laloi-Michelin a , P. Massin b , H. Chabriat c , M. Polivka d , J. Mikol d , I. Ingster-Moati e , C. Jardel f , A. Lomb\u00e8s f , A. Tielmans a , M. Duval a , R. Farah a , P.-J. Guillausseau a",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "). La conduction auriculo-ventriculaire et l'exploration hormonale (absence d'hypoparathyro\u00efdie, d'hypothyro\u00efdie, d'insuffisances gonadique et somatotrope) \u00e9taient normales. Il existait une r\u00e9tinite \u00ab poivre et sel \u00bb avec une acuit\u00e9 visuelle de 7/10 e et \u00e0 l'ERG des alt\u00e9rations importantes de l'\u00e9lectrog\u00e9n\u00e8se. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale a montr\u00e9 une atrophie vermienne. La biopsie musculaire a mis en \u00e9vidence de nombreuses fibres rouges d\u00e9chiquet\u00e9es, avec \u00e0 l'analyse mol\u00e9culaire, une d\u00e9l\u00e9tion touchant 60% des mol\u00e9cules d'ADN mitochondrial. Cette observation illustre la n\u00e9cessit\u00e9 de rechercher une maladie syst\u00e9mique, et notamment une cytopathie mitochondriale, lorsqu'\u00e0 un diab\u00e8te sont associ\u00e9es des manifestations cliniques inhabituelles, et particuli\u00e8rement neurologiques ou musculaires. Anticorps anti-GD1b et syndrome de Guillain-Barr\u00e9 moteur M. Lopez Sublet a , A. Cr\u00e9ange b , J.-P. Lefaucheur c , C. Caudie d , A. Attignon a , J.-J. Mourad a , L. Capron a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital europ\u00e9en Georges-Pompidou, 20, rue Leblanc, 75908 Paris cedex, France b Service de neurologie, CHU Mondor, 51, avenue du mar\u00e9chal-de-Lattre-de-Tassigny, 94010 Cr\u00e9teil cedex, France c Service d'explorations physiologiques, CHU Mondor, 51, avenue du mar\u00e9chal-de-Lattre-de-Tassigny, 94010 Cr\u00e9teil cedex, France d Service d'immunobiologie, CHU h\u00f4pital neurologique et neurochirurgical Wertheimer, 59, boulevard Pinel, 69500 Bron-Lyon, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Thompson GB et al. Diagnosis and management of insulinomas. Endocr. Pract. 2002 ; 8 : 385-386. Warner RR et al. Radiolabeled peptides in diagnosis and tumor imaging: clinical overview. Semin Nucl. Med. 2002; 32: 79-83. Un pseudoecz\u00e9ma : le glucagonome C. Campinos a , J.-C. Drappier a , S. Msika b , F. Barette a , A. Pradalier a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Louis Mourier, 178, rue des Renouillers, 92700 Colombes, FranceMonsieur C, 70 ans, pr\u00e9sentait des l\u00e9sions \u00e9ryth\u00e9matocrouteuses, prurigineuses du scrotum, du p\u00e9rin\u00e9e et des grands plis (inguinaux, inter-fessier, axillaire). Le diagnostic pos\u00e9 par le m\u00e9decin traitant \u00e9tait celui d'un ecz\u00e9ma surinfect\u00e9 par une mycose, mais l'association dermocortico\u00efde-Triflucan se r\u00e9v\u00e9la sans effet \u00e0 15 jours. 5 mois plus tard les l\u00e9sions se sont \u00e9tendues au dos et au visage, avec apparition d'une glossite et d'une asth\u00e9nie avec perte de 5 kg. Dans le service, on trouve des plaques \u00e9ryth\u00e9mateuses, suintantes, \u00e0 extension centrifuge avec collerette desquamative en p\u00e9riph\u00e9rie ainsi que de multiple l\u00e9sions pigment\u00e9es du visage s\u00e9quellaires de l\u00e9sions anciennes. Par ailleurs il existe une glossite douloureuse et une perl\u00e8che bilat\u00e9rale. La biopsie cutan\u00e9e retrouve un oed\u00e8me et une n\u00e9crose des couches superficielle de l'\u00e9piderme, alors que la profondeur est normale. L'\u00e9tude histologique et l'\u00e9volution clinique est \u00e9vocateur d'\u00e9ryth\u00e8me n\u00e9crolytique migrateur.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "1] Vaughan Jones S.A. et al. J.Eur. Acad.Dermatol. V\u00e9n\u00e9r\u00e9ol 1997;9:68. Nous pr\u00e9sentons 8 cas de fortuitome surr\u00e9nalien associ\u00e9s \u00e0 une hypertension art\u00e9rielle (HTA) difficile \u00e0 \u00e9quilibrer et/ ou une ost\u00e9oporose \u00e9volutive sous traitements de r\u00e9f\u00e9rence et/ou une ath\u00e9romatose acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e (AA) insolite.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "). Le bilan hormonal confirmait aussi l'existence d'un d\u00e9ficit SR majeur, avec positivit\u00e9 du test \u00e0 l'eau, faible r\u00e9ponse au test au Synacth\u00e8ne et perturbations du cycle du cortisol. La recherche de BK dans le liquide gastrique et les urines restait n\u00e9gative. Il s'agit ainsi d'un cas d'adr\u00e9nom\u00e9galie (AM) d'origine phtysique responsable d'une maladie d'Addison. Il est bien connu que l'atteinte SR de la TB s'accompagne en g\u00e9n\u00e9ral d'atrophie et de calcifications, mais son existence non rare dans cette forme d'hypertrophie [H. Mosnier-Pudar ; Trait\u00e9 de M\u00e9d. P.Godeau et al. 3 \u00e9d. :p 1788] doit \u00eatre rappel\u00e9e et discut\u00e9e parmi les autres causes d'AM comme le lymphome, l'amylose, la sarco\u00efdose, les m\u00e9tastases, les h\u00e9matomes [I.Tauveron et al. Presse M\u00e9d. 1992 ; 21 (11) : 515-18] et les autres cas de surr\u00e9nalite infectieuse par histoplasmose, syphilis, blastomycose, etc\u2026Poster 38 \u00c9tiologies des insuffisances surr\u00e9nales en m\u00e9decine interne A.-T. Sidibe a , M. Demb\u00e9l\u00e9 a , D.-K. Minta b , A.-S. Diarra a , I. Ciss\u00e9 a , C.-T. Diop c , M. Baby c , A.-K. Traor\u00e9 a , D. Diallo c , H.-A. Traor\u00e9 a a Service de m\u00e9decine interne, CHU du Point-G, B.P. 333, Bamako, Mali b Service des maladies infectieuses, CHU du Point-G, B.P. 333, Bamako, Mali c Service d'h\u00e9mato-oncologie, CHU du Point-G, B.P. 333, Bamako, Mali L'incidence grandissante de l'insuffisance surr\u00e9nale dans le service de m\u00e9decine interne nous a conduits \u00e0 initier ce travail qui avait pour but de d\u00e9terminer les aspects clinique, \u00e9tiologique et \u00e9volutif des patients atteints d'insuffisance surr\u00e9nale. Une \u00e9tude r\u00e9trospective et prospective descriptive a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans le service de m\u00e9decine interne au CHU du Point-G de janvier 1995 en juin 2001. Vingt-neuf patients sur 800 (3.62 ) malades \u00e2g\u00e9s de 16 \u00e0 69 ans ont \u00e9t\u00e9 ainsi recens\u00e9s dont 14 hommes et 15 femmes. L'\u00e2ge moyen \u00e9tait de 38 ans. Les patients pr\u00e9sentaient \u00e0 l'examen clinique, une asth\u00e9nie (100 ) ; une anorexie",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF11": {
            "text": ", l'insuffisance surr\u00e9nale \u00e9tait idiopathique. Au cours de l'\u00e9volution, plus de la moiti\u00e9 de nos patients \u00e9tait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e : 55,16 % (16/29). Chez 34,5 % (10/29), un traitement substitutif a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 et 10,34 % (3/29) \u00e9taient perdus de vue. L'insuffisance surr\u00e9nale jadis rare devient de plus en plus fr\u00e9quente et est souvent associ\u00e9e au VIH.Infundibuloneurohypophysite : un diagnostic difficile P. Pierre a , C. Chabrolle a , M. Jan b , C. Vulpoi a , L. Renjard c , N. Gervaise a , P.Lecomte a a Service de m\u00e9decine-B, CHU Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex-9, France b Service de neurochirurgie, CHU Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex-9, France c Service d'anatomopathologie, CHU Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex-9, France L'infundibuloneurohypophysite (INH) d\u00e9crite en 1993 est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e chez des adultes jeunes par un diab\u00e8te insipide (DI). Ce diagnostic fait \u00e9liminer d'autres causes de DI avec parfois preuve histologique. Nous rapportons un cas avec \u00e9volution typique de l'imagerie hypophysaire sans corticoth\u00e9rapie Fille de 17 ans consulte pour polyurie brutale (12 l/ j) avec polydipsie et asth\u00e9nie matinale. Cycles r\u00e9guliers. Glyc\u00e9mie \u00e0 jeun, TSH, FT4 normales. Diab\u00e8te insipide central confirm\u00e9 et traitement par DDAVP institu\u00e9. A l'IRM, \u00e9paississement de la tige hypophysaire int\u00e9ressant l'infundibulum et absence de signal hyperintense en T1, ant\u00e9hypophyse normale (Fig.1). Dosages normaux avec diminution mod\u00e9r\u00e9e du CLU et de l'IGF1. Diagnostics exclus (tuberculose, sarco\u00efdose, histiocytose, gliome or germinome) : cuti, ACE, calc\u00e9mie N. LCS: prot\u00e9ines 0,33 g/l avec 2 lymphocytes/mm 3 sans cellules anormales. Culture n\u00e9gative. ACE, AFP et hCG normaux. Radios de thorax et osseuses et scanner thoracique normal de m\u00eame que la fibroaspiration avec biopsies. En quelques semaines, am\u00e9norrh\u00e9e secondaire avec prise de 8 Kg sans anomalie hormonale. Crainte d'un gliome: biopsie de la tige par craniotomie: infiltration lymphocytaire T diffuse et p\u00e9rivasculaire avec cellules CD3+ avec quelques cellules EMA et CD20 +; aucune cellule tumorale; pas de granulome epith\u00e9lio\u00efde. Surveillance endocrinienne sans autre traitement que DDAVP et court traitement d'hydrocortisone. 6 mois plus tard, \u00e0 l'IRM normalisation de la tige avec persistance de l'absence d'image de posthypophyse (fig.2). Le retour des cycles r\u00e9guliers est rest\u00e9 associ\u00e9 avec le diab\u00e8te insipide. 18 mois plus tard, \u00e9tat clinique satisfaisant. En dehors des difficult\u00e9s diagnostiques, jeune \u00e2ge et r\u00e9gression rapide et compl\u00e8te de la l\u00e9sion sans corticoth\u00e9rapie doivent \u00eatre soulign\u00e9es. M\u00e9canismes de cette maladie auto-immunitaire indiscutable et sa disparition restent inconnus. Devant un DI apparemment idiopathique + \u00e9paississement de la tige, diagnostic de INH \u00e0 \u00e9voquer. IRM \u00e0 refaire 6 mois plus tard. Suivi prolong\u00e9 n\u00e9cessaire car d'autres maladies auto-immunes peuvent appara\u00eetre.Hyperthyro\u00efdie : une cause rare d'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire r\u00e9versible C. Andr\u00e8s, A. Demachy, A.-L. Laplaud, Y. Ollivier, A. Zoulim, P. Letellier Service de m\u00e9decine interne, CHU, de C\u00f4te-de-Nacre, avenue c\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen cedex, France La tachycardie et les troubles du rythme s'observent fr\u00e9quemment au cours de la Maladie de Basedow, l'hypertension art\u00e9rielle pulmonaire (HTAP) est plus rare et souvent m\u00e9connue. Cas clinique. -Une femme de 75 ans est hospitalis\u00e9e pour oed\u00e8me des membres inf\u00e9rieurs bilat\u00e9ral \u00e9voluant depuis 1 mois accompagn\u00e9 d'asth\u00e9nie et d'une perte de 5 Kgs. Elle se plaint d'une dyspn\u00e9e \u00e0 l'effort d'apparition r\u00e9cente. A la biologie, la cr\u00e9atinin\u00e9mie est \u00e0 65 \u00b5mol/l, le bilan h\u00e9patique est normal, la ferritine est \u00e9lev\u00e9e \u00e0 532 \u00b5g/l. LA TSH ultrasensible est abaiss\u00e9e (0.019 \u00b5UI/l), les anticorps anti-thyroglobuline et antiperoxydase sont absents, les anticorps anti-r\u00e9cepteurs de la TSH (TSI) sont \u00e9lev\u00e9s \u00e0 un titre de 26.3 UI/l signant une Maladie de Basedow [J.W. Chu et al ; Chest, November 1, 2002 ; 122(5) : 1668-1673].Le rythme cardiaque est sinusal, l'\u00e9cho-doppler veineux des membres inf\u00e9rieurs r\u00e9alis\u00e9 en premi\u00e8re intention exclut une thrombose veineuse profonde, la scintigraphie pulmonaire de ventilation et de perfusion ne d\u00e9couvre aucun signe d'embolie pulmonaire. L'\u00e9chographie doppler cardiaque r\u00e9v\u00e8le une hypertension art\u00e9rielle pulmonaire : PAPS \u00e9lev\u00e9e \u00e0 53-58 mmHg avec augmentation de la pression auriculaire droite \u00e0 15-20 mmHg (veine cave inf\u00e9rieure dilat\u00e9e de plus de 2 cm de diam\u00e8tre). Apr\u00e8s correction de l'hyperthyro\u00efdie par anti-thyro\u00efdien, on constate une normalisation de l'h\u00e9modynamique pulmonaire : PAPS 30 mmd'Hg apr\u00e8s 3 mois de traitement. Des cas d'HTAP ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits chez des patients atteints de la Maladie de Basedow. Celle-ci r\u00e9gresse g\u00e9n\u00e9ralement apr\u00e8s normalisation de la fonction thyro\u00efdienne.3 m\u00e9canismes physiopathologiques ont \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9s : la dysfonction endoth\u00e9liale, le haut d\u00e9bit cardiaque et les ph\u00e9nom\u00e8nes auto-immunitaires. La litt\u00e9rature rapporte de nombreux cas d'HTAP au cours de la Maladie de Basedow [Inaam A. Nakchbandi et al ; Chest. 1999 ; 116 : 1483-1485]. Il s'agit principalement de cas isol\u00e9s. L'HTAP est r\u00e9versible avec le traitement ; c'est l\u00e0 son int\u00e9r\u00eat.Les HTAP r\u00e9versibles sont rares en dehors de l'embolie pulmonaire dans sa phase aigu\u00eb, du b\u00e9ri-b\u00e9ri cardiaque, de certaines connectivites (Horton, Lupus avec syndrome des antiphospholipides associ\u00e9).Hyperthyro\u00efdie trait\u00e9e et \u00ab Hungry bone syndrome \u00bbA. Bosquet a , S. Ledoux b , S. Rist a , I. Mahe a , A. Grasland a , P. Vinceneux a a Service de m\u00e9decine interne-V, h\u00f4pital Louis-Mourier, 178, rue des Renouillers, 92700 Colombes, France b Service des explorations fonctionnelles, h\u00f4pital Louis-Mourier, 178, rue des Renouillers, 92700 Colombes, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF12": {
            "text": "comme en t\u00e9moigne la calciurie basse (See AC et al. Br J Surg 1997 ; 84 (1) : 95-7). Un tel d\u00e9sordre s'observe aussi apr\u00e8s traitement m\u00e9dical (Grieff M Ann Intern Med 2003 ; 139 (8) : 706-7). La calc\u00e9mie se corrige en quelques mois apr\u00e8s suppl\u00e9mentation en calcium. Il para\u00eet donc logique de surveiller syst\u00e9matiquement la calc\u00e9mie lors du traitement des hyperthyro\u00efdies. Les diff\u00e9rentes causes peuvent s'associer d'o\u00f9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une enqu\u00eate compl\u00e8te.Observation. -Madame S. n\u00e9e en 1968 pr\u00e9sente en novembre 2002 une dysphonie faisant d\u00e9couvrir une masse thyro\u00efdienne (cytoponction : cancer m\u00e9dullaire de la thyro\u00efde [CMT]). La recherche du proto-oncog\u00e8ne RET est n\u00e9gative ainsi que le bilan d'extension. La patiente est op\u00e9r\u00e9e : thyro\u00efdectomie totale + curage ganglionnaire cervical bilat\u00e9ral. Les ganglions sont massivement envahis. La chirurgie n'a pu \u00eatre in sano. Une radioth\u00e9rapie cervicom\u00e9diastinale compl\u00e9mentaire est r\u00e9alis\u00e9e. A partir de novembre 2003 apparaissent des m\u00e9tastases mammaires, pulmonaires centim\u00e9triques, des ganglions m\u00e9diastinaux., parall\u00e8lement \u00e0 une augmentation du taux de thyrocalcitonine. En l'absence de caract\u00e8re mena\u00e7ant des l\u00e9sions, la patiente est simplement surveill\u00e9e. En mars 2004, elle d\u00e9crit des sympt\u00f4mes visuels (impression de t\u00e2che lumineuse dans l'oeil droit, baisse de l'acuit\u00e9 visuelle, flou visuel) et des c\u00e9phal\u00e9es. L'examen clinique ne montre pas de trouble de l'oculomotricit\u00e9. Le r\u00e9flexe photo-moteur est conserv\u00e9. L'examen neurologique est normal. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale montre une diss\u00e9mination c\u00e9r\u00e9brale m\u00e9tastatique avec notamment une l\u00e9sion occipitale droite. L'examen ophtalmologique note un scotome bilat\u00e9ral et d\u00e9couvre plusieurs m\u00e9tastases choro\u00efdiennes bilat\u00e9rales. Une radioth\u00e9rapie enc\u00e9phalique totale et des choro\u00efdes permettra un tr\u00e8s bon contr\u00f4le des manifestations visuelles persistant jusqu'\u00e0 septembre 2004. Les m\u00e9tastases choro\u00efdiennes des CMT sont tr\u00e8s rares avec un seul cas (CMT au cour d'une n\u00e9oplasie endocrinienne multiple) d\u00e9crit dans la litt\u00e9rature (Shields JA et al. Am J Ophtalmol, 2003 ; 136 : 775). L'observation que nous rapportons est le premier cas de m\u00e9tastases choro\u00efdiennes de CMT dans sa forme sporadique.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF14": {
            "text": "1] Jubault V, De Lacroix-Szmania I, Zittoun J, Jouault H, Lesprit P, et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF16": {
            "text": "1] Marsh RD, Killeen RB Jr, Agaliotis D. SSW) est beaucoup plus rare[1]. Nous rapportons le cas d'un patient de 65 ans suivi pour un my\u00e9lome multiple de type IgA, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par des localisations osseuses multiples et trait\u00e9 pendant un an par des cures mensuelles de melphalan-prednisolone. Il n'a jamais eu de facteurs de croissance h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tique.Alors que le patient \u00e9tait en aplasie m\u00e9dullaire, il a present\u00e9 une \u00e9ruption cutan\u00e9e faite de placards eryth\u00e9mateux \u00e9tendus,parfois \u00e0 contours purpurique, non prurigineux,touchant les membres et l'abdomen[Figure]. Le patient est rest\u00e9 apyretique. L'histologie montre un derme oed\u00e9mati\u00e9 avec un infiltrat neutophile et sans vascularite. Il n'y avait pas de localisation extra cutan\u00e9e.La corticoth\u00e9rapie n'a pas \u00e9t\u00e9 efficace et le patient est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de complications infectieuses. Les l\u00e9sions cutan\u00e9es les plus d\u00e9crites dans le my\u00e9lome sont : plasmocytome cutan\u00e9, amylose, vascularite leucocytoclasique,pustulose sous corn\u00e9e et pyoderma gangrenosum[1]. Le SSW est une dermatose caract\u00e9ris\u00e9e par des papulonodules isol\u00e9s ou en plaques, rarement purpuriques, touchant les membres, le tronc, le cou et parfois les muqueuses. D'autres localisations sont possibles : poumon, rate, foie et os. La fi\u00e8vre et la leucocytose sont constantes. L'aspect histologique est \u00e9vocateur : oed\u00e8me dermique avec infiltrat neutrophilique. L'int\u00e9r\u00eat du SSW est son association \u00e0 diverses affections:h\u00e9mopathies malignes, tumeurs solides, maladie de Crohn, collag\u00e9noses et infections. Des cas de SSW induits par des m\u00e9dicaments ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Exceptionnellement, le SW a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit au cours d'agranulocytose compliquant une chimioth\u00e9rapie. Les facteurs de croissance h\u00e9matopo\u00ef\u00e9tiques pourraient favoriser cette dermatose. Dans le my\u00e9lome, les cas de SSW sont peu nombreux. Il s'agit le plus souvent de paraprot\u00e9ine IgG. Le m\u00e9canisme serait li\u00e9 \u00e0 une synth\u00e8se accrue de facteur de croissance granulocytaire et une augmentation du chimiotactisme des neutrophiles. La corticoth\u00e9rapie est souvent efficace[1,2].[1] Bayer Garner IB,Smoller BR.The spectrum of cutaneous disease in L'examen clinique retrouve une spl\u00e9nom\u00e9galie isol\u00e9e. La biologie associe lymphocytose atypique circulante et syndrome inflammatoire. Les pr\u00e9l\u00e8vements infectieux, l'immunoph\u00e9notypage sur sang circulant, les s\u00e9rologies et le bilan immunologique sont n\u00e9gatifs. Les LDH et la b2 microglobuline sont normaux. Le scanner retrouve une spl\u00e9nom\u00e9galie avec image tumorale calcifi\u00e9e intra-spl\u00e9nique (82 X 76mm) et une h\u00e9patom\u00e9galie homog\u00e8ne \u00e0 18cm sans ad\u00e9nopathie. La BOM conclut \u00e0 une moelle r\u00e9actionnelle. La spl\u00e9nectomie permet d'exclure un lymphome de rate et de porter le diagnostic de PTIR. Les PTIR sont extr\u00eamement rares avec moins de 100 cas dans la litt\u00e9rature [Ozkara S. IRM) est asp\u00e9cifique montrant une l\u00e9sion intra spl\u00e9nique qui peut \u00eatre calcifi\u00e9e. Elle ne permet pas de distinguer les PTIR des lymphomes primitifs ni des autres tumeurs b\u00e9nignes de rate [Oz Puyan F. Eur J Haematol 2004; 72: 285-91]. La spl\u00e9nectomie permet le diagnostic histologique qui est difficile avec un aspect macroscopique de tumeur h\u00e9matologique et microscopique compatible avec un lymphome de Hodgkin (LH). L'immunohistochimie \u00e9limine les diagnostics diff\u00e9rentiels dont le LH. L'\u00e9tiologie pourrait \u00eatre autoimmune ou infectieuse (EBV). La spl\u00e9nectomie permet une \u00e9volution normalement favorable sans r\u00e9cidive (fr\u00e9quentes dans les PTI du tractus respiratoire). Il n'y a pas de cas d'\u00e9volution maligne (d\u00e9crite pour les PTI h\u00e9patiques). N\u00e9anmoins, un suivi prolong\u00e9 semble n\u00e9cessaire pour rechercher une rechute ou une \u00e9volution maligne. 968000/mm 3 . Il n'y avait pas de cytolyse ni de cholestase. Les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques \u00e9taient n\u00e9gatifs. Le scanner ne montrait pas d'anomalie pancr\u00e9atique ou biliaire ; par contre, l'h\u00e9mangiome ne mesurait plus que 8 cm et son aspect \u00e9tait compatible avec un remaniement scl\u00e9rosant. Les anomalies cliniques et biologiques \u00e9taient rapport\u00e9es \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne et une abstention th\u00e9rapeutique \u00e9tait d\u00e9cid\u00e9e. Cinq mois plus tard, l'angiome ne mesurait plus que 5 cm et 8 mois plus tard, les anomalies biologiques avaient disparu. Masse pancr\u00e9atique chez une patiente de 69 ans C. Ungureanu, P. Le Nouail, L. Le Page, A. Smail, V. Salle, R. C\u00e9vallos, P. Duhaut, J.-P. Ducroix Service de m\u00e9decine interne, CHU Nord, place Victor-Pauchet, 80054 Amiens, cedex, France Observation. -Une femme \u00e2g\u00e9e de 69 ans, h\u00e9mipl\u00e9gique, consulte pour g\u00eane abdominale depuis quelques mois. Elle pr\u00e9sente dans ses ant\u00e9c\u00e9dents une tumeur c\u00e9r\u00e9brale \u00e9tiquet\u00e9e m\u00e9ningiome, r\u00e9s\u00e9qu\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 32 ans, avec r\u00e9cidive c\u00e9r\u00e9brale op\u00e9r\u00e9e en 1978 et h\u00e9mipl\u00e9gie s\u00e9quellaire. Deux nodules pulmonaires sont d\u00e9couverts 11 ans plus tard, de type h\u00e9mangiop\u00e9ricytome en histologie. L'examen clinique montre une masse abdominale supra-ombilicale, mal limit\u00e9e, mobile, peu sensible, ferme, et des aires ganglionnaires libres. La biologie standard et les marqueurs tumoraux sont normaux. Le scanner retrouve une masse hypervascularis\u00e9e de 16/12 cm sur la t\u00eate du pancr\u00e9as, et la biopsie r\u00e9v\u00e8le une tumeur m\u00e9senchymateuse exprimant le CD34. On conclut \u00e0 une m\u00e9tastase pancr\u00e9atique d'un h\u00e9mangiop\u00e9ricytome m\u00e9ning\u00e9. Il repr\u00e9sente moins de 1% des tumeurs vasculaires, pouvant se d\u00e9velopper dans tous les tissus de l'organisme, surtout au niveau des membres et du r\u00e9trop\u00e9ritoine [A. Benchekroun, E. Kasmaoui, M. Alami. H\u00e9mangip\u00e9ricytome r\u00e9trop\u00e9ritoneal g\u00e9ant. Ann Urol 2001 ; 35 : 104-7]. Il s'agit d'une tumeur de malignit\u00e9 r\u00e9duite, mais 13% des h\u00e9mangiop\u00e9ricytomes m\u00e9ning\u00e9s pr\u00e9sentent des m\u00e9tastases extra-cr\u00e2niennes. Moins de 10 cas de m\u00e9tastases pancr\u00e9atiques ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. Le traitement est la r\u00e9section chirurgicale totale. Le taux de r\u00e9cidive \u00e0 15 ans est de 90%. Quelques auteurs proposent une radioth\u00e9rapie post-chirurgicale [J. Hoon Kim, HW Jung, YS Kim.L'ascite chyleuse est une complication rare des cirrhoses qui se caract\u00e9rise par un liquide laiteux et riche en triglyc\u00e9rides (TG). Son pronostic est g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s p\u00e9joratif. Le but de notre \u00e9tude \u00e9tait de recenser les cas d'ascite chyleuse survenant chez des malades cirrhotiques au CHU de Montpellier, et d'\u00e9valuer leurs causes, leurs modes de r\u00e9v\u00e9lation clinique, leur pronostic ainsi que leur prise en charge.Malades et m\u00e9thodes. -Nous avons recens\u00e9 dans un premier temps tous les malades ayant eu un diagnostic d'ascite chyleuse (d\u00e9finie par des taux de TG > 1.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF18": {
            "text": "1] Martinelli et al, Coeliac disease and unfavourable outcome of pregnacy.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF19": {
            "text": "Conclusions. -L'infection \u00e0 H. pylori est rare en cas de RGO et particuli\u00e8rement en cas d'oesophagite, o\u00f9 pr\u00e9domine la gastrite antrale avec quasi absence d'atrophie fundique. Ces r\u00e9sultats sont en faveur de la pr\u00e9servation de la s\u00e9cr\u00e9tion acide au cours du RGO associ\u00e9 ou non \u00e0 H. pylori.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF20": {
            "text": "Il pr\u00e9sente une maladie de Crohn (MC) \u00e9voluant depuis l'\u00e2ge de 16 ans, trait\u00e9e par chirurgie seule, et une infection VHC d\u00e9couverte en 2002. On constate des l\u00e9sions de pyoderma gangrenosum des jambes et des l\u00e9sions p\u00e9rin\u00e9ales v\u00e9g\u00e9tantes.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF21": {
            "text": "sont r\u00e9unis mais l'existence d'une n\u00e9oplasie \u00e9volutive nous oblige \u00e0 retenir le diagnostic de pseudo maladie de Still. Quelques cas d'association d'un tableau de maladie de still et d'une n\u00e9oplasie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits (syndrome my\u00e9loprolif\u00e9ratif, n\u00e9oplasie ORL et broncho pulmonaire) [2] mais \u00e0 notre connaissance, il s'agit de la premi\u00e8re observation dans le cadre d'une maladie de Paget du sein. Il est difficile de retenir le caract\u00e8re paran\u00e9oplasique avec certitude bien que cette simultan\u00e9it\u00e9 soit troublante. K\u00e9ratoconjonctivite r\u00e9v\u00e9lant un lymphome de MALT de localisation nasale G. Chalhoub a ,A. Poirson b ,E. Labouyrie c ,K. Angioi b ,P. Kaminsky a a Unit\u00e9 des maladies orphelines et syst\u00e9miques, CHU de Nancy, h\u00f4pitaux de Brabois, 54511 Vandoeuvre cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF23": {
            "text": "Un traitement par Dapsone [Disulone : 50 mg/j] \u00e9tait d\u00e9but\u00e9 [recul insuffisant]. Commentaires. -Les pathologies associ\u00e9es au GAG sont vari\u00e9es [endocrinopathies, maladies syst\u00e9miques, n\u00e9oplasies -14 % de la s\u00e9rie de la Mayo Clinic (Dabski et al. : JAAD ; 1989 ; 20 : 39 -47)]. Lymphomes hodgkiniens, non hodgkiniens et cancers du sein sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s (Barsdale et al. JAAD 1994 ; 31 : 42 -8). Nous rapportons le second cas associ\u00e9 \u00e0 un SMD et le premier cas associ\u00e9 \u00e0 un cancer du col ut\u00e9rin. Le GAG peut pr\u00e9c\u00e9der la pathologie maligne de plusieurs ann\u00e9es. Il est difficile dans ce cas d'\u00e9tablir une corr\u00e9lation. La signification pronostique de la dermatose n'est pas connue. La synth\u00e8se de certaines cytokines [TNF, TGF-, IL 2 , IL 6 ] par le clone tumoral rendrait compte de ce syndrome. En pratique, le diagnostic de GAG atypique [apparition et/ou extension rapides ; prurit] conduit \u00e0 rechercher par l'examen clinique et des examens paracliniques orient\u00e9s une pathologie maligne. M. Pavic a , P. Hallonet b , C. Saba a , M. Labeeuw b , J.-P. Droz a a Service d'oncologie m\u00e9dicale, centre L\u00e9on-B\u00e9rard, 28, rue La\u00ebnnec, 69673 Lyon cedex-8, France b Service de n\u00e9phrologie, h\u00f4pital Lyon-Sud, chemin Grand-Revoyet, 69495 Pierre-B\u00e9nite, France Les syndromes paran\u00e9oplasiques r\u00e9naux (SPR) correspondent histologiquement le plus souvent \u00e0 des l\u00e9sions de glom\u00e9rulon\u00e9phrite extramembraneuse voire parfois de hyalinose segmentaire et focale. Les l\u00e9sions glom\u00e9rulaires minimes (LGM) sont plus rarement impliqu\u00e9es dans les SPR et concernent alors principalement des h\u00e9mopathies malignes. Moins d'une vingtaine de cas de LGM associ\u00e9s \u00e0 des tumeurs solides sont rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature dont un cas de m\u00e9soth\u00e9liome (Maesaka J.K et al. une forme localis\u00e9e de m\u00e9soth\u00e9liome de la vaginale \u00e0 droite. Le traitement est chirurgical (scrotectomie droite). En septembre 2003, devant d'importants oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs et une ascite, un syndrome n\u00e9phrotique (SN) sans insuffisance r\u00e9nale est diagnostiqu\u00e9 : prot\u00e9inurie \u00e0 plus de 10g / 24 heures, hypoalbumin\u00e9mie \u00e0 11 g/l. La biopsie r\u00e9nale r\u00e9v\u00e8le des LGM, sans d\u00e9p\u00f4t en immunofluorescence. Parall\u00e8lement, des ad\u00e9nopathies r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ales sont d\u00e9pist\u00e9es au scanner faisant craindre une r\u00e9cidive du m\u00e9soth\u00e9liome dans le territoire de drainage de la tumeur initiale. Le SN est trait\u00e9 par corticoth\u00e9rapie \u00e0 dose d\u00e9gressive sur 5 mois permettant une disparition de la prot\u00e9inurie. Simplement surveill\u00e9es et stables, les ad\u00e9nopathies lomboaortiques vont augmenter de taille en mars 2004. Le SN r\u00e9cidive au m\u00eame moment. La biopsie ganglionnaire confirme la rechute r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ale du m\u00e9soth\u00e9liome (et \u00e9carte un lymphome, autre hypoth\u00e8se possible compte tenu du type d'atteinte r\u00e9nale). Le patient est trait\u00e9 par curage ganglionnaire lomboaortique et chimioth\u00e9rapie (cisplatine + permetrexed) et par reprise de la corticoth\u00e9rapie (prednisone, 1mg/Kg) pour le SN. Toujours sous chimioth\u00e9rapie et cortico\u00efdes, le patient n'a pas rechut\u00e9 (ni du cancer, ni du SN) en septembre 2004. Bien que l'histologie r\u00e9nale soit inhabituelle, le parall\u00e9lisme \u00e9volutif du SN et du cancer chez ce patient plaide fortement en faveur d'une origine paran\u00e9oplasique de cette n\u00e9phropathie \u00e0 LGM.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF24": {
            "text": "Les syndromes paran\u00e9oplasiques vasculaires sont rares (exception faite des thromboses veineuses) ; nous rapportons 3 n\u00e9croses digitales multiples comme sympt\u00f4me inaugural d'un cancer. Dans la litt\u00e9rature environ 70 cas sont d\u00e9crits.Cas 1 : homme de 51ans qui pr\u00e9sente brutalement des n\u00e9croses distales du 2\u00e8me doigt droit et des 2\u00e8me et 3\u00e8me doigts gauches. Il a un \u00e9tat h\u00e9modynamique stable ; il n'a pas d'art\u00e9riopathie des membres sup\u00e9rieurs ni de cardiopathie embolig\u00e8ne. Il ne prend aucun m\u00e9dicament vasoconstricteur ou b\u00eatabloquant. Son bilan immunologique est sans anomalie (dont cryoglobulin\u00e9mie). L'examen trouve un gros foie sensible m\u00e9tastatique (\u00e9cho) et une image suspecte de cancer bronchique \u00e0 la radio du thorax. Il re\u00e7oit des perfusions d'ilom\u00e9dine mais d\u00e9c\u00e8de en 3 semaines de ce cancer. Cas 2 : homme de 61ans trait\u00e9 pour un cancer bronchique par gemcitabine avec une stabilisation carcinologique qualifi\u00e9e de satisfaisante. Trois mois apr\u00e8s cette chimioth\u00e9rapie il pr\u00e9sente des n\u00e9croses quasi simultan\u00e9es de plusieurs doigts et orteils. Il n'a pas en \u00e9chographie de l\u00e9sions ath\u00e9romateuses significatives. Il re\u00e7oit des perfusions d'iloprost. Ces n\u00e9croses multiples \u00ab explosives \u00bb correspondent \u00e0 une reprise \u00e9volutive tumorale avec m\u00e9tastases multiples et le patient d\u00e9c\u00e8de en 2 mois Cas 3 : femme de 78 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent cardio-vasculaire, pr\u00e9sente un acrosyndrome \u00e9volutif r\u00e9cent des orteils droits avec aggravation subaigu\u00eb en 15 jours et alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. On d\u00e9couvre un cancer canalaire infiltrant du sein. Malgr\u00e9 des perfusions d'iloprost, des amputations d'orteils sont n\u00e9cessaires. Une tumorectomie avec radioth\u00e9rapie est faite. Stabilisation des probl\u00e8mes isch\u00e9miques avec 6 mois de recul. Discussion. -Ces trois cas correspondent aux caract\u00e9ristiques des n\u00e9croses digitales paran\u00e9oplasiques, \u00e0 savoir : absence de choc h\u00e9modynamique, de causes m\u00e9dicamenteuses, de maladie de syst\u00e8me, de l\u00e9sions ath\u00e9romateuses et d'embols de cholest\u00e9rol mais apparition rapide de n\u00e9croses distales multiples, r\u00e9v\u00e9latrices d'un cancer ou d'une rechute et qui se stabilisent si le processus tumoral est accessible \u00e0 un traitement.Syndrome de Sneddon : une cause d'atteinte c\u00e9r\u00e9brovasculaire dans la trisomie-21 M. Andr\u00e9 a , C. Franc\u00e8s b , I. Del\u00e8vaux a , J. Ponsonnaille c , I. Marroun a , Z. Amoura b , J.-C. Piette b , O. Auma\u00eetre a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital-de-la Piti\u00e9, Il y a une incidence accrue d'accidents c\u00e9r\u00e9bro-vasculaires, de maladies d'Alzheimer et d'affections auto-immunes chez les patients atteints de trisomie 21. Nous avons observ\u00e9 un syndrome de Sneddon caract\u00e9ris\u00e9 par un livedo racemosa et des accidents isch\u00e9miques c\u00e9r\u00e9braux chez 2 patientes ayant une trisomie-21. Cas n\u00b0 1 : Une femme de 30 ans \u00e9tait admise pour dyspn\u00e9e. Une embolie pulmonaire \u00e9tait diagnostiqu\u00e9e. Il existait un souffle diastolique et un livedo racemosa diffus. Elle n'avait pas de d\u00e9ficit sensitivo-moteur mais des troubles du comportement. La recherche d'anticoagulant circulant (ACC), d'anticorps anticardiolipides (ACL), anti b\u00e9ta2GPI et antinucl\u00e9aires \u00e9tait n\u00e9gative. Le scanner abdomino-pelvien montrait une thrombose de la veine hypogastrique.L'\u00e9chographie cardiaque objectivait une insuffisance aortique. L'IRM enc\u00e9phalique retrouvait de larges l\u00e9sions corticales en hyposignal T1 et hypersignal T2 et il n'y avait pas de maladie de Moyamoya (MM). La patiente \u00e9tait trait\u00e9e avec succ\u00e8s par AVK apr\u00e8s h\u00e9parinoth\u00e9rapie initiale.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF25": {
            "text": "venir des r\u00e9cidives \u00e0 partir de fragments myomateux adh\u00e9rents r\u00e9siduels[Nam MS et al. Gynecol Oncol 2003 ; 89 :  175-80]. Tumeur histologiquement b\u00e9nigne aux cons\u00e9quences \u00e9volutives l\u00e9tales, la l\u00e9\u00efomyomatose intravasculaire est \u00e9voqu\u00e9e devant des troubles cardio-respiratoires variables (dyspn\u00e9e, syncope, etc.) \u00e0 distance d'une hyst\u00e9rectomie pour fibromyome(s) ut\u00e9rin(s) et confirm\u00e9e par relecture pathologique \u00e0 la recherche de bourgeons myomateux caract\u00e9ristiques dans la lumi\u00e8re des veines ut\u00e9rines et ovariques.Lymphoed\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 r\u00e9v\u00e9lant un cancer \u00e0 cellules en \u00ab bague \u00e0 chaton \u00bb L. Astudillo a , L. Sailler a , P. Arlet a , H. Boccalon b a Service de m\u00e9decine interne, pavillon des m\u00e9decines, CHU Purpan, Place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse cedex-9, France b Service de m\u00e9decine vasculaire, CHU Rangueil, avenue J. Poulhes, 31059 Toulouse cedex-9, France Le lymphoed\u00e8me localis\u00e9 peut r\u00e9v\u00e9ler une pathologie maligne. Le lymphoed\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 est beaucoup plus rare. Nous en pr\u00e9sentons une observation spectaculaire, dans laquelle le lymphoed\u00e8me a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un cancer \u00e0 cellules \u00ab en bague \u00e0 chaton \u00bb. Nous avons retrouv\u00e9 une seule observation analogue dans la litt\u00e9rature (Mogulkoc N et coll, Eur Respir J. 1999 ; 13:1489-91). Observation. -Un homme de 63 ans est adress\u00e9 en Mai 2003 pour lymphoed\u00e8me g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Sa maladie d\u00e9bute de mani\u00e8re rapide en avril 2002, par un oed\u00e8me de la jambe droite s'installant en quelques jours. Un premier bilan (doppler veineux, scanner abdominal et pelvien) est n\u00e9gatif. En D\u00e9cembre 2002 survient une thrombose jugulaire interne gauche spontan\u00e9e. De D\u00e9cembre 2002 \u00e0 Mai 2003, le",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF26": {
            "text": "Profil \u00e9tiologique des syndromes caves inf\u00e9rieurs : \u00e0 pro-pos de 30 cas F. Ben Abid, M. Lamloum, M.-H. Houman Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital La-Rabta, Jebbari, 1007 Tunis, Tunisie Introduction. -Le syndrome cave inf\u00e9rieur (SCI) est une entit\u00e9 clinique qui pose essentiellement un probl\u00e8me de diagnostic \u00e9tiologique. But. -Pr\u00e9ciser les particularit\u00e9s \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, paracliniques et \u00e9tiologiques du SCI. Mat\u00e9riels et m\u00e9thodes. -Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective portant sur tous les cas de SCI isol\u00e9s ou associ\u00e9s \u00e0 un syndrome cave sup\u00e9rieur (SCS) collig\u00e9s de 1990 \u00e0 2004. Le diagnostic positif du SCI a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 sur des \u00e9l\u00e9ments cliniques, confirm\u00e9s dans tous les cas par l'imagerie. Les signes morphologiques signant le diagnostic d'obstruction du syst\u00e8me cave ont \u00e9t\u00e9 les suivant : compression, refoulement, aspect lamin\u00e9 ou amputation d'un vaisseau, thrombose vasculaire et circulation veineuse collat\u00e9rale de suppl\u00e9ance. Tous nos patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate \u00e9tiologique d'un examen clinique et d'examens compl\u00e9mentaires selon l'orientation \u00e9tiologique.R\u00e9sultats. -Trente cas de SCI ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9 de 1990 \u00e0 2004 dont 4 \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 un SCS. L'\u00e2ge moyen des patients \u00e9tait de 38,5 ans avec un sex-ratio de 2. Le tableau clinique \u00e9tait domin\u00e9 par les oed\u00e8mes des membres inf\u00e9rieurs (87 %), les douleurs abdominopelviennes (66 %) et par la circulation veineuse collat\u00e9rale abdominale (56,6 %). L'\u00e9chographie doppler, pratiqu\u00e9e chez 29 patients, a montr\u00e9 des thromboses dans tous les cas. L'\u00e9chographie abdominale, r\u00e9alis\u00e9e chez 20 patients, a objectiv\u00e9 une thrombose dans 3 cas, une compression extrins\u00e8que chez 3 patients, une dilation de la veine cave inf\u00e9rieure et des veines sus-h\u00e9patiques dans un cas, une tumeur r\u00e9trop\u00e9riton\u00e9ale et dans deux cas il existait une ascite avec h\u00e9patom\u00e9galie. La tomodensitom\u00e9trie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans 7 cas et a objectiv\u00e9 des thromboses chez 6 patients et une compression extrins\u00e8que par un an\u00e9vrysme de l'aorte. Une phl\u00e9bocavographie, indiqu\u00e9e chez deux patients, avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une thrombose et une tumeur primitive de la veine cave inf\u00e9rieure. La maladie de Behcet \u00e9tait l'\u00e9tiologie la plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9e avec une incidence de 46,6 % (14 cas). Les causes n\u00e9oplasiques \u00e9taient retrouv\u00e9es dans 3 cas et les tumeurs b\u00e9nignes dans 3 autres. Dans 2 cas, il s'agissait d'une thrombophilie constitutionnelle. Des circonstances favorisantes \u00e9taient retrouv\u00e9es chez 4 patients. L'\u00e9tiologie est rest\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e dans 5 cas. Profil \u00e9tiologique des syndromes caves sup\u00e9rieurs : \u00e0 propos de 26 cas F. Ben Abid, M. Lamloum, M.-H. Houman Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital La-Rabta, Jebbari, 1007 Tunis, Tunisie Introduction. -Le syndrome cave sup\u00e9rieur (SCS) est une entit\u00e9 clinique qui pose essentiellement un probl\u00e8me de diagnostic \u00e9tiologique. But. -Pr\u00e9ciser les particularit\u00e9s \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, paracliniques et \u00e9tiologiques des SCS. Mat\u00e9riel et m\u00e9thode. -Il s'agit d'une \u00e9tude r\u00e9trospective int\u00e9ressant tous les cas de SCS isol\u00e9s ou associ\u00e9s \u00e0 un syndrome cave inf\u00e9rieur (SCI) collig\u00e9s de 1990 \u00e0 2004. Le diagnostic du syndrome cave a \u00e9t\u00e9 retenu sur des \u00e9l\u00e9ments cliniques, confirm\u00e9 dans tous les cas par l'imagerie. Les signes morphologiques signant le diagnostic d'obstruction cave ont \u00e9t\u00e9 les suivants : compression, refoulement, aspect lamin\u00e9 ou amputation d'un vaisseau, thrombose vasculaire et circulation collat\u00e9rale de suppl\u00e9ance. Tous nos patients ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 dans le cadre de l'enqu\u00eate \u00e9tiologique d'un examen clinique et d'examens compl\u00e9mentaires selon l'orientation \u00e9tiologique.R\u00e9sultats. -Vingt six cas de SCS ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s de 1990 \u00e0 2004 dont 4 \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 un SCI. L'\u00e2ge moyen des patients \u00e9tait de 40 ans. Le sex-ratio \u00e9tait de 4,2. Les oed\u00e8mes en p\u00e9lerine (92,3%), la circulation veineuse collat\u00e9rale thoracique (77%), la dyspn\u00e9e (53,8%) et la distension des veines jugulaires (46,1%) ont domin\u00e9 le tableau clinique du SCS. La radiographie pulmonaire, pratiqu\u00e9e chez tous nos patients, \u00e9tait anormale dans 16 cas. L'\u00e9chodoppler cervicothoracique, pratiqu\u00e9e chez 15 patients, a montr\u00e9 des thromboses du syst\u00e8me cave dans 14 cas. La tomodensitom\u00e9trie, r\u00e9alis\u00e9e chez 24 patients, a montr\u00e9 des thromboses dans 15 cas, des signes directs de compression extrins\u00e8ques ou d'envahissement dans 8 cas. L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique, pratiqu\u00e9e chez 6 patients, a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 2 cas de thrombus intracardiaque, un cas de goitre et un lipome m\u00e9diastinal. La phl\u00e9bocavographie, pratiqu\u00e9e chez 3 patients, a montr\u00e9 une thrombose cave dans les 3 cas. La maladie de Beh\u00e7et \u00e9tait l'\u00e9tiologie la plus fr\u00e9quente retrouv\u00e9e chez 12 patients, dont 4 pr\u00e9sentaient une association d'un SCS avec un SCI. Les autres maladies syst\u00e9miques \u00e9taient respectivement un cas de thrombose au cours d'un syndrome des antiphospholipides secondaire \u00e0 un lupus \u00e9ryth\u00e9mateux syst\u00e9mique, un cas de scl\u00e9rodermie syst\u00e9mique, et un cas d'amylose ganglionnaire pseudo-tumorale. Les n\u00e9oplasies \u00e9taient retrouv\u00e9es dans 7 cas (26,9%) et les tumeurs b\u00e9nignes dans 2 cas.Anomalies segmentaires de la veine cave inf\u00e9rieure et thrombose veineuse proximale : Quel traitement ? E. Perrier, S. Geffroy, J.-M. Rigollaud, G. Quiniou, J. Deroche, J. Baccialone, G. Defuentes, C. Plotton Service de pathologie cardiovasculaire et de m\u00e9decine a\u00e9ronautique, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es Percy, 101, avenue Henri-Barbusse, 92141 Clamart, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF27": {
            "text": ", place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse, France b Service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire, CHU Purpan, 1, place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse, France Un patient de 40 ans pr\u00e9sente, depuis quelques mois, des oed\u00e8mes des membres sup\u00e9rieurs et inf\u00e9rieurs. Il pr\u00e9sente une toxicomanie depuis 10 ans, par voie intraveineuse. Tout le r\u00e9seau veineux superficiel a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 tant aux membres sup\u00e9rieurs qu'inf\u00e9rieurs. Les oed\u00e8mes se sont install\u00e9s progressivement depuis deux ans, initialement disparaissant et r\u00e9cidivant de mani\u00e8re cyclique avant de s'installer d\u00e9finitivement. Ils si\u00e8gent en distalit\u00e9 (mains, avant-bras, pieds et jambes) et prennent le godet. Il n'y a pas d'ad\u00e9nopathie p\u00e9riph\u00e9rique, ni de signe d'insuffisance ventriculaire gauche. Biologiquement, il n'y a pas d'hypoalbumin\u00e9mie, de prot\u00e9inurie et le bilan h\u00e9patique est normal. La radiographie thoracique est normale. Il n'y a pas de syndrome inflammatoire, ni d'hyper\u00e9osinophilie.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF28": {
            "text": "Laroche a , M.-L. Chadenat b , M.-P. Chaunu c , S. Abad a , P. Casassus d , R. Dh\u00f4te a a Service de m\u00e9decine interne, centre hospitalier de Versailles, 177, rue de Versailles, 78157 Le-Chesnay cedex, France b Service de neurologie, centre hospitalier de Versailles, 177, rue de Versailles, 78157 Le-Chesnay cedex, France c Service de neurologie, CHU de Reims, 45, rue Cognacq-Jay, 51092 Reims cedex, France d Service d'h\u00e9matologie, CHU Avicenne, 125, rue de Stalingrad, 93009 Bobigny cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF29": {
            "text": "Maladie de Rendu-Osler avec fistule art\u00e9rioveineuse h\u00e9patique responsable d'une insuffisance cardiaque r\u00e9fractaire : succ\u00e8s de la transplantation h\u00e9patique G. Chalhoub a , M.-L. Woehl b , M. Audet b , P. Wolf b , B. Ellero b , P. Kaminsky a a Service des maladies orphelines, CHU de Brabois, 8, rue de Morvan, 54500 Vandoeuvre cedex, France b Service de chirurgie digestive, h\u00f4pital de Hautepierre, avenue Moli\u00e8re, 67091 Strasbourg cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF30": {
            "text": "Groupement de m\u00e9decine interne, CHU Bretonneau et Trousseau, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France Service de neurologie, CHU Bretonneau et Trousseau, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France Service de r\u00e9adaptation fonctionnelle, CHU Bretonneau et Trousseau, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France Service de biochime, CHU Bretonneau et Trousseau, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF31": {
            "text": "de Groote b , V. Queyrel a , M. Lambert a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur a , P.-Y. Hatron a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Claude-Huriez, France b Service de cardiologie, h\u00f4pital cardiologique, CHRU Lille, 2, avenue Oscar-Lambret, 59037 Lille cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF32": {
            "text": "Un TRAPS tardif M. Rondeau-Lutz, V. Maincion, J.-C. Weber Service de m\u00e9decine interne-A, h\u00f4pitaux universitaires de Strasbourg, 1, place de l'h\u00f4pital, 67091 Strasbourg cedex, France Une femme de 69 ans est hospitalis\u00e9e pour un 3 e \u00e9pisode f\u00e9brile, le premier ayant d\u00e9but\u00e9 deux mois apr\u00e8s un pontage coronarien. Cette patiente a des ant\u00e9c\u00e9dents de fibrillation auriculaire chronique, d'HTA et d'asthme allergique. Les 3 \u00e9pisodes \u00e9taient identiques : d'allure septique, avec frissons, marbrures, fi\u00e8vre \u00e0 40 o C s'att\u00e9nuant en une dizaine de jours. Il n'y a pas d'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. La patiente se plaint \u00e9galement durant les acc\u00e8s de douleurs lombaires lat\u00e9ralis\u00e9es, de douleur thoraciques (un \u00e9panchement pleural est not\u00e9 une fois), de myalgies, de douleurs de l'\u00e9paule droite et d'une dyspn\u00e9e d'effort. Aucun signe cutan\u00e9 n'est not\u00e9. Un syndrome inflammatoire est pr\u00e9sent (CRP \u00e0 271 mg/l, polynucl\u00e9ose neutrophile \u00e0 11 800/mm 3 ), ainsi que des alt\u00e9rations du bilan h\u00e9patique sous forme d'une cytolyse et d'une cholestase anict\u00e9rique discr\u00e8te. Les recherches infectieuses (h\u00e9mocultures, urocultures, s\u00e9rologies, recherche de complication de lithiase v\u00e9siculaire, recherche de m\u00e9diastinite ou d'ost\u00e9ite sternale, d'endocardite) reviennent n\u00e9gatives, de m\u00eame que celles d'une n\u00e9oplasie profonde. Apr\u00e8s 7 jours, la fi\u00e8vre et le syndrome inflammatoire r\u00e9gressent spontan\u00e9ment, pour reprendre 22 jours apr\u00e8s. La p\u00e9riodicit\u00e9 de la fi\u00e8vre se pr\u00e9cise et attire l'attention : la m\u00e8re de la patiente est juive s\u00e9pharade, mais il n'y a pas d'ant\u00e9c\u00e9dent familiaux, et l'\u00e2ge de la patiente rend le diagnostic de fi\u00e8vre m\u00e9diterran\u00e9enne familiale (FMF) peu probable. Le taux d'IgD est normal. Un diagnostic g\u00e9n\u00e9tique de FMF et de Tumor necrosis factor Receptor-Associated Periodic Syndrome (TRAPS) est demand\u00e9. La patiente est h\u00e9t\u00e9rozygote pour la mutation A744S du g\u00e8ne MFEV et h\u00e9t\u00e9rozygote pour la mutation R92Q du g\u00e8ne du r\u00e9cepteur du TNF _. L'hypoth\u00e8se du TRAPS, \u00e0 transmission dominante, est retenue, ce d'autant que la mutation R92Q est une mutation \u00e0 p\u00e9n\u00e9trance incompl\u00e8te, ce qui peut expliquer le caract\u00e8re pseudo-sporadique du tableau chez notre patiente et son expression tr\u00e8s tardive [Dod\u00e9 C et al. Arthritis Rheum 2002 ; 46(8) : 2181-2188]. La patiente est actuellement asymptomatique sous 15 mg/j de prednisolone avec six mois de recul. La mutation est pr\u00e9sente \u00e9galement chez le fils actuellement asymptomatique, mais ayant souffert \u00e0 l'adolescence d'\u00e9pisodes f\u00e9briles inexpliqu\u00e9s. Un diagnostic de glycog\u00e9nose de type-1a \u00e0 l'\u00e2ge adulte F. Maillot a , Y. Bacq b , R. Froissart c , A. de Muret d , C. Lavigne a , M.-A. Garrigue e , J.-P. Renard a , C. Couet a a Services de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Debrousse, 29, rue Soeur-Bouvier, 69322 Lyon cedex-5, France b H\u00e9patologie, h\u00f4pital Debrousse, 29, rue Soeur-Bouvier, 69322 Lyon cedex-5, France c Service de biochimie p\u00e9diatrique, h\u00f4pital Debrousse, 29, rue Soeur-Bouvier, 69322 Lyon cedex-5, France d Anatomopathologie, CHU de Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France e Biochimie, CHU de Tours, 2, boulevard Tonnell\u00e9, 37044 Tours cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF33": {
            "text": ". -L'association d'un syndrome de Sweet et d'anticorps anti-cytoplasme des polynucl\u00e9aires neutrophiles est peu rapport\u00e9e dans la litt\u00e9rature. Plusieurs de ces observations sont en rapport avec une gammapathie monoclonale [Bayle.P et al. Dermatology 1994]. Exceptionnellement, une dermatose neutrophilique associ\u00e9e \u00e0 des ANCA peut r\u00e9v\u00e9ler une maladie de Wegener. Cas n\u00b0 1. -Une femme de 43 ans pr\u00e9sente des douleurs abdominales intenses avec une hypotension art\u00e9rielle majeure responsable d'un \u00e9tat de choc la conduisant aux urgences.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF34": {
            "text": "107",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF35": {
            "text": "pendant plus de 6 mois, sans cause retrouv\u00e9e, mais avec des manifestations visc\u00e9rales par infiltration \u00e9osinophilique. Ce syndrome est maintenant d\u00e9membr\u00e9 avec des syndromes lymphoprolif\u00e9ratifs clonaux, produisant de l'IL-5, et des syndromes my\u00e9loprolif\u00e9ratifs avec transcrit de fusion FIPL1-PDGFR. Les manifestations cutan\u00e9es sont fr\u00e9quentes (50%), r\u00e9v\u00e9latrices dans 15 \u00e0 20% des cas. L'aspect histologique est non sp\u00e9cifique, et le SHE est encore souvent un cadre d'attente. Il est difficile, en pratique, de distinguer SW et SHE avec manifestations cutan\u00e9es isol\u00e9es, d'autant que l'association est possible. Ceci montre les difficult\u00e9s diagnostiques et la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9p\u00e9ter les biopsies cutan\u00e9es. Il existe donc un spectre des DE, et une surveillance est n\u00e9cessaire pour d\u00e9pister d'autres atteintes visc\u00e9rales et l'\u00e9volution vers un lymphome.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF36": {
            "text": "Syndrome de Pierre Marie r\u00e9v\u00e9lateur d'une infection de proth\u00e8se aortique au cours d'une maladie de Beh\u00e7et V. De Latours a , O. Lidove a , D. Lieberherr a , J.-P. Laissy b , R. Lebtahi c , J. Cerceau d , G. Les\u00e8che d , G. Hayem e , T. Papo a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Beaujon, 100, boulevard du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 92110 Clichy, France b Service de radiologie, h\u00f4pital Beaujon, 100, boulevard du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 92110 Clichy, France c Service de m\u00e9decine nucl\u00e9aire, h\u00f4pital Beaujon, 100, boulevard du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 92110 Clichy, France d Service de chirurgie vasculaire et thoracique, h\u00f4pital Beaujon, 100, boulevard du g\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 92110 Clichy, France e Service de rhumatologie, h\u00f4pital Bichat, 46, rue Henri-Huchard, 75877 Paris cedex-18, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF37": {
            "text": "1] Olsen KM, Pike EJ, Chew FS. AJR Am J Roentgenol.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF38": {
            "text": "). Elles donnent plut\u00f4t des anomalies mod\u00e9r\u00e9es, souvent mal rep\u00e9r\u00e9es initialement, \u00e0 type d'hyperlymphocytose, de monocytose, ou d'an\u00e9mie progressivement macrocytaire. Les syndromes my\u00e9loprolif\u00e9ratifs concomitants sont exceptionnels.OEd\u00e8me de la face et maladie deHorton : \u00e9tude monocentrique prospective portant sur 345 patients Ph. Letellier, L. Dassonville, Y. Ollivier, C. Andres, A. Demachy, A.L. Laplaud, J.Y. Perrot, A. Zoulim Service de m\u00e9decine interne, CHU c\u00f4te de Nacre, avenue de la c\u00f4te de Nacre, 14033 Caen cedex, France Objectif. -D\u00e9terminer la fr\u00e9quence et les caract\u00e9ristiques de l'oed\u00e8me de la face (OF) dans la Maladie de Horton (MH). M\u00e9thodes. -Recueil des donn\u00e9es dans un cahier sp\u00e9cifique ; double interrogatoire avant l'instauration du traitement puis un mois apr\u00e8s sa mise en route ; crit\u00e8res ACR ; non inclusion : biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) n\u00e9gative et suivi de moins de six mois. Discussion. -Les \u00e9tiologies d'OF sont nombreuses [H. Rousset ; D. Vital Durand ; J.L. Dupond : Diagnostics difficiles en M\u00e9decine Interne : Maloine 2 e Ed] : Infectieux : trichinose, loase, trypanosomiase, dermohypodermite streptococcique, staphylococcie maligne de la face, cellulite p\u00e9ri-orbitaire, foyer infectieux local... La MH est une cause encore trop peu connue d'OF. Sa fr\u00e9quence dans notre s\u00e9rie est de 12 % soit pr\u00e8s de trois fois plus \u00e9lev\u00e9e que dans celle de Liozon et al (Rev Med Interne 2003 ; 24 suppl 4) (4,7 %) et en augmentation par rapport \u00e0 notre pr\u00e9c\u00e9dente \u00e9valuation de d\u00e9cembre 2000 (8 %), sans doute en raison de l'int\u00e9r\u00eat particulier pour ce signe qu'elle a provoqu\u00e9 et de la m\u00e9thodologie utilis\u00e9e. Trismus et maladie de Horton : \u00e9tude monocentrique prospective portant sur 345 patients P. Letellier, L. Dassonville, Y. Ollivier, C. Andr\u00e8s, A. Demachy, A.L. Laplaud, J.Y. Perrot, A. Zoulim Service de M\u00e9decine Interne, CHU c\u00f4te de Nacre, avenue de la c\u00f4te de Nacre, 14033 Caen cedex, France Objectif. -D\u00e9terminer la fr\u00e9quence et les caract\u00e9ristiques du trismus dans la maladie de Horton (MH). M\u00e9thode. -Recueil des donn\u00e9es dans un cahier sp\u00e9cifique ; double interrogatoire avant l'instauration du trai-tement puis un mois apr\u00e8s sa mise en route ; crit\u00e8res ACR ; non inclusion : BAT n\u00e9gative et suivi de moins de six mois. R\u00e9sultats. -Le trismus a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 chez 44 malades (12 %) : 13 hommes et 31 femmes \u00e2g\u00e9s de 72,8 \u00b1 7,9 ans. Tous ces malades avaient une BAT positive (100 %). Le trismus est le plus souvent associ\u00e9 \u00e0 de nombreux signes t\u00e9moignant d'une atteinte diffuse des branches de l'art\u00e8re carotide Conclusion. -Chez le sujet \u00e2g\u00e9, il faut aussi toujours \u00e9voquer le diagnostic de MH. Il est en effet fr\u00e9quent (12 % dans notre s\u00e9rie) et surtout toujours associ\u00e9 \u00e0 une BAT positive. Otalgies et maladie de Horton. Etude monocentrique prospective de 345 cas P. Letellier, L. Dassonville, Y. Ollivier, C. Andr\u00e8s, A. Demachy, A.L. Laplaud, J.Y. Perrot, A. Zoulim Service de m\u00e9decine interne, CHU C\u00f4te de Nacre, avenue de la c\u00f4te de Nacre, 14033 Caen cedex, France Objectif. -D\u00e9terminer la fr\u00e9quence et les caract\u00e9ristiques des otalgies dans la maladie de Horton (MH). M\u00e9thodes. -Recueil des donn\u00e9es dans un cahier sp\u00e9cifique ; double interrogatoire avant l'instauration du traitement puis un mois apr\u00e8s sa mise en route ; crit\u00e8res ACR ; non inclusion : biopsie d'art\u00e8re temporale (BAT) n\u00e9gative et suivi de moins de six mois.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF39": {
            "text": ". -",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF40": {
            "text": "Une patiente n\u00e9e en 1945, pr\u00e9sente en mars 2001 une douleur aigu\u00eb violente de l'\u00e9paule gauche irradiant au membre sup\u00e9rieur le long de sa face post\u00e9rieure ; les jours suivants apparaissent des paresth\u00e9sies des 4 e et 5 e doigts de la main gauche. L'examen r\u00e9v\u00e8le un d\u00e9ficit moteur des interosseux et des extenseurs des doigts. L'\u00e9lectromyogramme confirme une atteinte radiculaire C7-C8. L'IRM montre des discopathies \u00e9tag\u00e9es entre C4 et C7, sans signe de my\u00e9lopathie cervicarthrosique. Le bilan biologique met en \u00e9vidence un syndrome inflammatoire franc (CRP = 152 mg/l) et une cholestase anict\u00e9rique. La patiente ne pr\u00e9sente pas de c\u00e9phal\u00e9es, de troubles visuels, d'arthromyalgies rhizom\u00e9liques\u2026; La biopsie d'art\u00e8re temporale montre n\u00e9anmoins les stigmates typiques d'une maladie de Horton (MH). Sous prednisone 60 mg/j, l'\u00e9volution est favorable, avec r\u00e9gression rapide du syndrome inflammatoire et des douleurs. Le sevrage complet est obtenu en janvier 2004, il ne persiste alors que des paresth\u00e9sies de l'avant-bras gauche et des 4 e et 5 e doigts.Diff\u00e9rents types de neuropathies p\u00e9riph\u00e9riques ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits au cours de la MH, mononeuropathies surtout, de m\u00e9canisme isch\u00e9mique pr\u00e9sum\u00e9. Les localisations aux membres sup\u00e9rieurs sont rares. Les quelques observations rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature se pr\u00e9sentent volontiers sous l'apparence d'un syndrome de Parsonage et Turner [Dananchet et al. Rev Neurol 2002 ; 158 : 354-6], avec atteinte du plexus brachial au niveau C5-C6. Cette observation se distingue par le caract\u00e8re isol\u00e9 et r\u00e9v\u00e9lateur de l'atteinte radiculaire, et par sa topographie inhabituelle. Vascularite des mollets, neuropathie p\u00e9riph\u00e9rique, syndrome de Schwartz-Bartter et art\u00e9rite temporale. Maladie de Horton ou vascularite syst\u00e9mique ?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF41": {
            "text": "S Bahlas et al. Clinical outcome of 149 patients with polymyalgia rheumatica and giant cll arteritis. J Rheumatol 1998;25:99-104 [1] AM Tron et al. Primary AL-type amyloidosis disclosed by Horton disease. Rev Med Interne 1995;16:850-3.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF42": {
            "text": "2,8 \u00e0 31,9 %[Nasu T. et al. Acta pathol Jpn 1098; 32 :117-31]. Les an\u00e9vrysmes de la CI ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement rapport\u00e9s au cours de la MT avec une incidence de 1,8 \u00e0 3,9 % [Takagi A. et Al. J Cardiovasc Surg 1989.30:553-8]. Dans une \u00e9tude japonaise, 6 cas seulement d'an\u00e9vrysmes de la CI ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s sur 106 cas de MT trait\u00e9es chirurgicalement dont un a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9lateur [Tabata et al j.Vasc. Surg.2001 ; 34 :739-02].Quoique rares, les an\u00e9vrysmes de la CI doivent faire \u00e9voquer la MT, a fortiori chez une femme jeune.Utilisation du TEP au 18F-FDG au cours d'une rechute de maladie de TakayasuC. Lavogiez a , T. Qu\u00e9m\u00e9neur a,c , E. Hachulla a , D. Launay a , M. Lambert a , V. Queyrel a , P.Y. Hatron a , M. Steinling b",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF43": {
            "text": "1] Younger DS.Vasculitis of the nervous system. Curr Opin Neurol.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF44": {
            "text": "P\u00e9riart\u00e9rite noueuse localis\u00e9e au col ut\u00e9rin. \u00c0 propos de deux cas J.P. Ory a , H. El Kaddissi a , A. Khamlu b Peu de cas de p\u00e9riart\u00e9rite noueuse limit\u00e9 \u00e0 un seul organe et sans manifestation syst\u00e9mique figurent dans la litt\u00e9rature. Les deux observations rapport\u00e9es appartiennent \u00e0 ces cas de figures assez exceptionnel et requ\u00e9rant surveillance probablement \u00e0 long terme. Mme R., 46 ans, b\u00e9n\u00e9ficie d'une hyst\u00e9rectomie vaginale pour m\u00e9norragies. L'examen anatomopathologique r\u00e9pond \u00ab l\u00e9sions de p\u00e9riart\u00e9rite noueuse au niveau de plusieurs art\u00e9rioles du col, caract\u00e9ristiques, avec n\u00e9crose fibrino\u00efde de la paroi et un infiltrat inflammatoire constitu\u00e9 de polynucl\u00e9aires neutrophiles et \u00e9osinophiles, de lymphocytes et d'histiocytes, d\u00e9truisant les vaisseaux et s'\u00e9tendant autour, s'accompagnant d'une oblit\u00e9ration de leur lumi\u00e8re \u00bb. Mme D., 42 ans, a d\u00fb b\u00e9n\u00e9ficier d'une hyst\u00e9rectomie vaginale pour m\u00e9norragie. L'examen anatomopatho-logique retrouve des l\u00e9sions comparables \u00e0 celles d\u00e9crites dans la premi\u00e8re observation et si\u00e9geant sp\u00e9cifiquement dans le col ut\u00e9rin. Les deux patientes ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9es en consultation de m\u00e9decine interne. Aucune ne pr\u00e9sente le moindre signe g\u00e9n\u00e9ral et l'examen clinique est en tout point normal. Elles sont vaccin\u00e9es contre l'h\u00e9patite B. L'h\u00e9mogramme est normal et il n'y a pas de syndrome inflammatoire biologique. Les deux patientes sont surveill\u00e9es cliniquement et biologiquement tous les 6 mois avec un recul de deux ans et demi et ne pr\u00e9sente aucun signe g\u00e9n\u00e9ral. Le diagnostic de PAN \u00e0 forme localis\u00e9e est retenu, mais les patientes restent suivies.La vasculite induite par l'effort, dont nous rapportons deux cas, est une pathologie b\u00e9nigne rarement d\u00e9crite chez les sportifs.Un jeune militaire de 25 ans pr\u00e9sentait pour la deuxi\u00e8me fois des l\u00e9sions de purpura non infiltr\u00e9 ni n\u00e9crotique, dispos\u00e9 en plages bien limit\u00e9es sur les jambes et les cuisses avec une limite parfaitement dessin\u00e9e au niveau de l'extr\u00e9mit\u00e9 sup\u00e9rieure des rangers. Ces deux \u00e9pisodes \u00e9taient survenus quelques heures apr\u00e8s une marche prolong\u00e9e de 25 km, en ambiance temp\u00e9r\u00e9e.Une jeune femme de 22 ans pr\u00e9sentait des l\u00e9sions purpuriques et urticariennes douloureuses des deux pieds, sans espace de peau saine, avec une limite sup\u00e9rieure au niveau de la marque des chaussettes. L\u00e0 encore on notait la survenue des l\u00e9sions au d\u00e9cours d'une course \u00e0 pied de 10 km par une temp\u00e9rature de 16. Apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 les autres \u00e9tiologies, le diagnostic de vasculite d'effort a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 pour ces deux patients.La vasculite d'effort, pathologie rarement rapport\u00e9e, correspond \u00e0 des l\u00e9sions purpuriques des membres inf\u00e9rieurs, parfois urticariennes, survenant apr\u00e8s un effort intense et/ou prolong\u00e9. Les zones couvertes par les chaussettes et les chaussures sont le plus souvent respect\u00e9es. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 de manifestation syst\u00e9mique.L'\u00e9tude histologique quand elle est r\u00e9alis\u00e9e met en \u00e9vidence une vasculite leucocytoclasique typique avec des d\u00e9p\u00f4ts de C3 et d'IgM en immunofluorescence, permettant un diagnostic diff\u00e9rentiel avec les capillarites purpuriques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF45": {
            "text": "Ramelet AAR. Dermatology 2004 ;208 :206-216. Hervier a , A. Masseau a , C. Bossard b , O. Grossi a , M. Hamidou a a Service de m\u00e9decine interne, H\u00f4tel Dieu, place Alexis Ricordeau, 44093 Nantes cedex, France b Service d'anatomopathologie, H\u00f4tel Dieu, place Alexis Ricordeau, 44093 Nantes cedex, France L'atteinte cardiaque au cours du Syndrome de Churg-Strauss (SCS) -vascularite des vaisseaux de petits calibresest un \u00e9l\u00e9ment de mauvais pronostic. Nous rapportons le cas d'un patient atteint d'une forme fulminante de SCS associant notamment une myocardite et une atteinte aortique : atteinte bien plus exceptionnellement rapport\u00e9e. Observation.-Homme de 42 ans, hospitalis\u00e9 au retour d'un s\u00e9jour \u00e0 La R\u00e9union, pour douleurs abdominales sans h\u00e9morragie digestive. Notion d'asthme ancien s'aggravant et de polypes sinusiens. Examen clinique sans particularit\u00e9. Hyper\u00e9osinophilie sanguine (9700/mm 3 ) avec parasitologie et ANCA n\u00e9gatifs. Cr\u00e9atinin\u00e9mie normale, pas d'h\u00e9maturie. CPK et LDH \u00e0 1,5 fois la normale. CRP 40 mg/l, IgE totales : trois fois la norme. ECG : tachycardie sinusale. Biopsie musculaire n\u00e9gative. SCS : Atteinte du myocarde extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8re et diffuse avec oed\u00e8me et infiltrat \u00e0 \u00e9osinophiles et ang\u00e9ite n\u00e9crosante des art\u00e8res de moyen calibre surtout, responsable d'une isch\u00e9mie des fibres musculaires. Le p\u00e9ricarde et l'endocarde sont le si\u00e8ge de ces m\u00eames l\u00e9sions. Aorte : ang\u00e9ite n\u00e9crosante granulomateuse des vasa-vasorum, \u00e9pargnant l'art\u00e8re elle m\u00eame. M\u00eame infiltrat h\u00e9patique, ang\u00e9ite n\u00e9crosante mod\u00e9r\u00e9e au niveau pulmonaire. Les reins sont sains. Discussion. -Le tableau clinique initial abdominal \u00e9tait sans crit\u00e8re de gravit\u00e9. L'atteinte myocardique, facteur de mauvais pronostic du SCS [Guillevin L & al, Medicine (Bal-timore). 1999Jan;78(1):26-37], \u00e9tait asymptomatique. Elle a pourtant \u00e9t\u00e9 fatale et malheureusement impr\u00e9visible. Ce cas -de vascularite syst\u00e9mique pouvant mettre en jeu le pronostic vital-nous invite donc \u00e0 demander des examens cardiologiques simples (troponine, \u00e9chographie cardiaque notamment) et \u00e0 d\u00e9buter sans retard une corticoth\u00e9rapie. Bien que silencieuse cliniquement, l'aortite est s\u00e9v\u00e8re \u00e0 l'autopsie. Il ne s'agit pas stricto sensu d'une vascularite des vaisseaux de gros calibre [Chirinos JA & al, Clin Rheumatol. 2004 Apr;23(2) :152-9], mais bien une atteinte des vaisseaux de petit calibre : v\u00e9ritable vasa-vasorite. Ceci est \u00e0 notre connaissance in\u00e9dit.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF46": {
            "text": "Service de radiologie, CH Bretagne Atlantique, boulevard Guillaudot, 56017 Vannes cedex, France Service d'anatomie pathologique, CH Bretagne Atlantique, boulevard Guillaudot, 56017 Vannes cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF47": {
            "text": "GW int\u00e9resse habituellement les voies a\u00e9riennes, le rein et dans 4 \u00e0 8 % des cas, le syst\u00e8me nerveux central. L'atteinte des paires cr\u00e2niennes est alors la plus fr\u00e9quente (Konate et al. Rev Med Int 2004;25:183-8). La pachym\u00e9ningite est une complication rare et non sp\u00e9cifique de la GW. L'atteinte est habituellement c\u00e9r\u00e9brale et s'accompagne d'une m\u00e9ningite lymphocytaire (Guillevin et al. Rev Neurol 2002;158:907-913). La localisation m\u00e9dullaire seule reste exceptionnelle (Nagashima et al. Neuropathology 2000;20:23-30). Le traitement d'attaque de la GW repose maintenant sur le CYC en bolus, et en cas d'\u00e9chec sur le CYC per os. Aucun facteur pr\u00e9dictif de r\u00e9sistance au CYC en bolus n'existe. D'autres observations sont n\u00e9cessaires pour optimiser le traitement des formes les plus rares. St\u00e9nose trach\u00e9ale au cours de la granulomatose de Wegener K. Ben Abdelghani, S. Turki, C. Ben Taarit, R. Aoudia, A. Kheder Service de m\u00e9decine interne A, CHU Charles Nicolle, boulevard du 9 avril, 1007 Tunis, Tunisie L'atteinte ORL est une des manifestations les plus fr\u00e9quentes et les plus pr\u00e9coces de la maladie de Wegener. L'atteinte laryng\u00e9e constitue une localisation grave engageant le pronostic vital. Elle complique l'\u00e9volution chez 15 \u00e0 20 % des patients et \u00e9volue souvent pour son propre compte. Elle se voit plus fr\u00e9quemment chez les enfants.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF48": {
            "text": "142 Presbyoesophage r\u00e9v\u00e9lateur d'une maladie de Wegener M. Lopez Sublet a , A. Attignon a , J.J. Mourad a , C. Jacquot b , D. Nochy c , L. Capron a Un homme de 89 ans a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 pour pneumopathie aigu\u00eb et insuffisance r\u00e9nale. Il s'agissait d'un patient en bonne sant\u00e9 jusqu'\u00e0 deux mois avant l'apparition d'une asth\u00e9nie et d'une dysphagie responsable d'un amaigrissement de 10 kg du fait d'un \u00abblocage alimentaire\u00bb quasi total. Des vomissements \u00e9taient constants.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF49": {
            "text": "1] Kovacs SO, Kovacs SC. Dermatomyositis. J Am Acad Dermatol 1998",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF50": {
            "text": "Myosite \u00e0 inclusions familialeB. Ranque-Fran\u00e7ois a , T. Maisonobe b , E. Dion c , J.C.Piette d , M.P. Chauveheid a , Z. Amoura d , T. Papo a a Service de m\u00e9decine interne, CHU de Bichat, 46, rue Henri-Huchard, 75877 Paris cedex 18, b Service de neuroanatomie pathologique, CHU de Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, 47-83, boulevard de l'H\u00f4pital, 75651 Paris cedex 13, France c Service de radiologie, CHU de Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, 47-83, boulevard de l'H\u00f4pital, 75651 Paris cedex 13, France d Service de m\u00e9decine interne, CHU de Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, 47-83, boulevard de l'H\u00f4pital, 75651 Paris cedex 13, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF51": {
            "text": "mois de traitement associant prednisone et IVIG chez les deux patients, le testing musculaire \u00e9tait stable, la r\u00e9alisation des gestes de la vie quotidienne franchement am\u00e9lior\u00e9e et les CPK durablement normalis\u00e9es (patient 1).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF54": {
            "text": "Astudillo a , G. Martin-Blondel a , M. Ecoiffier a , L. Sailler a , P. Si\u00e9 b , B. Couret a , E. Arlet-Suau a a Service de m\u00e9decine interne, CHU Purpan, 1, place du Dr Baylac, 31059 Toulouse cedex, France b service d'h\u00e9matobiologie, CHU Purpan, 1, place du Dr Baylac, 31059 Toulouse cedex, FranceUne patiente de 66 ans est suivie depuis 1997 pour une art\u00e9rite hum\u00e9rale inflammatoire associ\u00e9e la pr\u00e9sence d'un anticoagulant circulant et d'antiphospholipides \u00e0 un titre de 50 U GPL. Elle est trait\u00e9e par corticoth\u00e9rapie avec une d\u00e9croissance lente. En octobre 2002, alors que la patient est sous 9 mg de corticoth\u00e9rapie, elle pr\u00e9sente des ecchymoses mod\u00e9r\u00e9es et des h\u00e9matomes sous-cutan\u00e9s spontan\u00e9s. Le TCA est \u00e0 68 s pour un t\u00e9moin \u00e0 35 avec pr\u00e9sence d'un anticoagulant circulant. Cependant, le facteur VIII est \u00e0 7 %, l'activit\u00e9 Willebrand < \u00e0 1 %, et le Willebrand antig\u00e8ne \u00e0 12 % d\u00e9terminant une maladie de Willebrand acquise. Il n'y a pas d'an\u00e9mie, pas de syndrome inflammatoire. L'\u00e9lectrophor\u00e8se des protides et l'immunofixation ne retrouve pas de gammapathie monoclonale. Un scanner thoraco-abdominopelvien ne retrouve pas de syndrome tumoral. Les anticorps antinucl\u00e9aires et anti-ADN sont n\u00e9gatifs. La TSH est normale. Elle est trait\u00e9e par immunoglobulines intraveineuses 2 g/ kg associ\u00e9es \u00e0 une augmentation de la corticoth\u00e9rapie \u00e0 1 mg/kg par jour qui sera par la suite diminu\u00e9e lentement. Deux jours plus tard, l'activit\u00e9 Willebrand est \u00e0 110% avec un Willebrand antig\u00e8ne \u00e0 130 %. Elle va pr\u00e9senter plusieurs r\u00e9cidives tous les deux \u00e0 trois mois avec une efficacit\u00e9 spectaculaire des IgIV.Discussion. -La maladie de Willebrand acquise est une maladie rare. Diverses maladies peuvent y \u00eatre associ\u00e9e habituellement des maladies lympho ou my\u00e9loprolif\u00e9ratives, gammapathies monoclonales, mais \u00e9galement des n\u00e9oplasies, des maladies auto-immunes, une hypothyro\u00efdie, des m\u00e9dica-ments\u2026 Notre observation illustre l'int\u00e9r\u00eat des IgIV dans cette pathologie. Un seul cas d'anticoagulant circulant associ\u00e9 \u00e0 une maladie de Willebrand acquise est rapport\u00e9 dans la litt\u00e9rature [Hanley D et al.Am J Hematol 1994;46(2):141-6]. Il s'agit de la premi\u00e8re observation \u00e0 notre connaissance d'une maladie de Willebrand acquise associ\u00e9e \u00e0 un anticoagulant circulant et des antiphospholipides.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF55": {
            "text": "1] Asherson RA, Piette JC et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF59": {
            "text": "Les mycobact\u00e9ries atypiques sont des germes \u00e9mergents et devraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es dans le cadre d'une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, tout statut immunitaire confondu.La tuberculose peut toucher tous les organes. Les atteintes multifocales qui repr\u00e9sentent 10 % des formes extrapulmonaires, sont caract\u00e9ris\u00e9es par leur mauvais pronostic.Nous avons \u00e9tudi\u00e9 r\u00e9trospectivement les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques, cliniques, radiologiques, th\u00e9rapeutiques et \u00e9volutives des patients \u00e2g\u00e9s de plus de 15 ans pr\u00e9sentant une tuberculose multifocale(TM)diagnostiqu\u00e9e dans notre service entre le 1er janvier 1994 et le 31 d\u00e9cembre 2003.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF60": {
            "text": "[Simkus A et al. Medicina 2004 ; 40 : 201-204]. Elle peut \u00e9voluer en deux phases : une phase de thyrotoxicose, et une phase d'hypothyro\u00efdie, mais peut \u00e9galement mimer un nodule canc\u00e9reux euthyro\u00efdien. Le patient s'est am\u00e9lior\u00e9 \u00e0 deux mois d'une quadrith\u00e9rapie antituberculeuse. Infection ganglionnaire \u00e0 Mycobacterium abscessus chez un patient immunocomp\u00e9tent M. Guillaume a , S. Blaise a , B. Colombe b , A. Bosseray b , B. Imbert a , J.L. Debru a Service de m\u00e9decine interne 3 C, CHU Michallon, B.P.217, 38043 Grenoble cedex 09, France b service de m\u00e9decine interne 3 B, CHU Michallon, B.P.217, 38043 Grenoble cedex 09, FranceLes cas d'infection diss\u00e9min\u00e9e \u00e0 Mycobacterium abscessus chez les sujets immunocomp\u00e9tents sont rares. Un homme vietnamien de 58 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent consultait pour une ad\u00e9nite sus-claviculaire droite. L'examen clinique \u00e9tait par ailleurs normal. Le bilan biologique \u00e9tait normal. Il n'existait pas de d\u00e9ficit immunitaire (immunoglobulines, CD4). Le bilan d'extension scannographique montrait des ad\u00e9nopathies sus-claviculaire et m\u00e9diastinales. L'ex\u00e9r\u00e8se du ganglion cervical montrait un granulome \u00e9pith\u00e9lio\u00efde avec Ziehl et culture n\u00e9gatifs. La recherche de mycobact\u00e9ries par tubage gastrique et dans les urines \u00e9tait n\u00e9gative \u00e0 l'examen direct mais positive \u00e0 la culture d'un tubage au 14 e jour (mycobact\u00e9rie atypique). La PCR identifiait un M. abscessus, sensible \u00e0 la clarithromycine, l'amikacine, l'imip\u00e9n\u00e8me et au linezolide, mais r\u00e9sistant \u00e0 la cefoxitine. Le traitement initial par Zeclar, Rifabutine, Myambutol, a \u00e9t\u00e9 simplifi\u00e9 \u00e0 deux mois par Zeclar en monoth\u00e9rapie d'apr\u00e8s l'antibiogramme et devant la r\u00e9gression des ad\u00e9nopathies m\u00e9diastinales. \u00c0 huit mois, l'\u00e9volution montre une r\u00e9gression des ganglions.M. abscessus est responsable d'infections localis\u00e9es chez l'immunocomp\u00e9tent et d'infections diss\u00e9min\u00e9es chez l'immunod\u00e9prim\u00e9. La revue de la litt\u00e9rature chez l'immunocomp\u00e9tent retrouve sept cas de lymphad\u00e9nopathies [Sungkanuparph S et al. J Med Assoc Thai 2003 ; 86 : 772-80] et une s\u00e9rie de 16 cas d'infections diss\u00e9min\u00e9es [Chetchotisakd P et al. Clin Infect Dis 2000 ; 30 : 29-34]. Certains patients r\u00e9v\u00e8lent n\u00e9anmoins une immunod\u00e9pression secondairement. La pr\u00e9sentation clinique de notre cas (pas de signes g\u00e9n\u00e9raux, ni atteinte cutan\u00e9e, ni porte d'entr\u00e9e) est atypique. M. abscessus est la plus virulente et la plus r\u00e9sistante des mycobact\u00e9ries atypiques \u00e0 croissance rapide, qui sont r\u00e9sistantes aux antituberculeux classiques. Habituellement sensible \u00e0 l'amikacine, la cefoxitine, l'imip\u00e9n\u00e8me, et la clarithromycine, une sensibilit\u00e9 interm\u00e9diaire \u00e0 la cefoxitine et \u00e0 l'imip\u00e9n\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment d\u00e9crite [Yang SC et al. Antimicrob Agents and Chemother 2003 ; 47 : 1958-62], et est retrouv\u00e9e dans notre cas. Aucun consensus sur les modalit\u00e9s du traitement n'a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9. Maladie de Kaposi classique avec multin\u00e9vrite : \u00e0 propos d'un cas A. Sioud Dhrif, M. Lamloum, M.H. Houman MH Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital la Rabta, Jebbari, 1007, Tunis, TunisieIntroduction. -La maladie de Kaposi (MK) est une prolif\u00e9ration angiog\u00e9nique multifocale. Dans notre pays, la forme classique m\u00e9diterran\u00e9enne est la plus fr\u00e9quente repr\u00e9sentant environ 94 % des cas.Elle se manifeste par des l\u00e9sions cutan\u00e9es caract\u00e9ristiques associ\u00e9es \u00e0 un lympho\u00e8d\u00e8me. Les atteintes visc\u00e9rales symptomatiques sont peu fr\u00e9quentes. Les organes les plus souvent touch\u00e9s sont les ganglions, le tube digestif et l'os. L'atteinte du syst\u00e8me nerveux central est exceptionnelle, celle du syst\u00e8me nerveux p\u00e9riph\u00e9rique n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e.Nous pr\u00e9sentons l'observation d'un patient atteint d'un maladie pour MK classique associ\u00e9e \u00e0 une multin\u00e9vrite.Observation. -Il s'agit d'un homme \u00e2g\u00e9 de 78 ans, d'origine tunisienne de race blanche sans ant\u00e9c\u00e9dent pathologique notable pr\u00e9sentant des plaques infiltr\u00e9es \u00e9ryth\u00e9mato-violines associ\u00e9 \u00e0 un oed\u00e8me au niveau des membres sup\u00e9rieurs et inf\u00e9rieurs ; il se plaignait de paresth\u00e9sies et de dy\u00e9sth\u00e9sies au niveau des pieds. \u00c0 l'examen, outre les l\u00e9sions cutan\u00e9es susd\u00e9crites il pr\u00e9sentait des hypoesth\u00e9sies du membre inf\u00e9rieur droit et une abolition des r\u00e9flexes achill\u00e9ens. Une biopsie cutan\u00e9e a montr\u00e9 un sarcome de Kaposi. Un EMG a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une polyneuropathie sensitivo-motrice pr\u00e9dominante aux membres inf\u00e9rieurs de m\u00e9canisme axonal. La biopsie neuromusculaire a montr\u00e9 une atrophie neurog\u00e8ne et une neuropathie axonale discr\u00e8te sans infiltrat inflammatoire. Le bilan \u00e9tiologique de la multin\u00e9vrite \u00e9tait n\u00e9gatif. La recherche d'autre localisation de MK \u00e9tait n\u00e9gative.Le diagnostic de MK classique associ\u00e9e \u00e0 une multin\u00e9vrite \u00e9tait retenu. Le patient a re\u00e7u 5 cures de bl\u00e9omycine. L'\u00e9volution \u00e9tait favorable pour les l\u00e9sions cutan\u00e9es et la symptomatologie neurologique. Une ann\u00e9e apr\u00e8s, la m\u00eame symptomatologie cutan\u00e9e et neurologique a r\u00e9cidiv\u00e9. Une deuxi\u00e8me s\u00e9rie de cures de bl\u00e9omycine \u00e9tait indiqu\u00e9e mais le patient \u00e9tait perdu de vue.Commentaire. -Il s'agit d'une MK classique associ\u00e9e \u00e0 une multin\u00e9vrite. S'agit-il d'une association fortuite ou d'une localisation de MK. En effet, d'une part, les signes cutan\u00e9s de MK et la multin\u00e9vrite ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9lior\u00e9s par la bl\u00e9omycine et ont r\u00e9cidiv\u00e9 d'une fa\u00e7on concomitante apr\u00e8s arr\u00eat des cures, et d'autre part, cette association n'a jamais \u00e0 notre connaissance \u00e9tait rapport\u00e9e.Syndrome deLemierre : la maladie oubli\u00e9e A. Hot, A. Brodin, S. Assaad, S. Demolombe, J. Ninet Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Edouard Herriot, Place d'Arsonval, 69347 Lyon cedex 03, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF61": {
            "text": "Les macules de Janeway : un signe de grande valeur dans l'\u00e9valuation d'un sepsis grave C. Landais, B. Fournier, B. Guennoc, F. Carsuzaa Service de dermatologie, h\u00f4pital d'instruction des arm\u00e9es, boulevard Sainte Anne, 83800 Toulon Naval, France Les signes cutan\u00e9s ont une grande valeur d'orientation clinique et \u00e9tiologique au cours des infections syt\u00e9miques graves. Les macules de Janeway s'inscrivent dans cette double polarit\u00e9 [Cardullo AC et al J Am Acad Dermatol 1990 ; 22 :1088-90].",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF62": {
            "text": "Rencontres diagnostiques chez des patients suspects de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re V. No\u00ebl a , L. Cibrelus a , J. Emmanuelli c , G. Breton a , P. Longuet a , B. Rigolli b , C. Leport a , J.L. Vild\u00e9 a a Servicede  maladies infectieuses et tropicales B, h\u00f4pital Bichat Claude Bernard, 46, rue Henri Huchard, 75877 Paris cedex 18, France b Service de radiologie, h\u00f4pital Bichat Claude Bernard, 46, rue Henri Huchard, 75877 Paris cedex 18, France c Institut de Veille Sanitaire, 14, rue Val d'Osne, 94410, Saint-Maurice, France Entre Mars et Avril 2003, 90 patients ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s au moins 24 heures dans un service de maladies infectieuses r\u00e9f\u00e9rent, pour suspicion de syndrome respiratoire aigu s\u00e9v\u00e8re (SRAS), sur des arguments \u00e9pid\u00e9miologiques et cliniques. La premi\u00e8re difficult\u00e9 diagnostique provenait de signes cliniques, biologiques et radiologiques asp\u00e9cifiques. Une toux \u00e9tait pr\u00e9sente chez 70 % des patients, une fi\u00e8vre chez 45,6 %, un autre signe fonctionnel pulmonaire chez 17,8 %, et des signes digestifs chez 7 % des patients. Le bilan biologique \u00e9tait normal dans 48,7 % des cas, une lymphop\u00e9nie \u00e9tait pr\u00e9sente dans 36,5 % des cas, une thrombop\u00e9nie dans unit\u00e9 de soins intensifs au 4 ejour. Devant une stabilisation clinico-biologique, le traitement antibiotique est interrompu au bout de 10 jours et la patiente transf\u00e9r\u00e9e en pneumologie. Une pneumopathie \u00e0 la cordarone est suspect\u00e9e et un traitement par cortico\u00efdes est d\u00e9but\u00e9. Cinq jours plus tard apr\u00e8s une am\u00e9lioration clinique et une diminution de la CRP \u00e0 16 mg/l, l'\u00e9tat de la patiente s'aggrave \u00e0 nouveau avec apparition d'un SDRA n\u00e9cessitant une ventilation artificielle. Une infection nosocomiale pulmonaire est objectiv\u00e9e et malgr\u00e9 l'utilisation d'un traitement antibiotique adapt\u00e9, la patiente d\u00e9c\u00e8de trois semaines apr\u00e8s son admission en r\u00e9animation dans un tableau de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale. 15 jours apr\u00e8s sont d\u00e9c\u00e8s, les s\u00e9rologies reviennent positives en faveur d'une fi\u00e8vre Q aigu\u00eb.Discussion. -Les formes aigu\u00ebs de fi\u00e8vre Q ont classiquement un bon pronostic. Les formes s\u00e9v\u00e8res n\u00e9cessitant une hospitalisation sont rares (<5 % des cas). Cette observation montre qu'en cas d'infection pulmonaire \u00e0 germes intracellulaires prouv\u00e9e ou suspect\u00e9e, l'am\u00e9lioration clinique peut \u00eatre retard\u00e9e et le traitement antibiotique doit \u00eatre maintenu au minimum trois semaines.Int\u00e9r\u00eat de la corticoth\u00e9rapie pr\u00e9coce en cas de m\u00e9ningite \u00e0 Pneumocoque E. Puymirat, F. Camou, O. Guisset, C. Gabinski Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale, CHU Saint-Andr\u00e9, rue, Jean Burguet, 33075 Bordeaux, France L'incidence annuelle des m\u00e9ningites \u00e0 pneumocoques est d'environ 500 cas en France. Si l'antibioth\u00e9rapie est relativement bien codifi\u00e9e, la place de la corticoth\u00e9rapie reste mal d\u00e9finie voire discut\u00e9e. Nous rapportons le cas d'un patient de 54 ans hospitalis\u00e9 pour confusion f\u00e9brile. Ses ant\u00e9c\u00e9dents se r\u00e9sument \u00e0 une spl\u00e9nectomie post-traumatique et une infection par le VIH depuis 1990 (CD4 \u00e0 672/mm 3 ). L'examen clinique r\u00e9v\u00e8le un syndrome m\u00e9ning\u00e9 franc mais pas de d\u00e9ficit neurologique. Le scanner c\u00e9r\u00e9bral est normal et la ponction lombaire objective de nombreux cocci Gram positif \u00e0 l'examen direct (identifi\u00e9 S. pneumoniae sensibles \u00e0 la p\u00e9nicilline par la culture). Le patient b\u00e9n\u00e9ficie d'une antibioth\u00e9rapie associant c\u00e9fotaxime et vancomycine sans corticoth\u00e9rapie permettant une apyrexie rapide et l'am\u00e9lioration du syndrome inflammatoire biologique. A J10, appara\u00eet une anisocorie et un coma : il est intub\u00e9-ventil\u00e9 et transf\u00e9r\u00e9 en r\u00e9animation. L'IRM c\u00e9r\u00e9brale montre des l\u00e9sions de vascularite c\u00e9r\u00e9brale diffuse et malgr\u00e9 l'administration de fortes doses de m\u00e9thylprednisolone, il d\u00e9c\u00e8de en 48 heures. Depuis pr\u00e8s de 20 ans il est d\u00e9montr\u00e9 que les cons\u00e9quences neurologiques des m\u00e9ningites bact\u00e9riennes ne r\u00e9sultent pas d'un effet cytopathog\u00e8ne direct des bact\u00e9ries mais qu'elles sont li\u00e9es \u00e0 la r\u00e9ponse inflammatoire locale, sugg\u00e9rant l'int\u00e9r\u00eat des cortico\u00efdes. N\u00e9anmoins, les \u00e9tudes cliniques \u00e9taient jusqu'alors contradictoires et la corticoth\u00e9rapie n'\u00e9tait valid\u00e9e qu'en cas de m\u00e9ningite infantile \u00e0 H. influen-zae [McIntyre et al. JAMA 1997 ; 278 :25-31], elle semblait b\u00e9n\u00e9fique en cas de m\u00e9ningite \u00e0 pneumocoques [Girgis et al. Pediatr Infect Dis 1989 ; 8 : 848-51] mais son utilisation syst\u00e9matique restait controvers\u00e9e jusqu'\u00e0 fin 2002. En effet, une r\u00e9cente \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e prospective portant sur 301 patients affect\u00e9s de m\u00e9ningite (dont 108 \u00e0 pneumocoque) montre que la dexam\u00e9thasone (40 mg/j pendant 4 jours) r\u00e9duit significativement la mortalit\u00e9 (7 vs 15 %) notamment dans le sous-groupe pneumocoque (14 vs 34 %) sans complication notable [De Gans, N Engl J Med 2002 ; 347 : 54-62]. D\u00e9sormais, la corticoth\u00e9rapie pr\u00e9coce (avant de d\u00e9buter l'antibioth\u00e9rapie) s'impose en cas de m\u00e9ningite bact\u00e9rienne de l'adulte : notre observation en est une triste illustration. Septic\u00e9mie \u00e0 Streptococcus constellatus r\u00e9v\u00e9lant une coarctation aortique \u00e0 l'\u00e2ge de 16 ans Y. Poulingue, G. Denis, A. Delarue, G. Poulingue, D. No\u00ebl Service de m\u00e9decine interne, CHG les Feugrais, avenue du Docteur Villers, 76410 Saint Aubin les Elbeuf, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF63": {
            "text": "\u00c9tude r\u00e9trospective des cas de l\u00e9gionelles non \u00e9pid\u00e9miques au CHU d'Angers entre 1996 et 2003 : 20 cas S. Guitton a , P. Abgueguen b , C. Lemari\u00e9 c , J.M. Chennebault b , E. Pichard bService des urgences, CHU d'Angers, 4, rue Larrey, 49033 Angers cedex 01, France Service des maladies infectieuses et tropicales, CHU d'Angers, 4, rue Larrey, 49033 Angers cedex 01, France Service de bact\u00e9riologie-virologie, CHU d'Angers, 4, rue Larrey, 49033 Angers cedex 01, France Une \u00e9tude r\u00e9trospective est men\u00e9e au CHU d'Angers entre Janvier 1996 et Ao\u00fbt 2003 afin de recenser les cas certains de l\u00e9gionellose non \u00e9pid\u00e9mique. Les crit\u00e8res diagnostiques retenus sont un antig\u00e8ne urinaire positif et/ou une culture positive et/ou un titre d'anticorps sup\u00e9rieur \u00e0 1/256, et/ou une s\u00e9roconversion et/ou une PCR positive. Vingt patients sont retenus.Le sex ratio H/F est de 4, l'\u00e2ge moyen de 61 ans avec des extr\u00eames de 22 \u00e0 94 ans. Quinze patients sont \u00e2g\u00e9s de plus de 50 ans. Un facteur de risque est retrouv\u00e9 chez 18 patients Parmi eux, dans 8 cas, il existe un cancer, une h\u00e9mopathie ou une immunod\u00e9pression autre que la corticoth\u00e9rapie retrouv\u00e9e chez trois patients. Seize des patients ont au moins deux facteurs de risque. Huit patients sont hospitalis\u00e9s en unit\u00e9 de soins intensifs dont 4 sont intub\u00e9s et ventil\u00e9s. Des signes digestifs sont pr\u00e9sents cinq fois et des anomalies neurologiques sont retrouv\u00e9es 7 fois. Les param\u00e8tres biologiques n'ont pas de caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res. Le temps moyen du diagnostic biologique est de 12,5 jours apr\u00e8s l'admission. L'examen le plus rentable est la culture positive chez neuf patients, suivi de l'antig\u00e8ne urinaire chez sept patients puis des s\u00e9rologies. Les s\u00e9rogroupes sont Legionella pneumophila de type 1 dans dix cas puis L. pneumophila type 6 dans quatre cas. L'\u00e9volution est marqu\u00e9e par le d\u00e9c\u00e8s de 6 patients. Parmi eux, quatre viennent d'unit\u00e9 de soins intensifs dont sont trois intub\u00e9s et ventil\u00e9s. L'analyse du traitement est difficile. Chez sept patients, le traitement est inadapt\u00e9 et modifi\u00e9 \u00e0 la r\u00e9ception des r\u00e9sultats. Parmi les six patients d\u00e9c\u00e9d\u00e9s quatre avaient re\u00e7u une antibioth\u00e9rapie initiale par macrolide. Parmi les patients de r\u00e9animation, trois des patients survivants avaient re\u00e7u initialement une antibioth\u00e9rapie par fluoroquinolones. Chez 6 patients au moins, le caract\u00e8re nosocomial est certain. Il reste difficile \u00e0 d\u00e9terminer chez 5 autres patients.Une pyodermite \u00e0 Candida anti PR3 J. Vinit, L. Piroth, P. Chavanet, H. Portier Service des maladies infectieuses, complexe Bocage CHU, 10, boulevard du mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny, BP 77908, 21079 Dijon cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF64": {
            "text": "Un nouveau cas de maladie de Kimura. R\u00e9ponse spectaculaire au fluconazole L. Sailler a , S. Madaule a , L. Astudillo a , J.R. Paoli b , R. Viraben c , Ph. Arlet a Service de m\u00e9decine interne, pavillon des m\u00e9decines, CHU Purpan, place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse cedex 9, France Service de chirurgie maxillofaciale, CHU Purpan, place du Docteur Baylac, 31059 Toulouse cedex 9, France Service de dermatologie, CHU La Grave, place Lange, 31059 Toulouse cedex 9, France La maladie de Kimura d\u00e9signe une maladie inflammatoire se traduisant typiquement par une pseudo-tumeur cervico-c\u00e9phalique, des ad\u00e9nopathies locor\u00e9gionales, une hyper\u00e9osinophilie et un aspect histologique d'hyperplasie folliculaire. Maladie rare, d\u00e9crite surtout au Japon, sa physiopathologie pourrait faire intervenir une r\u00e9action vis \u00e0 vis d'antig\u00e8nes candidosiques. Nous en pr\u00e9sentons une observation ayant r\u00e9pondu spectaculairement au fluconazole.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF65": {
            "text": "Cryptococcose pulmonaire chez un patient s\u00e9ron\u00e9gatif pour le VIH et non neutrop\u00e9nique Y. Poulingue, G. Poulingue, G. Denis, V. Perraudin, D. No\u00ebl Service de m\u00e9decine interne, CHG les Feugrais, avenue du Docteur Villlers, 76410 Saint Aubin les Elbeuf, France La cryptococcose pulmonaire et m\u00e9ning\u00e9e est connue chez les patients s\u00e9ropositifs pour le VIH ayant moins de 100 CD4/mm 3 et chez les patients neutrop\u00e9niques. Elle est exceptionnelle dans les autres immunosuppressions (Nadrous H.F et al. CHEST 2003;124:2143-2147). Nous rapportons un cas de cryptococcose pulmonaire chez un patient diab\u00e9tique insulinod\u00e9pendant (DID). Il s'agit d'un patient de 48 ans, DID depuis 10 ans, hospitalis\u00e9 pour acidoc\u00e9tose dans un contexte de toux f\u00e9brile et d'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral. Le patient est alcoolo-tabagique avec un mauvais \u00e9tat buccodentaire et travaille en contact avec de la poussi\u00e8re de SIPO (bois exotique). Il pr\u00e9sente une toux productive avec crachats hemopto\u00efques, des r\u00e2les bronchiques sans foyer, il est cachectique, il existe une h\u00e9pato-spl\u00e9nom\u00e9galie. Biologiquement il pr\u00e9sente une acidoc\u00e9tose diab\u00e9tique, une thrombop\u00e9nie et un syndrome inflammatoire. La radiographie thoracique montre de multiples nodules pulmo-naires p\u00e9riph\u00e9riques confirm\u00e9s par la tomodensitom\u00e9trie. La bronchoscopie avec pr\u00e9l\u00e9vements multiples sont normaux. L'\u00e9preuve th\u00e9rapeutique par une antibioth\u00e9rapie classique est inactive. Le patient s'aggrave, une thoracoscopie avec biopsies pulmonaires va mettre en \u00e9vidence sur le plan anatomopathologique une cryptococcose pulmonaire. Un compl\u00e9ment de bilan montre que le patient est s\u00e9ron\u00e9gatif pour le VIH, son taux de CD4 est \u00e0 350/mm3 , sa ponction lombaire avec encre de chine est normale. Le patient est trait\u00e9 sept j par une bith\u00e9rapie antifungique associant Amphot\u00e9ricine B \u00ae et Ancotil \u00ae puis pendant 3 mois par Triflucan\u00ae 200 mg/ jour (Nunez.M et al. CHEST 2000;118:527-534). Le patient a totalement gueri sans rechute. Il est d\u00e9crit des cas de cryptococcose pulmonaire chez des patients fortement immunod\u00e9prim\u00e9s en contact avec des fientes de pigeons ou expos\u00e9s aux poussi\u00e8res de bois \u00e9xotique. Ce cas clinique illustre bien le fait que nos patients diab\u00e9tiques polypathologiques sont profond\u00e9ment immunod\u00e9prim\u00e9s car pouvant d\u00e9velopper une infection opportuniste comme chez des patients VIH + ayant moins de 100 CD4/mm 3 . Il faut donc savoir penser \u00e0 une infection opportuniste chez nos malades diab\u00e9tiques pr\u00e9sentant une alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral et/ou un syndrome infectieux persistant inexpliqu\u00e9. Fi\u00e8vre prolong\u00e9e inexpliqu\u00e9e et pasteurellose pulmonaire J. Sirvente, C. Krechiem, M. Viala, B. de Wazi\u00e8res Service de g\u00e9riatrie, h\u00f4pital Car\u00e9meau, avenue du Professeur Debr\u00e9, 30029 N\u00eemes, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF66": {
            "text": "La pasteurellose pulmonaire est une maladie rare survenant habituellement chez le sujet \u00e2g\u00e9 sur une bronchopathie pr\u00e9existante, elle est transmise par voie a\u00e9rienne au contact d'animaux domestiques ou d'oiseaux [Ferrer A et al. Med Clin (Barc). 1999 Oct 9;113(11):415-7]. Ce diagnostic doit \u00eatre \u00e9voqu\u00e9 devant une fi\u00e8vre prolong\u00e9e inexpliqu\u00e9e chez un patient \u00e2g\u00e9 vivant au contact d'animaux. L'\u00e9chec du traitement ant\u00e9rieur confirme la n\u00e9cessit\u00e9 d'une antibioth\u00e9rapie \u00e0 dose \u00e9lev\u00e9e et de dur\u00e9e prolong\u00e9e. Neurocysticercose survenue 30 ans apr\u00e8s l'infestation S. Mouly a , P. Sellier a , A. Ducros b , C. Sarfati c , I. Jarrin a , J.F. Bergmann a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Lariboisi\u00e8re, 2, rue Ambroise Par\u00e9, France b Service des urgence, h\u00f4pital Lariboisi\u00e8re, 2, rue Ambroise Par\u00e9, France c Laboratoire de parasitologie, h\u00f4pital St Louis, 1, avenue Claude Vellefaux, 75010 Paris, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF67": {
            "text": "Anguillulose : une helminthiase fatale en 60 ans C. Landais a , B. Graffin a , C. Jego b , M. Elbaaj a , J.F. Paris a , P. Carli a a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte Anne, boulevard Sainte Anne, 83800 Toulon, France b Service de cardiologie, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte Anne, boulevard Sainte Anne, 83800 Toulon, France L'anguillulose (strongylo\u00efdose) est une helminthiase fr\u00e9quente dans les pays tropicaux. Des formes diss\u00e9min\u00e9es peuvent survenir tardivement apr\u00e8s l'infestation intestinale. Un patient de 79 ans est hospitalis\u00e9 pour une hyper\u00e9osinophilie (HE) dans un contexte d'insuffisance cardiaque. Le patient n\u00e9 en Asie du Sud-Est y a v\u00e9cu 18 ans,et son traitement actuel est limit\u00e9 \u00e0 un diur\u00e9tique et un antivitamine K pour une fibrillation auriculaire. L'examen clinique montre un patient en anasarque par insuffisance cardiaque globale. Il existe une insuffisance r\u00e9nale (cr\u00e9atinine \u00e0 200 \u00b5mol/l), une HE fluctuante entre 2,5 et 5 G/l, un taux d'IgE totales \u00e0 10 N. L'examen parasitologique des selles met en \u00e9vidence des larves d'anguillules. La s\u00e9rologie HTLV1 est n\u00e9gative. L'\u00e9chocardiographie montre des cavit\u00e9s droites dilat\u00e9es, une FEVG conserv\u00e9e \u00e0 70 %, des pressions de remplissage \u00e9lev\u00e9es et une HTAP \u00e0 40 mmHg. L'\u00e9radication du parasite dans les selles et la disparition de l'HE sont obtenues par un traitement associant Albendazole et Ivermectine en continu pendant 14 jours. L'\u00e9volution dans le service est catastrophique avec une d\u00e9compensation cardiaque r\u00e9fractaire, une insuffisance respiratoire avec bronchoconstriction s\u00e9v\u00e8re et une insuffisance r\u00e9nale oligoanurique, conduisant au d\u00e9c\u00e8s du patient. L'anguillulose se distingue des autres helminthiases par un cycle interne d'autoinfestation expliquant la possible survenue tardive d'une \u00ab anguillulose maligne \u00bb \u00e0 l'occasion d'une corticoth\u00e9rapie ou d'une immunod\u00e9pression. Les manifestations sont alors multiples : pulmonaires (asthme s\u00e9v\u00e8re, oed\u00e8me l\u00e9sionnel), cardiaques (insuffisance ventriculaire droite li\u00e9e \u00e0 une HTAP, d\u00e9faillance ventriculaire gauche avec trouble du rythme), septic\u00e9mique par translocation bact\u00e9rienne \u00e0 partir des l\u00e9sions muqueuses digestives [Daoudal P et al Presse Med 2002 ; 31 :1216-7].Chez notre patient, nous retenons l'hypoth\u00e8se d'une myocardiopathie restrictive chronique par fibrose endomyocardique (document\u00e9e sur les donn\u00e9es \u00e9chocardiographiques et du cath\u00e9t\u00e9risme droit) d'origine hyper\u00e9osinophilique, dont l'\u00e9volution fatale a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9cipit\u00e9e par une r\u00e9surgence \u00ab maligne \u00bb de l'anguillulose, responsable de la d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale de pronostic tr\u00e8s p\u00e9joratif (80 % de d\u00e9c\u00e8s).Un syndrome de malabsorption r\u00e9v\u00e9lant une leishmaniose duod\u00e9naleA. Hamzaoui a , M. Smiti Khanfir a , I. Ben Ghorbel a , S. Haouet b , M.H. Houman a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital la Rabta, 1007, Tunis, Tunisie Service d'anatomopathologie, h\u00f4pital la Rabta, 1007, Tunis, Tunisie Observation. -Patiente \u00e2g\u00e9e de 43 ans, hospitalis\u00e9e en Mai 2004 pour exploration de polyad\u00e9nopathies. L'examen notait l'existence de multiples ad\u00e9nopathies cervicales bilat\u00e9rales, d'une h\u00e9patom\u00e9galie et d'une spl\u00e9nom\u00e9galie, sans fi\u00e8vre.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF68": {
            "text": "Erythermalgie sous h\u00e9parine de bas poids mol\u00e9culaire, r\u00e9v\u00e9lant une thrombocytose V. Chanet a , N. Kuntzman b , J. Fialip b , P. Philippe a a Service de m\u00e9decine interne, H\u00f4tel Dieu, CHU de Clermont Ferrand, boulevard L\u00e9on Malfreyt, 63000 Clermont-Ferrant, France b Service de pharmacovigilance, facult\u00e9 de m\u00e9decine, 28, place Henri Dunant, 63000 Clermont-Ferrand, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF69": {
            "text": "Vanhille a Service de m\u00e9decine interne et n\u00e9phrologie, centre hospitalier de Valenciennes, avenue D\u00e9sandrouins, BP 479, 59322 Valenciennes cedex, France Service de chirurgie vasculaire, centre hospitalier de Valenciennes, avenue D\u00e9sandrouins, BP 479, 59322 Valenciennes cedex, France Service de neurologie, centre hospitalier de Valenciennes, avenue D\u00e9sandrouins, BP 479, 59322 Valenciennes cedex, France Introduction. -La prescription de Bromocriptine (Br) dans le post-partum peut \u00eatre responsable d'accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux et d'infarctus. La survenue d'acrosyndrome ou d'isch\u00e9mie de membre reste exceptionnelle. Nous rappor-tons l'observation d'une patiente qui a pr\u00e9sent\u00e9e en postpartum sous Br une isch\u00e9mie digitale.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF70": {
            "text": "Kaminsky a a Unit\u00e9 maladies orphelines et syst\u00e9miques, CHU de Nancy, h\u00f4pitaux de Brabois, tour Drouet, rue du Morvan, 54511 Vandoeuvre cedex, France b Service de neurologie, H\u00f4pital Jean Monnet, 3, avenue Robert Schuman, 88021 Epinal, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF71": {
            "text": "Cailleux N, Marie I, Chretien M.H., Noblet C, L\u00e9vesque H, Courtois H: H\u00e9matomes spontan\u00e9s : penser aux inhibiteurs s\u00e9lectifs de la recapture de la s\u00e9rotonine. J. Mal. Vasc 2000 ; 25 (1): 63-4.[2] Deabajo F, Rodriguez L, Montero D : Association between selective serotonin reuptake inhibitors and upper gastrointestianl bleedings : population based case-control study. J Clin Pharmacol, 2000; 50: 43-7. [3] Movig K, Janssen M, Dewaal-Malefijt J, Kapel P, Leufkens H, Egberts A : Relationship of serotonic antidepressants and need for bloodtransfusion in orthopaedic surgical patients. Arch Intern Med, 2003 ; 163 : 2354-8 \u00c9volution fatale d'une pharmacod\u00e9pendance au nefopam P. Carli, C. Landais, T. Boye, M. El Baaj, B. Graffin, J.F. Paris Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital d'instruction des Arm\u00e9es Sainte Anne, boulevard Sainte Anne, BP 600, 83800 Toulon Arm\u00e9es, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF72": {
            "text": "Syndrome d'hypersensibilit\u00e9 m\u00e9dicamenteuse suite \u00e0 l'injection locale de Synvisc : premier cas rapport\u00e9 N. Girszyn a , C. Brousse a , A. Marty a , A. Sautet b , O. Bl\u00e9try a Service de m\u00e9decine interne, h\u00f4pital Foch, 40, rue Worth, BP 36, 92151 Suresnes cedex, France Service d'anatomie et de cytologie pathologiques, h\u00f4pital Foch, 40, rue Worth, BP 36, 92151 Suresnes cedex, France",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Introduction. -Les pyomyosites primitives sont habituellement une infection aigu\u00eb \u00e0 Staphylococcus aureus des muscles stri\u00e9s squelettiques. Nous rapportons le cas d'une patiente qui a d\u00e9velopp\u00e9 une infection musculaire subaigu\u00eb \u00e0 ent\u00e9robact\u00e9ries deux mois apr\u00e8s une colectomie par voie endoscopique d'une sigmo\u00efdite abc\u00e8d\u00e9e. Elle a \u00e9t\u00e9 gu\u00e9rie par un traitement antibiotique seul.Cas clinique. -Une femme caucasienne de 78 ans est hospitalis\u00e9e pour une douleur du flan gauche accompagn\u00e9e de fi\u00e8vre, de frissons et de sueurs quatre mois apr\u00e8s une colectomie par voie endoscopique d'une sigmo\u00efdite perfor\u00e9e et abc\u00e8d\u00e9e. Les douleurs et la fi\u00e8vre se sont install\u00e9s progressivement depuis deux mois. L'examen clinique provoquait une douleur vive du flan et de la fosse iliaque gauches. Le transit intestinal \u00e9tait normal. Les examens biologiques mettaient en \u00e9vidence une hyperleucocytose et un syndrome inflammatoire majeur. Le scanner et l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) montraient un \u00e9largissement des muscles iliopsoas et obliques transverses gauches sans abc\u00e8s visible, associ\u00e9 \u00e0 une ost\u00e9ite de continuit\u00e9. La biopsie musculaire sous scanner permettaient d'isoler plusieurs germes (Bacteroides cacae, Bacteroides uniformis et Escherichia coli). Elle a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9e pendant six semaines par la ceftriaxone et le m\u00e9tronidazole. L'\u00e9tat clinique s'am\u00e9liorait en quelques jours de traitement. \u00c0 deux mois de l'arr\u00eat des antibiotiques elle \u00e9tait asymptomatique, la prot\u00e9ine C-r\u00e9active et l'IRM des muscles abdominaux \u00e9taient normales.Discussion. -Les myosites infectieuse subaigu\u00ebs des muscles iliopsoas et obliques transverses survenant apr\u00e8s une chirurgie par voie endoscopique d'une sigmo\u00efdite abc\u00e8d\u00e9e n'ont jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es dans la litt\u00e9rature. Ce cas est original par la localisation de l'infection, l'infiltration musculaire diffuse sans abc\u00e8s, l'infection osseuse de contigu\u00eft\u00e9, et l'excellente r\u00e9ponse au traitement antibiotique. La biopsie musculaire a permis le diagnostic micro-biologique. La sarco\u00efdose s'ajoute \u00e0 la liste des effets ind\u00e9sirables, probablement sous-estim\u00e9s, induits par l'interf\u00e9ron, \u00e0 surveiller au cours du traitement de l'h\u00e9patite C. L'IDR est n\u00e9gative, la biopsie des glandes salivaires (BG-SA) montre une sialad\u00e9nite granulomateuse.Le scanner thoracique note un emphys\u00e8me centrolobulaire. Au lavage broncho-alv\u00e9olaire, elle a une alv\u00e9olite lymphocytaire CD4. La diffusion du CO est diminu\u00e9e de 47 %, la gazom\u00e9trie est normale. L'ECG et l'\u00e9chocardiographie cardiaque sont sans anomalie.On retient le diagnostic de sarco\u00efdose avec atteinte oculaire, salivaire et insuffisance r\u00e9nale secondaire \u00e0 l'hypercalc\u00e9mie.Le traitement par IFN est interrompu, l'hypercalc\u00e9mie jugul\u00e9e facilement par un traitement symptomatique.Vingt Introduction. -La colite lymphocytaire est une diarrh\u00e9e chronique hydrique associ\u00e9e \u00e0 une infiltration lymphocytaire prononc\u00e9e de la muqueuse colique, pouvant \u00eatre d'origine m\u00e9dicamenteuse. Nous rapportons un nouveau cas de colite lymphocytaire apr\u00e8s traitement par acarbose.Observation. -Une patiente \u00e2g\u00e9e de 82 ans est hospitalis\u00e9e pour une diarrh\u00e9e chronique motrice avec amaigrissement. Ses ant\u00e9c\u00e9dents se r\u00e9sument \u00e0 une myocardiopathie isch\u00e9mique, une insuffisance cardiaque gauche, un diab\u00e8te non insulino-d\u00e9pendant trait\u00e9 par metformine puis acarbose (300 mg/jour). \u00c0 son entr\u00e9e dans le service, les selles sont naus\u00e9abondes et glaireuses, la perte de poids est de 8 kg en 1 mois, il existe un syndrome de d\u00e9nutrition biologique [protid\u00e9mie 58 g/l et albumin\u00e9mie 30 g/l, pr\u00e9albumin\u00e9mie 0,13 g/l (0,21-0,41)], folates 7,7 nmol/l (10, La colite collag\u00e8ne (CC) est une colite microscopique d\u00e9finie par l'association d'une diarrh\u00e9e chronique, d'un aspect endoscopique normal du colon et de l\u00e9sions histologiques sp\u00e9cifiques de la muqueuse colique : \u00e9paississement de la bande collag\u00e8ne sous-\u00e9pith\u00e9liale associ\u00e9e \u00e0 une infiltration \u00e9pith\u00e9liale de lymphocytes et \u00e0 une inflammation de la lamina propria. La pathog\u00e9nie des CC est inconnue : un m\u00e9canisme auto-immun initi\u00e9 par des agents toxiques pr\u00e9sents dans le les f\u00e8ces a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9. Certains m\u00e9dicaments sont suspect\u00e9s d'\u00eatre la cause d\u00e9clenchante de CC : acarbose, veinotoniques, inhibiteurs de la pompe \u00e0 protons, antiH2, ticlopidine, carbamaz\u00e9pine... Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, seuls deux cas de colite miscroscopique li\u00e9es \u00e0 la prise d'ox\u00e9torone ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans la litt\u00e9rature (Macaigne G et al. Gastroent\u00e9rol Clin Biol 2002;26:537).Une femme de 60 ans pr\u00e9sente depuis cinq semaines une diarrh\u00e9e aqueuse faite de 5 \u00e0 10 selles/jour, sans glaires ni sang, associ\u00e9e \u00e0 des douleurs abdominales diffuses et \u00e0 un amaigrissement de 12 kilos. Cette diarrh\u00e9e est apparue brutalement 15 jours apr\u00e8s l'introduction d'ox\u00e9torone en traitement de fond d'une migraine. L'examen clinique est sans particularit\u00e9. La biologie montre un syndrome inflammatoire mod\u00e9r\u00e9 avec une polynucl\u00e9ose neutrophile \u00e0 12 300/mm 3 , une CRP \u00e0 46 mg/l, une VS \u00e0 65 mm. Une insuffisance r\u00e9nale fonctionnelle avec hypokali\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re \u00e0 2,2 mmol/l t\u00e9moigne de l'intensit\u00e9 des sympt\u00f4mes. Les examens radiologiques (\u00e9chographie abdominale, scanner abdomino-pelvien, transit du gr\u00eale, lavement baryt\u00e9) sont normaux de m\u00eame que la gastroscopie et la colonoscopie totale. L'\u00e9tude histologique des biopsies coliques montre un \u00e9paississement significatif de la lame collag\u00e8ne sous-\u00e9pith\u00e9liale associ\u00e9e \u00e0 une inflammation chronique intense diffuse affirmant le diagnostic de CC. L'arr\u00eat de l'ox\u00e9torone entra\u00eene la disparition de la diarrh\u00e9e en moins de 8 jours.Le diagnostic de CC, \u00e9voqu\u00e9 devant un aspect clinique univoque de diarrh\u00e9es chroniques s\u00e9cr\u00e9toires, exige des biopsies coliques multiples \u00e9tag\u00e9es. Il doit \u00e9galement conduire \u00e0 une enqu\u00eate rigoureuse, \u00e0 la recherche d'une possible cause m\u00e9dicamenteuse. Introduction. -La responsabilit\u00e9 d'une contraception hormonale par oestroprogestatifs dans la survenue d'un purpura thrombotique thrombocytop\u00e9nique (PTT) a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 d'observation de PTT associ\u00e9 \u00e0 une contraception orale par progestatifs purs.Observation. -Une patiente de 22 ans sans ant\u00e9c\u00e9dent autre qu'un tabagisme (20 cigarettes/j) \u00e9tait trait\u00e9e par Ad\u00e9pal\u00e2 (\u00e9thinylestradiol + l\u00e9vonorgestrel) d\u00e8s le cycle faisant suite \u00e0 une interruption volontaire de grossesse (IVG). Deux semaines plus tard, l'apparition d'un purpura amenait \u00e0 diagnostiquer un PTT. Un traitement par cortico\u00efdes, \u00e9changes plasmatiques (EP) et aspirine (250 mg/jour) permettait d'obtenir une r\u00e9mission compl\u00e8te. Aucune contraception hormonale n'\u00e9tait prise. Onze mois plus tard, une nouvelle IVG \u00e9tait pratiqu\u00e9e puis une contraception par Microval\u00e2 (l\u00e9vonorgestrel) \u00e9tait d\u00e9but\u00e9e. Six semaines plus tard, on constatait une rechute du PTT : Hb 12,5 g/dl, bilirubine totale 41 \u00b5mol/l, LDH 758 UI/l, plaquettes 14 x 109/l, cr\u00e9atinin\u00e9mie 72 \u00b5mol/l. Une nouvelle r\u00e9mission compl\u00e8te \u00e9tait obtenue apr\u00e8s reprise de la corticoth\u00e9rapie et des EP. Un dispositif intra-ut\u00e9rin (Sertalia\u00e2) \u00e9tait mis en place. Seize mois plus tard, sous 250 mg/jour d'aspirine, la patiente \u00e9tait asymptomatique avec des plaquettes \u00e0 223 x 109/l et une h\u00e9moglobine \u00e0 13,8 g/dl sans h\u00e9molyse.Commentaires. -Nous n'avons pas retrouv\u00e9 d'observation publi\u00e9e de PTT survenu sous contraception orale \u00e0 base de progestatifs purs. Trois cas de PTT apparus apr\u00e8s la mise en place d'un implant de l\u00e9vonorgestrel ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s (JL. Fraser et al, Obstet Gynecol. 1996; 87 : 860-3).Conclusion. -Bien que la responsabilit\u00e9 de la contraception hormonale dans la survenue d'un PTT n'ait jamais pu \u00eatre prouv\u00e9e, la prudence reste de mise, y compris en ce qui concerne les progestatifs purs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 3596,
                    "end": 3600,
                    "text": "(10,",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "annex"
        }
    ]
}