{
    "paper_id": "02533ec56945ea7e9e80eb9713707fd709de5c03",
    "metadata": {
        "title": "Trombocitosis extrema reactiva en un ni\u00f1o sano de 6 a\u00f1os",
        "authors": [
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "De Lama",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Caro-Pat\u00f3n",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Garc\u00eda-Salido",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "I"
                ],
                "last": "Iglesias-Bouzas",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Guill\u00e9n",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Ca\u00f1edo-Villaroya",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez-Romera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Serrano-Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Casado-Flores",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Universitario Ni\u00f1o Jes\u00fas",
                    "location": {
                        "settlement": "Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Se define la trombocitosis como un recuento de plaquetas por encima de 2 desviaciones est\u00e1ndar con respecto al valor superior de la normalidad (500.000 plaquetas/mm 3 ) 1,2 . Su hallazgo casual en pediatr\u00eda es frecuente 1, 3 . Se presenta un caso de trombocitosis extrema en un ni\u00f1o sano. Se describen el tratamiento, el diagn\u00f3stico diferencial y las complicaciones acontecidas durante la evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 220,
                    "end": 222,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 223,
                    "end": 224,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Ingreso hospitalario: var\u00f3n de 6 a\u00f1os que acude a urgencias por fiebre de 12 d\u00edas, tos, dolor en el flanco izquierdo y astenia. Sin antecedentes personales o familiares de inter\u00e9s. Aceptable estado general, con saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno del 92-93%, taquipnea e hipoventilaci\u00f3n basal izquierda. Se inicia oxigenoterapia en gafas nasales y se solicitan: a) hemograma: hemoglobina 9,1 g/dl, 32.850/mm 3 leucocitos (neutr\u00f3filos 70%) y 5.301.000/mm 3 plaquetas; b) coagulaci\u00f3n: normal; c) bioqu\u00edmica: normal con prote\u00edna C reactiva de 9,1 mg/dl y procalcitonina 0,36 ng/ml; d) radiograf\u00eda de t\u00f3rax: infiltrado basal izquierdo y peque\u00f1o derrame asociado, y e) hemocultivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Con el diagn\u00f3stico de presunci\u00f3n de neumon\u00eda, se ingresa con oxigenoterapia y tratamiento por v\u00eda intravenosa con amoxicilina-\u00e1cido clavul\u00e1nico (100 mg/kg/d\u00eda). Se confirma la trombocitosis, consider\u00e1ndose esta como posiblemente reactiva.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Segundo d\u00eda de ingreso: por aumento del derrame pleural, el paciente se traslada. En el hospital receptor, tras una nueva ecograf\u00eda tor\u00e1cica, se mantiene actitud expectante, sustituy\u00e9ndose la amoxicilina-clavul\u00e1nico por cefotaxima por v\u00eda intravenosa (200 mg/kg/d\u00eda). Por otro lado, al realizar nuevo hemograma, se comprueba una mayor trombocitosis. Se consulta a hematolog\u00eda que recomienda realizar nuevas pruebas complementarias que resultar\u00e1n normales: a) morfolog\u00eda de hemat\u00edes; b) estudio de coagulaci\u00f3n con prote\u00edna C y antitrombina iii; c) autoinmunidad: anticuerpos antinucleares, anticuerpos antineutr\u00f3filo citoplasm\u00e1tico y anticuerpos antineutr\u00f3filo perif\u00e9rico, factor reumatoide, inmunoglobulinas en suero, reconstituci\u00f3n inmunitaria, y d) fen\u00f3menos paraneopl\u00e1sicos: alfafetoprote\u00edna y gonadotropina cori\u00f3nica.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Tercer d\u00eda de ingreso: en nuevo control ecogr\u00e1fico, se descubre una nueva consolidaci\u00f3n en la base del pulm\u00f3n derecho con derrame pleural. Se decide no modificar el tratamiento y esperar la evoluci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Quinto d\u00eda de ingreso: el paciente presenta cefalea, mayor dolor abdominal, empeoramiento del derrame pleural derecho y trombocitosis en ascenso. Se inicia tratamiento con aspirina (5 mg/kg/d\u00eda) al considerarse la cefalea y el dolor abdominal fen\u00f3menos vasomotores. Se a\u00f1ade claritromicina (10 mg/kg/d\u00eda) para tratar g\u00e9rmenes at\u00edpicos. A su vez, se suman otras pruebas complementarias que resultan tambi\u00e9n negativas: a) serolog\u00edas para Chlamydia pneumoniae, Chlamydia psitacci, Chlamydia trachomatis, Coxiella burnetti, virus de la gripe A y virus de la gripe; 2) reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa (PCR) para adenovirus, Mycoplasma pneumoniae y virus respiratorio sincitial; c) anticuerpos de Francisella turalensis, Legionella pneumophila serogrupo 1, IgM para Legionella pneumophila serogrupo 1 y citomegalovirus; d) coprocultivo y detecci\u00f3n de adenovirus, rotavirus y par\u00e1sitos en heces; e) sangre oculta en heces, calprotectina fecal; f) ecocardiograf\u00eda; g) tomograf\u00eda computarizada (TC) craneal (normal), y h) TC toraco-abdominal (derrame pleural y consolidaci\u00f3n sin masas asociadas).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Sexto d\u00eda de ingreso: se drena el derrame obteniendo 820 ml de l\u00edquido pleural tipo exudado. Se objetiva una adenosindeaminasa no indicativa de tuberculosis, ant\u00edgeno capsular negativo para neumococo (Binax Now \u00ae ) sin microorganismos en el Gram y con Zielh-Nielsen negativo. En el l\u00edquido pleural se a\u00f1ade cultivo de micobacterias, hongos y bacterias, PCR para micobacterias y estudio anatomopatol\u00f3gico.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Al tiempo que drenaje pleural, se realiza aspirado y biopsia de m\u00e9dula \u00f3sea junto con fibrobroncoscopia flexible y lavado broncoalveolar. En la m\u00e9dula \u00f3sea, se solicita cultivo de micobacterias, hongos y bacterias junto con PCR para citomegalovirus y virus de Epstein-Barr, a\u00f1adi\u00e9ndose estudio de gen JAK II e hibridaci\u00f3n BCR-ABL. En el lavado broncoalveolar, se realiza estudio anatomopatol\u00f3gico, cultivo de micobacterias, hongos y bacterias; reconstituci\u00f3n inmunitaria, PCR para enterovirus, rinovirus, coronavirus, virus parainfluenza y de las gripes A, B y C. Todas estas pruebas resultan tambi\u00e9n normales o negativas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "S\u00e9ptimo y octavo d\u00edas de ingreso: disminuyen el derrame pleural, la fiebre y el dolor abdominal, normaliz\u00e1ndose los par\u00e1metros anal\u00edticos de infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Noveno d\u00eda de ingreso: en la anal\u00edtica realizada de forma previa a la retirada del drenaje, se confirma un aumento de plaquetas (7.283.000/mm 3 ). Se decide realizar af\u00e9resis plaquetaria para evitar una posible trombosis. Se canaliza para ello la vena femoral derecha, logrando descender el n\u00famero de plaquetas (2.252.000/ mm 3 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "D\u00e9cimo d\u00eda de ingreso: el paciente presenta edema del miembro inferior derecho. Se objetiva trombosis parcial de la vena il\u00edaca externa derecha, inici\u00e1ndose heparina de bajo peso molecular (HBPM) (20 mg/12 h).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Decimosegundo d\u00eda de ingreso hasta alta hospitalaria: el paciente permanece sin fiebre, cefalea o dolor abdominal. Muestra descenso progresivo de plaquetas, con normalizaci\u00f3n del flujo sangu\u00edneo en la regi\u00f3n trombosada. Transcurridos 22 d\u00edas, recibe el alta en tratamiento con aspirina a 5 mg/kg/d\u00eda y HBPM en dosis profil\u00e1ctica. Todas las pruebas realizadas resultan negativas o normales. Se descarta causa primaria de trombocitosis, consider\u00e1ndose esta relacionada con la infecci\u00f3n respiratoria, sin diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico, que motiv\u00f3 el ingreso.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "Actualmente, se encuentra en seguimiento por el servicio de hematolog\u00eda, con un recuento plaquetario normal sin tratamiento.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "El hallazgo casual de trombocitosis es frecuente en pediatr\u00eda. Siempre se debe confirmar con un nuevo hemograma, dado que existen situaciones que pueden hacer que el recuento plaquetario se vea falsamente aumentado (crioglobulinemia mixta o lisis celular) 1, 4, 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 258,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 261,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 263,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se describen 4 grados de trombocitosis: leve (500-700.000/mm 3 ), moderada (700-900.000/mm 3 ), grave (> El objetivo debe ser estabilizar y tratar al paciente para posteriormente determinar si la trombocitosis es secundaria (tabla 1) o bien es primaria o clonal. En este aspecto, y ya desde el ingreso, una anamnesis dirigida (tabla 2), una adecuada interpretaci\u00f3n de las pruebas complementarias (tabla 3) y una exhaustiva exploraci\u00f3n f\u00edsica (descartando la presencia de visceromegalias o adenopat\u00edas) permiten orientar el diagn\u00f3stico 1, 3, 4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 535,
                    "end": 537,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 538,
                    "end": 540,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 542,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El diagn\u00f3stico diferencial debe realizarse de forma escalonada, basado en los signos y s\u00edntomas del paciente 3 . Estar\u00e1n indicadas aquellas pruebas complementarias que, con una adecuada relaci\u00f3n beneficio-riesgo, aporten informaci\u00f3n \u00fatil. Atendiendo a las causas m\u00e1s prevalentes de trombocitosis en la infancia, se podr\u00edan considerar las siguientes pruebas: a) cultivo est\u00e9ril de l\u00edquidos biol\u00f3gicos, serolog\u00edas y t\u00e9cnicas de biolog\u00eda molecular para virus, bacterias y par\u00e1sitos; b) descartar anemia de cualquier causa, alteraciones de la morfolog\u00eda de los hemat\u00edes y trastornos de la coagulaci\u00f3n; c) considerar enfermedades autoinmunes; d) realizar pruebas de imagen dirigidas para descartar neoplasias, visceromegalias, adenopat\u00edas o enfermedad de Kawasaki (ecocardiograma), y e) evaluar la necesidad de la realizaci\u00f3n de aspirado y biopsia de la m\u00e9dula \u00f3sea [1] [2] [3] [4] 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 861,
                    "end": 864,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 865,
                    "end": 868,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 869,
                    "end": 872,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 873,
                    "end": 876,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 877,
                    "end": 878,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los pacientes permanecer\u00e1n asintom\u00e1ticos. De forma independiente a la causa de trombocitosis, 7 . Por otro lado, en las formas primarias, esta activaci\u00f3n es sintom\u00e1tica en diferentes formas hasta en 25-40% de pacientes 2,5 . En nuestro paciente, los episodios de cefalea y dolor abdominal podr\u00edan guardar relaci\u00f3n con la trombocitosis extrema. El inicio de cualquier tratamiento resulta controvertido. Parece que la aspirina es el f\u00e1rmaco m\u00e1s indicado. La aspirina suprime la producci\u00f3n de tromboxano-A2, disminuyendo la activaci\u00f3n plaquetaria pero sin reducir el riesgo de trombosis. No resulta tampoco clara la indicaci\u00f3n de profilaxis con anticoagulantes (HBPM) ni siquiera ante cifras de trombocitosis extremas en ni\u00f1os asintom\u00e1ticos 1,2,6 . Se debe considerar su inicio de forma individualizada en pacientes que asocien otros factores protromb\u00f3ticos, como talasemia, disminuci\u00f3n de la prote\u00edna C, antitrombina iii o presencia de un cat\u00e9ter venoso central 1 . En cuanto a la terapia citorreductora de cualquier tipo (farmacol\u00f3gica o af\u00e9resis plaquetaria), no se recomienda en pacientes con bajo riesgo de trombosis, pudiendo ser considerada ante sintomatolog\u00eda refractaria a pesar de un tratamiento adecuado 1,3 (tabla 3). En nuestro caso, el tratamiento con aspirina mejor\u00f3 discretamente la cl\u00ednica y la af\u00e9resis plaquetaria pudo favorecer, dado el gran n\u00famero de plaquetas y su estado activatorio, la trombosis de la vena il\u00edaca externa.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 109,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "En resumen, presentamos un caso de trombocitosis masiva secundario a una probable infecci\u00f3n respiratoria 6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "El objetivo debe ser tratar la infecci\u00f3n subyacente y descartar una causa primaria de trombocitosis 3, 4, 7 . El tratamiento, salvo los antimicrobianos, ser\u00e1 fundamentalmente de soporte. Se deber\u00e1 vigilar la aparici\u00f3n de fen\u00f3menos vasomotores a objeto de iniciar tratamiento con aspirina. En caso de complicaciones como sangrado o trombosis se realizar\u00e1, de forma aguda, una af\u00e9resis plaquetaria con intenci\u00f3n de lograr un descenso r\u00e1pido de plaquetas 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 102,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 103,
                    "end": 105,
                    "text": "4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 106,
                    "end": 107,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Thrombocytosis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiarello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnolia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Liguori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miniero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Minerva Pediatr",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "507--520",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Clinicohematological study of thrombocytosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Yadav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chandra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sharma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Indian J Pediatr",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "643--650",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Thrombocytosis and infections in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cecinati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brescia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "80--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Reactive thrombocytosis in children with viral respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Haidopoulou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goutaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemonaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kavga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Papa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Minerva Pediatr",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "257--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Incidence and clinical significance of reactive thrombocytosis in children aged 1 to 24 months, hospitalized for community-acquired infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Indolfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Catania",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bartolini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Azzari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Massai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poggi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Platelets",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "409--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Extreme thrombocytosis: what are the etiologies? Clinical and applied thrombosis/hemostasis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Wiwanitkit",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Clinical and Applied Thrombosis/Hemostasis",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "85--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Associations of reactive thrombocytosis with clinical characteristics in pediatric diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Liu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Neonatol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "261--267",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "G. de Lama Caro-Pat\u00f3n et al Tabla 1 Causas de trombocitosis secundaria en pediatr\u00eda en orden de prevalencia",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Interpretaci\u00f3n de pruebas complementarias en urgencias Evaluar. . . Relacionado con. . . Generalmente, las trombocitosis reactivas no suponen mayor riesgo de accidentes tromboemb\u00f3licos o complicaciones hemorr\u00e1gicas",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}