{
    "paper_id": "034be1e1fd622facbaa78b398d21c3be0164f23b",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El s\u00edndrome agudo respiratorio severo (SARS) es una enfermedad de reciente aparici\u00f3n que cursa en brotes. Se origin\u00f3 en la provincia China de Guangdong, y los primeros casos se reconocieron a mediados de noviembre de 2002 [1] [2] [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Se ha detectado en los pacientes la presencia de un nuevo coronavirus 4,5 . La familia de los coronavirus se encuentra muy extendida en el reino animal, y es una de las causas m\u00e1s frecuentes de resfriado en humanos. Producen infecciones pulmonares en contextos epidemiol\u00f3gicos concretos como epidemias en recintos militares. La gran agresividad de este nuevo virus contrasta con las especies conocidas de esta familia. Esta familia de virus se caracteriza por una importante capacidad de mutabilidad, lo que dificulta la previsi\u00f3n epidemiol\u00f3gica y el posible desarrollo de una vacuna.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "El 5 de junio se hab\u00edan registrado un total de 8.403 casos, con un n\u00famero total de fallecidos de 775 (mortalidad global del 9,2%), y hasta la fecha, han superado la enfermedad 5.402 pacientes (fig. 1) 6 . Tras 3 meses de evoluci\u00f3n del brote mundial, la curva de acumulaci\u00f3n de pacientes afectados mantiene una morfolog\u00eda lineal. El hecho de que la enfermedad haya sido controlada en varias partes del mundo hace pensar que aparte de la alta transmisibilidad del virus, la localizaci\u00f3n en pa\u00edses con escaso desarrollo tecnol\u00f3gico favorezca la perpetuaci\u00f3n del brote.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 201,
                    "end": 202,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "El SARS se ha podido diseminar porque el per\u00edodo de incubaci\u00f3n es lo suficientemente largo como para que una persona pueda haber cambiado de continente antes de desarrollar la enfermedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Los criterios epidemiol\u00f3gicos para el diagn\u00f3stico del SARS actualizados por los Centers for Disease Control (CDC) son 7,8 : -Viaje (incluyendo el paso por un aeropuerto), en los 10 d\u00edas previos al inicio de los s\u00edntomas, a un \u00e1rea con sospecha o confirmaci\u00f3n de transmisi\u00f3n local actual o pasada. El listado de las regiones afectadas se actualiza diariamente en las direcciones de Internet facilitadas en la bibliograf\u00eda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "-Contacto estrecho, en los 10 d\u00edas previos a la aparici\u00f3n de los s\u00edntomas, con una persona con sospecha o confirmaci\u00f3n de SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Hasta el momento actual se han visto afectados 29 pa\u00edses, aunque la aparici\u00f3n de nuevos casos est\u00e1 limitada recientemente a los referidos en el mapa ofrecido por la OMS ( fig. 2) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 178,
                    "text": "fig. 2)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Varios brotes ocurridos en el mundo tienen especial inter\u00e9s para el conocimiento de las caracter\u00edsticas epidemiol\u00f3gicas del SARS. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Hasta la fecha, ha sido el brote con mayor n\u00famero de pacientes afectados 6 . Iniciado a mediados de marzo de 2003 en un hotel de Hong Kong tras el contacto de varios hu\u00e9spedes con un m\u00e9dico de China afectado, hospedado en la misma planta.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 73,
                    "end": 74,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Singapur"
        },
        {
            "text": "El caso \u00edndice contagi\u00f3, en 6 d\u00edas de ingreso hospitalario sin medidas de protecci\u00f3n, a uno de 8 m\u00e9dicos, 9 de 30 enfermeras, 9 de 30 familiares y uno de 12 pacientes de la misma planta. Posteriormente, el brote se amplific\u00f3 por los llamados supertransmisores, individuos que por razones todav\u00eda desconocidas presentan una mayor eficiencia en la transmisi\u00f3n del virus 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Singapur"
        },
        {
            "text": "Ha presentado el segundo mayor brote ( fig. 3 ), con 1.748 pacientes 9 , de los cuales el 22% eran trabajadores del sistema de salud y estudiantes de me- dicina (del mismo hospital). El porcentaje de enfermos contagiados por transmisi\u00f3n terciaria ha llegado a ser hasta del 88% 10 . La mortalidad global se mantiene por encima de la media, en el 16%, aunque el 93% de los trabajadores del sistema de salud han sido dados de alta hospitalaria.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 45,
                    "text": "fig. 3",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Hong Kong"
        },
        {
            "text": "El 6% de los pacientes han sido importados. Tras el inicio de las medidas de prevenci\u00f3n (chequeo de temperatura en fronteras y declaraci\u00f3n sanitaria a todos los viajeros), no se ha producido ning\u00fan caso nuevo importado.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Hong Kong"
        },
        {
            "text": "La aparici\u00f3n de nuevos casos en China se mantiene en varias regiones ( fig. 4 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 71,
                    "end": 77,
                    "text": "fig. 4",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Hong Kong"
        },
        {
            "text": "Noventa y siete casos detectados, con un 11% de mortalidad global. El caso \u00edndice comparti\u00f3 hotel en Hong Kong pero en diferentes plantas y horarios, lo que impidi\u00f3 el contacto 11,12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Canad\u00e1"
        },
        {
            "text": "El brote se ha conseguido mantener confinado en Toronto. Todos los casos se han ligado a transmisi\u00f3n relacionada con el ambiente sanitario y familiares directos de pacientes 13 , como puede reflejarse en la morfolog\u00eda de la curva de aparici\u00f3n de nuevos casos (fig. 5), con alto n\u00famero de nuevos casos por d\u00eda tras contagios aislados iniciales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Canad\u00e1"
        },
        {
            "text": "La alta tasa de mortalidad se relaciona con la mayor edad media y la frecuente comorbilidad asociada. Recientemente, ha aparecido un rebrote el 26 de mayo con m\u00e1s de 60 pacientes, secundario al contagio tras el traslado secundario de un paciente afectado sin las medidas de protecci\u00f3n adecuadas 14 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Canad\u00e1"
        },
        {
            "text": "Ciento cincuenta y cuatro pacientes, con una transmisi\u00f3n limitada a trabajadores del sistema de salud (2%), contactos familiares (2%) y la gran mayor\u00eda (96%) de casos importados. La tasa de mortalidad por ahora se mantiene en 0% 3 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Estados Unidos"
        },
        {
            "text": "La alta tasa de sospecha en este pa\u00eds ha llevado a una elevada proporci\u00f3n de pacientes sospechosos (81%) en relaci\u00f3n a los probables (19%), con bajas tasas de confirmaci\u00f3n diagn\u00f3stica ( fig. 6 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 186,
                    "end": 192,
                    "text": "fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Estados Unidos"
        },
        {
            "text": "La tasa de mortalidad global se cifra en el 9,2%, aunque con importantes variaciones en relaci\u00f3n con la edad (en pacientes mayores de 65 a\u00f1os, supera el 50%), el sexo (los varones asocian mayor mortalidad), la presencia de comorbilidad, el h\u00e1bito tab\u00e1quico, la coinfecci\u00f3n con otros pat\u00f3genos y los protocolos terap\u00e9uticos 1,6 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MORTALIDAD"
        },
        {
            "text": "El 11 de abril de 2003, la tasa de mortalidad global era del 4%, y aument\u00f3 al 7,2% el 7 de mayo y al 8% una semana despu\u00e9s. Todav\u00eda no se ha alcanzado un pico en la tasa de mortalidad, que a\u00fan puede aumentar m\u00e1s, dado que existen muchos pacientes ingresados en el momento actual.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MORTALIDAD"
        },
        {
            "text": "El virus del SARS presenta un gran espectro cl\u00ednico, con un predominio en todos los pa\u00edses de enfermos que presentan una afectaci\u00f3n moderada y posterior recuperaci\u00f3n 15 . Las personas con presencia de comorbilidad desarrollan cuadros cl\u00ednicos m\u00e1s graves. Esto explica diferencias entre pa\u00edses como Estados Unidos (la mayor\u00eda de pacientes son j\u00f3venes con vida activa) y Canad\u00e1 (pacientes a\u00f1osos con m\u00faltiples enfermedades) 12 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MORTALIDAD"
        },
        {
            "text": "Aunque se desconoce la tasa de mortalidad en el grupo de trabajadores sanitarios, en todos los brotes es baja (0% en Estados Unidos, recuperaci\u00f3n del 93% en fecha actual en el brote de Hong Kong).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MORTALIDAD"
        },
        {
            "text": "El 20-25% requiere ingreso en UCI, de los cuales el 10-15% precisa intubaci\u00f3n y conexi\u00f3n a ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, por un cuadro compatible con s\u00edndrome de distres respiratorio agudo (SDRA) 15 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA RELACIONADA CON UCI"
        },
        {
            "text": "La media de d\u00edas que transcurren hasta el ingreso en UCI es de 7.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA RELACIONADA CON UCI"
        },
        {
            "text": "El porcentaje de pacientes ventilados mec\u00e1nicamente en Estados Unidos es mucho m\u00e1s bajo, reflejando la menor gravedad de sus pacientes (5%).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA RELACIONADA CON UCI"
        },
        {
            "text": "El cuadro cl\u00ednico, incluso en las formas m\u00e1s graves, suele presentarse como fracaso de un \u00fanico \u00f3rgano (respiratorio), que a veces asocia deterioro hemodin\u00e1mico leve. Algunos pacientes han presentado respuesta a la posici\u00f3n en dec\u00fabito prono.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "EPIDEMIOLOG\u00cdA RELACIONADA CON UCI"
        },
        {
            "text": "Hasta la fecha, no se ha descrito transmisi\u00f3n desde personas asintom\u00e1ticas 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 75,
                    "end": 77,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "No se conocen reservorios animales o ambientales. El virus es capaz de sobrevivir en heces y orina 5 : -Estable en heces y orina a temperatura ambiente por 1-2 d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "-Supervivencia de hasta 4 d\u00edas en pacientes con diarrea (pH mayor de lo normal).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "El virus pierde su capacidad infectiva tras la exposici\u00f3n con desinfectantes de empleo habitual (alcohol, yodo, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "En cultivos celulares la supervivencia es muy dependiente de la temperatura: m\u00ednima reducci\u00f3n en su concentraci\u00f3n tras 21 d\u00edas a temperaturas inferiores a 4 \u00b0C. Tras 2 d\u00edas a temperatura ambiente, la reducci\u00f3n de su concentraci\u00f3n es s\u00f3lo un logaritmo (lo que supone una mayor estabilidad que otros coronavirus conocidos). El calentamiento a 56 \u00b0C reduce la supervivencia del virus a gran velocidad (10.000 unidades en 15 min). La fijaci\u00f3n de las muestras con el virus en el laboratorio sobre portas para estudios de inmunofluorescencia a temperatura ambiente, no neutraliza el virus hasta que se enfr\u00eda por debajo de -20\u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "Los pacientes infectados con SARS mantienen la transmisibilidad hasta 10 d\u00edas despu\u00e9s de la resoluci\u00f3n de la fiebre, siempre que los s\u00edntomas respiratorios hayan mejorado o desaparecido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "Durante las fases iniciales de la enfermedad, la carga viral en secreciones y sangre es relativamente baja. La concentraci\u00f3n del virus en secreciones respiratorias y heces es m\u00e1xima aproximadamente a los 10 d\u00edas de iniciada la cl\u00ednica, lo que dificulta el desarrollo de t\u00e9cnicas diagn\u00f3sticas al precisar sensibilidades muy altas 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 329,
                    "end": 331,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CARACTER\u00cdSTICAS DEL VIRUS QUE DETERMINAN TRANSMISIBILIDAD"
        },
        {
            "text": "S\u00f3lo se ha visto un punto de origen del virus, puesto que salvo en la provincia china de origen, en el resto del mundo todos los casos conocidos est\u00e1n relacionados con contactos con pacientes originados all\u00ed 4 . Se desconoce el origen del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Todos los brotes han seguido un mismo patr\u00f3n epidemiol\u00f3gico y las medidas iniciadas para su control han sido eficaces en todos los lugares en que se han mantenido.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos se han contagiado por un contacto estrecho cara a cara, con exposici\u00f3n a fluidos infectados, droplets (part\u00edculas de relativo gran tama\u00f1o expulsadas por los enfermos al toser o estornudar). Estas part\u00edculas entran en contacto con mucosas del nuevo paciente o se depositan en fomites (objetos tocados frecuentemente o incluso mascarillas de prevenci\u00f3n), al contrario que la tuberculosis, contribuyendo a transmisiones indirectas, sobre todo en el medio sanitario [17] [18] [19] . La afectaci\u00f3n predominante radiol\u00f3gica en regiones pulmonares derechas e inferiores apoya la importancia de este mecanismo.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 486,
                    "end": 490,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 491,
                    "end": 495,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 496,
                    "end": 500,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En el caso del SARS, el contacto estrecho se define como personas que cuidan o conviven con un enfermo o que han tenido contacto con secreciones de un enfermo. Ejemplos pueden ser: besar, abrazar, compartir utensilios de comida o bebida, conversa-ci\u00f3n a corta distancia, exploraci\u00f3n m\u00e9dica, etc. 20 . Se excluye caminar junto a un enfermo, compartir una habitaci\u00f3n u oficina sin aproximarse por un corto per\u00edodo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "No todos los casos conocidos se explican por este mecanismo, como el caso del hotel de Hong Kong, por lo que se a\u00f1adi\u00f3 la posibilidad de transmisi\u00f3n por v\u00eda a\u00e9rea, a trav\u00e9s de part\u00edculas aerosolizadas de menor tama\u00f1o. Las medidas encaminadas a anular la transmisi\u00f3n a\u00e9rea junto con medidas b\u00e1sicas como el lavado de manos, han controlado la dispersi\u00f3n del virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "No existe evidencia de que los sistemas de aire acondicionado hayan contribuido en la transmisi\u00f3n de ning\u00fan caso de SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La mayor\u00eda de los casos han ocurrido en pacientes j\u00f3venes, y han reflejado la afectaci\u00f3n de trabajadores sanitarios, familiares y viajeros. No obstante, parece que los ni\u00f1os presentan una tendencia menor a padecer SARS. No existe evidencia que sugiera la transmisi\u00f3n en escuelas o guarder\u00edas, y existe controversia en el manejo de estudiantes expuestos despu\u00e9s de un viaje.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La afectaci\u00f3n de trabajadores sanitarios ha sido muy com\u00fan en todos los brotes (62% de todas las transmisiones secundarias en Hong Kong y 51% en Toronto), aunque s\u00f3lo se ha descrito en el contexto de ausencia de medidas de control o de seguimiento de \u00e9stas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El virus presenta una alta contagiosidad, aunque \u00e9sta es heterog\u00e9nea. Se desconocen las causas pero ciertos pacientes presentan una mayor eficiencia en la transmisi\u00f3n. Sobre todo, se ha visto en pacientes con formas cl\u00ednicas graves, preferentemente asociado al deterioro cl\u00ednico que suele ocurrir en la segunda semana de iniciado el cuadro. Queda por definir el papel de los supertransmisores en la cadena epidemiol\u00f3gica del SARS, puesto que salvo en el caso de la edad, no existen evidencias de diferencias en la susceptibilidad a la infecci\u00f3n: -El caso \u00edndice canadiense era un paciente con una alta gravedad, que requiri\u00f3 ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica por un per\u00edodo muy prolongado (supertransmisor), mientras que en Estados Unidos no hay ning\u00fan enfermo de estas caracter\u00edsticas 21 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "-Por otro lado, las \u00fanicas diferencias en las medidas de prevenci\u00f3n aplicadas entre Canad\u00e1 y Estados Unidos son que los CDC recomiendan el empleo de mascarillas con filtro de alta eficacia, N95 o superior y en Canad\u00e1 N95 o equivalente y sin empleo de test de ajuste de las mascarillas 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El riesgo de transmisi\u00f3n durante los viajes a\u00e9reos ha sido una materia de debate importante. De 35 vuelos estudiados con pasajeros o tripulantes con probable SARS sintom\u00e1tico, s\u00f3lo 4 se han asociado a posible transmisi\u00f3n durante el vuelo. Todos los pacientes afectados estaban sentados en asientos contiguos o presentaron conversaciones directas con los tripulantes 23 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La obtenci\u00f3n y an\u00e1lisis de suero en pacientes durante la convalescencia es fundamental para precisar la epidemiolog\u00eda del SARS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El caso \u00edndice que inici\u00f3 el brote de Toronto refleja perfectamente todos los factores de riesgo espec\u00edficos de la UCI [16] [17] [18] [19] [20] : -Mayor dificultad en el seguimiento estricto de las normas para el control de la infecci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 119,
                    "end": 123,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 128,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 134,
                    "end": 138,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-El empleo frecuente de terapias como broncodilatores aerosolizados.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Requerimientos de numerosos traslados intra o interhospitalarios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Empleo de mascarillas sin recirculaci\u00f3n con alto flujo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Uso de ventilaci\u00f3n no invasiva con presi\u00f3n positiva con frecuentes fugas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Intubaci\u00f3n orotraqueal con abundante tos y expectoraci\u00f3n previa a la sedaci\u00f3n y relajaci\u00f3n muscular.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Aspiraciones traqueales con desconexi\u00f3n del respirador.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Manipulaci\u00f3n de la v\u00eda a\u00e9rea con empleo de fibrobroncoscopios, etc.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "-Utilizaci\u00f3n de modos respiratorios como la HFOV (ventilaci\u00f3n oscilatoria de alta frecuencia), con mayor riesgo de fugas a\u00e9reas previas al paso por el filtro antibacteriano/viral. La infecci\u00f3n por SARS de los trabajadores en UCI est\u00e1 asociada con un mayor contacto con secreciones respiratorias, con los enfermos durante la fase m\u00e1s contagiosa, pacientes cr\u00edticos con alto riesgo de transmisibilidad del SARS (supertransmisores), o la exposici\u00f3n a los procedimientos de alto riesgo de aerosolizaci\u00f3n de secreciones.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "Los equipamientos para el cuidado de los enfermos con ventiladores mec\u00e1nicos 21,24,25 , pulsiox\u00edmetros, manguitos de presi\u00f3n, deben ser limpiados y desinfectados en concordancia con las normas de los CDC e instrucciones de manufactura 17 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "De todos estos factores, el que m\u00e1s se asocia al riesgo de transmisi\u00f3n del virus es la intubaci\u00f3n endotraqueal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        },
        {
            "text": "Las precauciones que se recomiendan para el control de infecciones incluyen el uso de aislamiento en habitaciones con presi\u00f3n negativa cuando es posible, empleo de mascarillas con filtraci\u00f3n de alta eficacia 18 (al menos N95), aunque deben emplearse en el contexto de un programa de protecci\u00f3n respiratoria completa (incluido test de ajuste de mascarilla) 22 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N EN UCI"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Centers for Disease Control and Prevention. Outbreak of severe acute respiratory syndrome-worldwide",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "226--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Cumulative number of reported cases of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "Centers for Disease Control and Prevention. CDC lab analysis suggests new coronavirus may cause SARS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Coronavirus infections in military recruits: three-year study with coronavirus strains OC43 and 229E",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Disponible En ; Wenzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hendley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Gwaltney",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1974,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "621--625",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Update: outbreak of severe acute respiratory syndromeworldwide",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "241--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "World Health Organization. Case definitions for surveillance of Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS)",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "A mayor ourbreak of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahuja",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Health Canada. SARS among Ontario health care workers-SARS epidemiologic summaries",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Health Canada. Epi-Update: Interim report on the SARS outbreak in the Greater Toronto Area",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the Greater Toronto Area",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "255--261",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "and Advisors of Expert SARS Group of Hospital Authority. Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Chu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Cheng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Health Canada. Infection control guidance for respirators (masks) worn by health care workers-frequently asked questions",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Additional technical information regarding respirators, see the web site of the NIOSH National Personal Protective Technology Laboratory. Disponible en: www.cdc.gov/niosh/npptl/default.html, or call 1-412-386-4000. 25. Detailed information on respirator programs",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Disponible En",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Provincias afectadas en China a fecha de 5 de junio de 2003.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Figura 6. Relaci\u00f3n entre casos sospechosos y probables en Estados Unidos.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Revisiones SARS: epidemiolog\u00eda y mecanismos de transmisi\u00f3n G. HERN\u00c1NDEZ Servicio de Medicina Intensiva. Hospital Universitario 12 de Octubre. Universidad Complutense. Madrid. Espa\u00f1a. Figura 1. Casos acumulados y n\u00famero de fallecidos por SARS.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "HERN\u00c1NDEZ G. SARS: EPIDEMIOLOG\u00cdA Y MECANISMOS DE TRANSMISI\u00d3N",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}