{
    "paper_id": "041b3910018cc8c61ba884da483fda3b609d68be",
    "metadata": {
        "title": "Importance de la PCR dans la gestion d'une \u00e9 pid\u00e9 mie \u00e0 Mycoplasma pneumoniae au centre hospitalier de B\u00e9 thune (Pas-de-Calais)",
        "authors": [
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Dekeyser",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "62408 Be\u00b4thune",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Bonnel",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "R \u00c9 S U M \u00c9",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "62408 Be\u00b4thune",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "A",
                "middle": [],
                "last": "Martinet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "R \u00c9 S U M \u00c9",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "62408 Be\u00b4thune",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "D",
                "middle": [],
                "last": "Descamps",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Laboratoire",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "postCode": "62408 Be\u00b4thune",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Objet. -La biologie mol\u00e9 culaire (PCR) constitue une aide rapide et sp\u00e9 cifique pour le diagnostic diff\u00e9 rentiel des infections respiratoires \u00e0 mycoplasme, premi\u00e8 re cause de pneumonies communautaires chez l'enfant de plus de cinq ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Me\u00b4thode. -Positivit\u00e9 de la PCR (Chlamyl\u00e8 ge 1 , Arg\u00e8 ne) (aspiration nasopharyng\u00e9 e, pr\u00e9 l\u00e8 vements respiratoires, \u00e9 couvillonnage nasophayng\u00e9 ) et/ou du s\u00e9 rodiagnostic (Elisa). Re\u00b4sultats. -Trente-neuf cas diagnostiqu\u00e9 s : 31 entre septembre et d\u00e9 cembre 2008 (30 enfants et un adulte) et huit depuis juin 2009 (trois adultes et cinq enfants). Les enfants (\u00e2ge moyen : 3,6 ans) ont \u00e9 t\u00e9 hospitalis\u00e9 s dans 88,6 % des cas pendant 2,9 jours pour atteinte respiratoire haute ou basse, avec surtout \u00e9 chec de traitement aux b-lactamines (65,7 % des cas). Les quatre adultes (\u00e2ge moyen : 29,5 ans) ont pr\u00e9 sent\u00e9 une pneumopathie, avec hospitalisation pour trois d'entre eux dont un en r\u00e9 animation. Vingthuit PCR sur 32 se sont av\u00e9 r\u00e9 es positives (87 %) : sans s\u00e9 rologie associ\u00e9 e (13), s\u00e9 rologies n\u00e9 gatives (huit), IgG et IgM positives (cinq) et IgG seules (deux). Pour sept patients, seule la s\u00e9 rologie a \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 alis\u00e9 e : IgM AE IgG. Pour deux enfants, IgM positive isol\u00e9 ment, avec une PCR probablement faussement n\u00e9 gative (pr\u00e9 l\u00e8 vement paucicellulaire).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Conclusion. -La sensibilit\u00e9 de la s\u00e9 rologie dans le diagnostic des infections \u00e0 mycoplasmes reste limit\u00e9 e : les IgM qui apparaissent g\u00e9 n\u00e9 ralement une semaine apr\u00e8 s le d\u00e9 but des signes cliniques sont le plus souvent absentes chez l'adulte et \u00e9 l\u00e9 vation tardive des IgG. Le diagnostic pr\u00e9 coce des pneumopathies de l'enfant par PCR a permis de caract\u00e9 riser rapidement ce ph\u00e9 nom\u00e8 ne \u00e9 pid\u00e9 mique et d'adapter les th\u00e9 rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "\u00df 2010 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Conclusion. -La sensibilit\u00e9 de la s\u00e9 rologie dans le diagnostic des infections \u00e0 mycoplasmes reste limit\u00e9 e : les IgM qui apparaissent g\u00e9 n\u00e9 ralement une semaine apr\u00e8 s le d\u00e9 but des signes cliniques sont le plus souvent absentes chez l'adulte et \u00e9 l\u00e9 vation tardive des IgG. Le diagnostic pr\u00e9 coce des pneumopathies de l'enfant par PCR a permis de caract\u00e9 riser rapidement ce ph\u00e9 nom\u00e8 ne \u00e9 pid\u00e9 mique et d'adapter les th\u00e9 rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "\u00df 2010 Elsevier Masson SAS. Tous droits r\u00e9 serv\u00e9 s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Subject. -Molecular amplification (PCR) provides adequate rapid and specific diagnosis of Mycoplasma pneumoniae infection (first agent responsible for community-wide bacterial pneumonia in children above 5 years of age ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A B S T R A C T"
        },
        {
            "text": "Mycoplasma pneumoniae est une bact\u00e9 rie intracellulaire humaine \u00e0 tropisme respiratoire, capable de p\u00e9 n\u00e9 trer \u00e0 l'int\u00e9 rieur des cellules de l'\u00e9 pith\u00e9 lium respiratoire gr\u00e2ce \u00e0 l'adh\u00e9 sine P1 et de s'y multiplier lentement tout en limitant l'activit\u00e9 ciliaire [1] . Cette bact\u00e9 rie n'appartient pas \u00e0 la flore commensale des voies respiratoires mais peut cependant y persister plusieurs semaines.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 261,
                    "end": 264,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les infections \u00e0 M. pneumoniae repr\u00e9 sentent 15 \u00e0 20 % des pneumonies communautaires de l'adulte, en deuxi\u00e8 me position apr\u00e8 s Streptococcus pneumoniae. Ce taux peut atteindre 40 % chez l'enfant et constitue la premi\u00e8 re cause des pneumopathies communautaires chez les plus de cinq ans [2] . Les manifestations cliniques observ\u00e9 es sont tr\u00e8 s h\u00e9 t\u00e9 rog\u00e8 nes : asymptomatiques, infections hautes (otites, sinusites, rhinopharyngites) et basses (pneumopathies, trach\u00e9 obronchites). Leur \u00e9 volution reste favorable le plus souvent mais des cas de pneumopathies s\u00e9 v\u00e8 res ont \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crits avec d\u00e9 tresse respiratoire potentielle et mise en jeu du pronostic vital [3] . Le r\u00f4 le de ce pathog\u00e8 ne est \u00e9 galement \u00e9 tabli dans l'exacerbation aigu\u00eb de crises d'asthme et dans l'entretien de l'asthme chronique. Des formes extrapulmonaires atypiques ont \u00e9 galement \u00e9 t\u00e9 d\u00e9 crites : atteinte cutan\u00e9 e (\u00e9 ruption v\u00e9 siculeuse et \u00e9 ryth\u00e8 me polymorphe), neurom\u00e9 ning\u00e9 e (complications les plus graves : m\u00e9 ningoenc\u00e9 phalites, syndrome c\u00e9 r\u00e9 belleux) et myop\u00e9 ricardite. Une co-infection virale est observ\u00e9 e dans 15 \u00e0 20 % des cas : le virus respiratoire syncitial est le plus fr\u00e9 quemment retrouv\u00e9 , mais aussi des Rhinovirus, Enterovirus, influenza, para-influenza et Coronavirus [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 289,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 660,
                    "end": 663,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1270,
                    "end": 1273,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cette infection est partiellement immunisante : l'immunit\u00e9 acquise ne dure que deux \u00e0 dix ans avec une moyenne \u00e0 quatre ans. Elle \u00e9 volue sur un mode end\u00e9 mique en p\u00e9 riode estivohivernale avec des pics \u00e9 pid\u00e9 miques tous les quatre \u00e0 sept ans, souvent pr\u00e9 c\u00e9 d\u00e9 s d'une chute significative de la pr\u00e9 valence et du taux moyen d'IgG. Il est essentiel d'effectuer un diagnostic diff\u00e9 rentiel avec les viroses (largement majoritaire avant l'\u00e2ge de trois ans) \u00e0 l'aide d'outils diagnostics fiables et rapides associ\u00e9 s \u00e0 un faisceau d'arguments cliniques et radiologiques. Apr\u00e8 s d\u00e9 naturation chimique des produits amplifi\u00e9 s, la r\u00e9 v\u00e9 lation est effectu\u00e9 e en microplaques avec une sonde g\u00e9 n\u00e9 rique biotinyl\u00e9 e, un conjugu\u00e9 streptavidine/peroxydase coupl\u00e9 \u00e0 un substrat TMB (t\u00e9 tram\u00e9 thylbenzydine), lecture \u00e0 450 nm. Un t\u00e9 moin n\u00e9 gatif de r\u00e9 v\u00e9 lation permet de calculer la valeur seuil.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En pr\u00e9 sence d'un r\u00e9 sultat positif, l'identification est r\u00e9 alis\u00e9 e dans un second temps avec des sondes sp\u00e9 cifiques de M. pneumoniae.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9 thode"
        },
        {
            "text": "Technique semi quantitative qui permet la recherche des IgG et des IgM du s\u00e9 rum par technique Elisa. Des antig\u00e8 nes natifs purifi\u00e9 s sont fix\u00e9 s sur les puits de la microplaque, la r\u00e9 v\u00e9 lation des IgG et des IgM est effectu\u00e9 e par des anticorps de ch\u00e8 vre anti-IgG et IgM, conjugu\u00e9 s \u00e0 la peroxydase de Raifort. Pour la recherche des IgM, un adsorbant est ajout\u00e9 pour \u00e9 liminer les IgG et les facteurs rhumato\u00efdes pr\u00e9 sents. Cette analyse est externalis\u00e9 e dans un autre laboratoire. Conclusion. -The sensitivity of the serology in the diagnosis of mycoplasma infection is limited: IgM, which appear traditionally 1 week after clinical signs are mostly inexistent for adults and IgG rise at a later stage. Early diagnosis of child pneumoniae by PCR helped rapidly characterize this epidemic phenomenon and adapt the treatment.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Se\u00b4rodiagnostic (trousse EIA Diasorin IgG et IgM)"
        },
        {
            "text": "\u00df 2010 Elsevier Masson SAS. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Observations"
        },
        {
            "text": "[ ( F i g . _ 1 ) T D $ F I G ] Fig. 1 . Courbe \u00e9 pid\u00e9 mique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 38,
                    "text": "Fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Observations"
        },
        {
            "text": "Parmi les adultes, trois sur quatre ont \u00e9 t\u00e9 hospitalis\u00e9 s (deux en pneumologie et un en r\u00e9 animation). Tous ont pr\u00e9 sent\u00e9 une pneumopathie, associ\u00e9 e \u00e0 une d\u00e9 tresse respiratoire pour deux d'entre eux : un patient a d\u00fb \u00eatre intub\u00e9 , ventil\u00e9 et transf\u00e9 r\u00e9 dans le service de r\u00e9 animation. L'analyse des dossiers n'a pas r\u00e9 v\u00e9 l\u00e9 d'ant\u00e9 c\u00e9 dents particuliers si ce n'est deux patients tabagiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Adultes"
        },
        {
            "text": "Les enfants ont \u00e9 t\u00e9 hospitalis\u00e9 s dans 88,6 % des cas (31 sur 35) pendant 2,9 jours en moyenne. Les motifs d'hospitalisation sont r\u00e9 pertori\u00e9 s dans le Tableau 1 et sur la Fig. 2 ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 173,
                    "end": 179,
                    "text": "Fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Enfants"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9 pid\u00e9 mie observ\u00e9 e dans la r\u00e9 gion b\u00e9 thunoise s'est d\u00e9 roul\u00e9 e en deux vagues successives, une premi\u00e8 re \u00e0 l'automne 2008 et une seconde au cours de l'\u00e9 t\u00e9 2009. La moyenne d'\u00e2ge des enfants diagnostiqu\u00e9 s au centre hospitalier de B\u00e9 thune \u00e9 tait l\u00e9 g\u00e8 rement inf\u00e9 rieure \u00e0 ce qui est habituellement observ\u00e9 au cours des infections \u00e0 mycoplasme (premier agent responsable des infections respiratoires chez l'enfant de plus de cinq ans) : 28 enfants sur 35 avaient moins de cinq ans. Cependant, n'ont \u00e9 t\u00e9 recens\u00e9 s que les enfants et adultes hospitalis\u00e9 s ou vus en consultation dans notre \u00e9 tablissement. Le nombre de cas a \u00e9 t\u00e9 probablement sousestim\u00e9 du fait des nombreuses atteintes cliniques paucisymptomatiques trait\u00e9 es en ambulatoire et non document\u00e9 es le plus souvent, sachant que les techniques de biologie mol\u00e9 culaire sont plus difficilement accessibles en biologie de ville et non pris en charge par la s\u00e9 curit\u00e9 sociale (analyse hors nomenclature). L'enqu\u00eate \u00e9 pid\u00e9 miologique men\u00e9 e par la CIRE a \u00e9 t\u00e9 peu contributive par absence d'exploration biologique et des techniques de PCR peu ou pas utilis\u00e9 es dans les h\u00f4pitaux environnants. Un message d'alerte a cependant \u00e9 t\u00e9 communiqu\u00e9 aux structures de soins. Le diagnostic pr\u00e9 coce de ces infections est tout de m\u00eame important, car plusieurs \u00e9 tudes ont montr\u00e9 qu'une prise en charge th\u00e9 rapeutique tardive ou d'une dur\u00e9 e insuffisante augmente le risque de s\u00e9 quelles respiratoires [4] . De plus les atteintes s\u00e9 v\u00e8 res, m\u00eame si elles sont rares sont \u00e0 prendre en compte : au cours de notre \u00e9 pid\u00e9 mie, un adulte a \u00e9 t\u00e9 hospitalis\u00e9 en r\u00e9 animation, intub\u00e9 ventil\u00e9 , et une oxyg\u00e9 noth\u00e9 rapie a \u00e9 t\u00e9 n\u00e9 cessaire pour 22,6 % des enfants. Selon les recommandations Afssaps, un tableau clinique et radiologique \u00e9 vocateur d'une pneumopathie atypique ou l'absence d'am\u00e9 lioration clinique sous 48 \u00e0 72 heures de traitement par blactamines doit conduire \u00e0 la mise en place d'un traitement pr\u00e9 coce par macrolide en monoth\u00e9 rapie pour une dur\u00e9 e d'au moins 14 jours [5, 6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1453,
                    "end": 1456,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 2029,
                    "end": 2032,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2033,
                    "end": 2035,
                    "text": "6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Plusieurs \u00e9 tudes ont montr\u00e9 que le diagnostic biologique d'infections \u00e0 M. pneumoniae est variable en fonction des techniques utilis\u00e9 es (PCR, s\u00e9 rologies) et de la population \u00e9 tudi\u00e9 e [3] . La plupart des techniques Elisa utilisent des Ag purifi\u00e9 s qui permettent le d\u00e9 pistage des IgG et des IgM ; cependant la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9 cificit\u00e9 sont diff\u00e9 rentes selon les trousses utilis\u00e9 es [3] . De plus la cin\u00e9 tique des anticorps est diff\u00e9 rente en fonction de l'\u00e2ge du sujet. Les IgM sp\u00e9 cifiques apparaissent th\u00e9 oriquement de fa\u00e7on isol\u00e9 e une semaine apr\u00e8 s le d\u00e9 but des signes cliniques et deux semaines avant l'apparition des IgG. Elles sont pr\u00e9 sentes surtout chez l'enfant et l'adolescent au cours d'une infection aigu\u00eb . Chez l'adulte, le profil observ\u00e9 est diff\u00e9 rent avec pr\u00e9 sence d'IgG et absence g\u00e9 n\u00e9 ralement d'IgM. Ce sont souvent des r\u00e9 infections avec une \u00e9 l\u00e9 vation tardive du titre des IgG : la s\u00e9 rologie dans ce cas est donc peu contributive. Le d\u00e9 pistage par PCR est fiable et pr\u00e9 coce de part sa sensibilit\u00e9 et sa sp\u00e9 cificit\u00e9 (variable selon les trousses utilis\u00e9 es) et n\u00e9 cessite des \u00e9 chantillons facilement r\u00e9 alisables (aspiration nasopharyng\u00e9 e chez l'enfant, \u00e9 couvillonnage de gorge ou pr\u00e9 l\u00e8 vement respiratoire chez l'adulte). Le facteur limitant est la quantit\u00e9 des cellules dans le pr\u00e9 l\u00e8 vement pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine de faux n\u00e9 gatifs et la pr\u00e9 sence d'inhibiteurs dans les pr\u00e9 l\u00e8 vements respiratoires. Ces techniques peuvent \u00eatre r\u00e9 alis\u00e9 es pr\u00e9 cocement par rapport \u00e0 l'apparition des signes cliniques, avec des r\u00e9 sultats rendus rapidement (analyse effectu\u00e9 e une \u00e0 deux fois par semaine). L'interpr\u00e9 tation d'un r\u00e9 sultat positif peut toutefois \u00eatre d\u00e9 licate du fait de la colonisation possible du tractus respiratoire par M. pneumoniae. Parmi les r\u00e9 sultats que nous avons observ\u00e9 s, le diagnostic d'infections \u00e0 mycoplasmes a pu \u00eatre confirm\u00e9 pour dix enfants gr\u00e2ce \u00e0 la PCR alors que la s\u00e9 rologie \u00e9 tait n\u00e9 gative (diagnostic tr\u00e8 s pr\u00e9 coce) ou avec des IgG seules (r\u00e9 infection probable). Une PCR s'est av\u00e9 r\u00e9 e n\u00e9 gative alors que la s\u00e9 rologie \u00e9 tait positive en IgG et en IgM (il s'agit probablement d'un faux-n\u00e9 gatif li\u00e9 \u00e0 un pr\u00e9 l\u00e8 vement paucicellulaire).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 187,
                    "end": 190,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 394,
                    "end": 397,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Pour cinq enfants ayant des IgM positives de fa\u00e7on isol\u00e9 e, il n'y a pas eu d'amplification par PCR. Apr\u00e8 s \u00e9 tude des dossiers cliniques, deux infections \u00e0 mycoplasme ont \u00e9 t\u00e9 retenues (pr\u00e9 l\u00e8 vement paucicellulaire probable). Pour les trois autres enfants, le r\u00e9 sultat de la s\u00e9 rologie correspondait probablement \u00e0 un faux-positif (un contr\u00f4 le s\u00e9 rologique ult\u00e9 rieur n'a pas permis de mettre en \u00e9 vidence l'apparition d'IgG). Le diagnostic d'infection \u00e0 mycoplasme a \u00e9 t\u00e9 retenu pour tous les patients ayant une PCR positive. Ces r\u00e9 sultats nous montrent l'int\u00e9 r\u00eat et l'importance de combiner ces deux types de techniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Depuis cet \u00e9 pisode \u00e9 pid\u00e9 mique, nous avons fait \u00e9 voluer notre technique de PCR en choisissant une trousse d'amplification en temps r\u00e9 el, plus sensible, qui nous a permis \u00e9 galement d'am\u00e9 liorer la rapidit\u00e9 d'obtention du r\u00e9 sultat ainsi que sa qualit\u00e9 , la b\u00eataglobine (standard interne) permettant d'appr\u00e9 cier la conformit\u00e9 du pr\u00e9 l\u00e8 vement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Du fait de la variabilit\u00e9 des formes cliniques observ\u00e9 es (asymptomatiques aux formes s\u00e9 v\u00e8 res avec d\u00e9 tresse respiratoire et mise en jeu du pronostic vital chez l'adulte jeune), des complications et des s\u00e9 quelles observ\u00e9 es lors de la mise en route tardive d'une antibioth\u00e9 rapie adapt\u00e9 e, la combinaison PCRs\u00e9 rologie permet un diagnostic pr\u00e9 coce et fiable. L'utilisation de la PCR a permis de mettre en \u00e9 vidence rapidement ce pic \u00e9 pid\u00e9 mique et \u00e0 sensibiliser les cliniciens \u00e0 ce type de pathologie respiratoire tr\u00e8 s probablement sous-estim\u00e9 e, les co-infections bact\u00e9 riennes et virales n'\u00e9 tant pas rares. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Physiopathologie et diagnostic des infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "B\u00e9 Bear",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Rev Fr Allergol Immunol Clin",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "438--479",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Congr\u00e8 s les infections \u00e0 bact\u00e9 ries atypiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Biscardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Marc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Moulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Iniguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Raymond",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mycoplasma Pneumoniae",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Infections \u00e0 Mycoplasma pneumoniae : \u00e9 tude r\u00e9 trospective en Basse Normandie de 1997 \u00e0 2005. \u00c9 pid\u00e9 miologie-place de la s\u00e9 rologie et de la PCR pour le diagnostic",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Petitjean-Lecherbonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gouarin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "603--614",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Investigation d'une \u00e9 pid\u00e9 mie de pneumopathies \u00e0 Mycoplasma pneumoniae en milieu scolaire, Loiret, printemps",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chubilleau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Schapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00e9 Vy-Bruhl",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "BEH",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Antibioth\u00e9 rapie par voie g\u00e9 n\u00e9 rale en pratique courante dans les infections respiratoires basses de l'adulte et de l'enfant. Recommandation Afssaps",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Antibioth\u00e9 rapie par voie g\u00e9 n\u00e9 rale dans les infections respiratoires basses de l'adulte (pneumonie aigu\u00eb communautaire, exacerbation de bronchopneumopathie chronique obstructive). Afssaps, mise au point",
            "authors": [],
            "year": 2010,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "\u00e9 chec de traitement aux b-lactamines (65,7 % des cas). Les quatre adultes (\u00e2ge moyen : 29,5 ans) ont pr\u00e9 sent\u00e9 une pneumopathie, avec hospitalisation pour trois d'entre eux dont un en r\u00e9 animation. Vingthuit PCR sur 32 se sont av\u00e9 r\u00e9 es positives (87 %) : sans s\u00e9 rologie associ\u00e9 e (13), s\u00e9 rologies n\u00e9 gatives (huit), IgG et IgM positives (cinq) et IgG seules (deux). Pour sept patients, seule la s\u00e9 rologie a \u00e9 t\u00e9 r\u00e9 alis\u00e9 e : IgM AE IgG. Pour deux enfants, IgM positive isol\u00e9 ment, avec une PCR probablement faussement n\u00e9 gative (pr\u00e9 l\u00e8 vement paucicellulaire).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Trente-neuf infections \u00e0 mycoplasme ont \u00e9 t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 es entre septembre 2008 et ao\u00fb t 2009 en pr\u00e9 sence d'une PCR et/ou d'un s\u00e9 rodiagnostic positifs associ\u00e9 s \u00e0 des arguments cliniques et/ou radiologiques \u00e9 vocateurs.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "trousse permet le d\u00e9 pistage et l'identification simultan\u00e9 e par amplification g\u00e9 nique de M. pneumoniae, Chlamydia pneumoniae, Legionella pneumophila, Legionella sp. sur aspirations nasopharyng\u00e9 es chez les enfants, pr\u00e9 l\u00e8 vements respiratoires ou \u00e9 couvillonnage nasopharyng\u00e9 chez les adultes.2.1.2. Extraction, amplification et re\u00b4ve\u00b4lation Un ADN purifi\u00e9 est obtenu par lyse de l'\u00e9 chantillon par une prot\u00e9 ase et \u00e9 lution sur colonne. Un fragment de 299 paires de base est amplifi\u00e9 au niveau du g\u00e8 ne codant pour l'adh\u00e9 sine P1 de M. pneumoniae. Pour chaque \u00e9 chantillon, amplification avec un pr\u00e9 mix d'amplification et un pr\u00e9 mix d'inhibition (recherche d'inhibiteurs en syst\u00e9 matique) associ\u00e9 \u00e0 un t\u00e9 moin n\u00e9 gatif et un t\u00e9 moin positif plasmidiques en parall\u00e8 le.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "De septembre 2008 \u00e0 ao\u00fb t 2009, 39 infections \u00e0 M. pneumoniae ont \u00e9 t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 es en deux vagues : 30 enfants et un adulte de septembre \u00e0 d\u00e9 cembre 2008, trois adultes et un enfant de juin \u00e0 ao\u00fb t 2009. L'\u00e2ge moyen des enfants est de 3,6 ans (trois mois \u00e0 14 ans) et 29,5 ans pour les adultes (16 \u00e0 37 ans). La cellule interr\u00e9 gionale d'\u00e9 pid\u00e9 miologie (CIRE) du Nord-Pas-de-Calais a \u00e9 t\u00e9 alert\u00e9 e en octobre 2008 pour enqu\u00eate \u00e9 pid\u00e9 miologique(Fig. 1).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": ": g\u00eane respiratoire, toux et hyperthermie \u00e9 tant les principaux motifs \u00e9 voqu\u00e9 s. Apr\u00e8 s analyse des dossiers, il s'av\u00e8 re qu'une toux \u00e9 tait pr\u00e9 sente dans 89,7 % des cas avec d\u00e9 tresse respiratoire pour 45,7 % et oxyg\u00e9 noth\u00e9 rapie n\u00e9 cessaire pour 22,8 % des enfants. Plusieurs formes mineures ont \u00e9 t\u00e9 observ\u00e9 es se limitant \u00e0 une atteinte ORL haute (rhinopharyngite, angine, otite). Des signes digestifs sont fr\u00e9 quemment pr\u00e9 sents : diarrh\u00e9 e, vomissements et douleurs abdominales (Tableau 2). \u00c0 noter \u00e9 galement un \u00e9 chec de traitement aux b-lactamines dans 65,7 % des cas. La majorit\u00e9 des enfants pr\u00e9 sentant une infection \u00e0 mycoplasme n'avaient pas d'ant\u00e9 c\u00e9 dents particuliers (57 %) et 22 % souffraient d'un asthme chronique (Fig. 3). Dans l'attente des r\u00e9 sultats s\u00e9 rologiques et/ou de PCR, les diagnostics suivant ont \u00e9 t\u00e9 pos\u00e9 s sur un faisceau d'arguments cliniques et radiologiques (Tableau 3).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Sur les 39 infections diagnostiqu\u00e9 es, une PCR \u00e9 tait r\u00e9 alis\u00e9 e chez 32 patients et \u00e9 tait positive chez 28 d'entre eux (soit une sensibilit\u00e9 de la PCR de 87 %). Chez les patients ayant une PCR positive, la s\u00e9 rologie \u00e9 tait variable : positive en IgG et IgM (n = 5), positive en IgG seule (n = 2), n\u00e9 gative (n = 8) et non r\u00e9 alis\u00e9 e (n = 13). Sept patients ont \u00e9 t\u00e9 diagnostiqu\u00e9 s sur la s\u00e9 rologie uniquement (PCR non r\u00e9 alis\u00e9 e) (s\u00e9 rologie consid\u00e9 r\u00e9 e positive en cas d'\u00e9 l\u00e9 vation des IgM plus ou moins des IgG. La sensibilit\u00e9 de la s\u00e9 rologie dans notre \u00e9 tude est de 58 % : 15 patients ont eu une s\u00e9 rologie positive en IgM (AE IgG) sur 26 r\u00e9 alis\u00e9 es. Cinq enfants avaient une PCR n\u00e9 gative et des IgM positives de fa\u00e7on isol\u00e9 e. Le diagnostic d'infection \u00e0 mycoplasme n'a \u00e9 t\u00e9 retenu que pour deux de ces cinq enfants. Pour les trois autres, les donn\u00e9 es cliniques radiologiques et biologiques n'\u00e9 taient pas concordantes, notamment la r\u00e9 alisation d'une seconde s\u00e9 rologie n'avait pas montr\u00e9 d'\u00e9 l\u00e9 vation secondaire des IgG : ils ont donc \u00e9 t\u00e9 exclus de l'\u00e9 tude et consid\u00e9 r\u00e9 s comme des faux-positifs en s\u00e9 rologie. L'ensemble de ces r\u00e9 sultats sont pr\u00e9 sent\u00e9 s dans le Tableau 4 et sur laFig. 4.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Principaux signes cliniques observ\u00e9 s.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Diagnostics retenus. Comparatif des r\u00e9 sultats s\u00e9 rologiques et PCR. [ ( F i g . _ 4 ) T D $ F I G ]Fig. 4. Comparaison des r\u00e9 sultats obtenus en s\u00e9 rologie et par PCR.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}