{
    "paper_id": "0758f1df7269d8429d9109ac01519b4610de3cb2",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Anzahl der Erreger und ihrer Serotypen sowie deren lokales Auftreten lassen eine Impfprophylaxe nur selten zu. Ausnahmen sind l\u00e4nger anhaltende Epidemien von gro\u00dfen Personengruppen in Lagern oder Milit\u00e4rcamps durch bekannte Erreger. Der bakterielle Erreger Haemophilus influenzae wird seit langem durch eine f\u00fcr Kleinkinder empfohlene Impfung bek\u00e4mpft.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum gibt es keine Impfstoffe f\u00fcr Nicht-Influenza-ARE?"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr welche der folgenden Luft-Schadstoffe ist ein Zusammenhang zu rezidivierenden ARE wissenschaftlich gesichert, f\u00fcr welche gibt es einen m\u00f6glichen Zusammenhang? a) Tabakrauch, b) Schimmelpilze, c) VOC (aerogene organische Kohlenstoffe), d) Formaldehyd, e) Toluendiisozyanat, f) NO 2, g) Endotoxin, h) Allergene, i) Verkehrsbelastung, j) Partikelbelastung, k) Ozon.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum gibt es keine Impfstoffe f\u00fcr Nicht-Influenza-ARE?"
        },
        {
            "text": "Gesichert ist der Zusammenhang f\u00fcr alle Faktoren au\u00dfer e) Toluendiisozyanat und h) Allergene -beide sind gesicherte Ausl\u00f6ser von Asthma bronchiale. F\u00fcr d) Formaldehyd und j) Partikelbelastung gilt eine Kausalit\u00e4t zu ARE als m\u00f6glich, w\u00e4hrend wiederum beide Asthma bronchiale beg\u00fcnstigen. Partikel, z. B. Feinst\u00e4ube, k\u00f6nnen auch eine Bronchitis ausl\u00f6sen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum gibt es keine Impfstoffe f\u00fcr Nicht-Influenza-ARE?"
        },
        {
            "text": "Kurzfristig: Meidung des betroffenen Raumes durch die Patienten, v. a. nicht in diesen R\u00e4umen schlafen. Evtl. Kontaktaufnahme mit dem \u00f6rtlichen Gesundheitsamt, Abteilung Hygiene. Evtl. Ortsbegehung durch einen Sachverst\u00e4ndigen (Gesundheitsamt, Umweltmediziner etc.). Messung auf Schadstoffbelastungen bei Anhalt f\u00fcr gesundheitsrelevante Konzentrationen. Bei relevanter Belastung Sanierung oder Umzug.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche offiziellen Empfehlungen gibt es bei begr\u00fcndetem Verdacht auf Innenraum-Luftschadstoffe?"
        },
        {
            "text": "Ozon f\u00fchrt in Konzentrationen von mehr als 100 ppb (0,2 mg/m3) zu Reizungen der Schleimh\u00e4ute der oberen Atemwege, zur Beeintr\u00e4chtigung der Lungenfunktion, zu Entz\u00fcndungen in den Atemwegen und der Lunge. Ca. 10 -20 % der Bev\u00f6lkerung reagieren besonders empfindlich auf Ozon. Nach wiederholten hohen Ozonexpositionen, z. B. w\u00e4hrend anhaltender sommerlicher Sch\u00f6nwetterperioden, k\u00f6nnen Ozonwirkungen noch einige Tage nach Beendigung der Belastung nachgewiesen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Wie lauten Ihre \u00e4rztlichen Verhaltens-Empfehlungen f\u00fcr Tage mit hohen Ozonwerten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Kinder, Menschen mit erh\u00f6hter Empfindlichkeit und Ausdauersportler sollten k\u00f6rperliche Anstrengungen vermeiden. Das Autofahren sollte eingeschr\u00e4nkt werden, um die Ursache der Emissionen nicht zu verst\u00e4rken.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Welche gesundheitlichen Auswirkungen sind Ihnen von einer hohen Partikelbelastung aus Dieselfahrzeugen bekannt?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Im Unterschied zur Ozon-Exposition wird die Belastung mit Feinst\u00e4uben als Ausl\u00f6ser anhaltender gesundheitlicher Beeintr\u00e4chtigungen eingesch\u00e4tzt. Dies bezieht sich sowohl auf akute und chronische Bronchialerkrankungen als auch auf kardiovaskul\u00e4re Sch\u00e4den. Lebensalter (s. u.) . Der Anteil rauchender junger Frauen stieg von 15 % auf knapp 40 % der Raucher, w\u00e4hrend die Zahl der rauchenden jungen M\u00e4nner leicht r\u00fcckl\u00e4ufig war. In den letztern drei Jahren stagniert als Folge h\u00f6herer Steuern und verbessertem Jugendschutz die Zahl der Raucher/-innen unter 15 Jahren.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 274,
                    "text": "Lebensalter (s. u.)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Wie hoch ist der Anteil von Kindern an den Rauchern in Deutschland? Wann und wo fangen die meisten an zu rauchen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Das fr\u00fcheste Einstiegsalter bei Kindern und Jugendlichen liegt laut der WHO-Health-Behavior-Studie (1998) bei 12,5 Jahren. Rund 13 % der 13-J\u00e4hrigen rauchen regelm\u00e4\u00dfig. Bereits 70 % der befragten 15-j\u00e4hrigen Jugendlichen haben nach der Studie Erfahrungen mit Zigaretten gemacht, und 25 % rauchen t\u00e4glich. Bis zum Alter von 17 Jahren klettert dieser Wert auf \u00fcber 30 %. Damit liegen die deutschen Jugendlichen im europ\u00e4ischen Vergleich an der Spitze. Der Anteil der rauchenden M\u00e4dchen stieg rapide an.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Im Erleben der Kinder und Jugendlichen gilt das Rauchen wohl noch nicht als Gefahrenquelle, sondern als Ausdruck des Erwachsenseins. Offenbar ist der Schulhof der zentrale Ort, wo Jugendliche Erfahrungen mit Zigaretten sammeln und wo der Zigarettenkonsum schlie\u00dflich auch zur allt\u00e4glichen Gewohnheit wird: Rund 30 % der Jugendlichen rauchen jeden Tag w\u00e4hrend der Schulzeit. 40 -60 % der rauchenden Jugendlichen \u00e4u\u00dfern aus den verschiedensten Gr\u00fcnden den Wunsch, mit dem Rauchen aufzuh\u00f6ren. Die Tabakabh\u00e4ngigkeit umfasst sowohl psychische als auch k\u00f6rperliche Anteile. Im medizinischen Sinne gilt als tabakabh\u00e4ngig, wer sich seinem starken Wunsch oder Zwang zu rauchen nicht widersetzen kann, wer nicht abstinent leben kann, Entzugserscheinungen entwickelt, wenn das Rauchen eingeschr\u00e4nkt oder aufgegeben wird, und wer schon erfolglos versucht hat das Rauchen aufzugeben oder weiterraucht, obwohl bereits sch\u00e4dliche Folgen aufgetreten sind.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Neben der Gewohnheit wird das Nikotin als Ursache f\u00fcr diese hochgradige Abh\u00e4ngigkeit gesehen. Die Beimengung weiterer suchterzeugender Substanzen ist von der Zigarettenindustrie stets verneint worden. Der Anteil der nikotinabh\u00e4ngigen Raucher betr\u00e4gt in Deutschland unter Zugrundelegung des Fagerstr\u00f6m-Tests 70 -80 % der Raucher. In absoluten Zahlen muss von 17,5 -20 Mio. abh\u00e4ngigen Rauchern im Bundesgebiet ausgegangen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Der Fagerstr\u00f6m-Test f\u00fcr Nikotinabh\u00e4ngigkeit (FTNA) ist ein Ermittlungsverfahren zur Bestimmung der k\u00f6rperlichen Nikotinabh\u00e4ngigkeit von Rauchern. Er pr\u00e4zisiert nikotinrelevante Suchtkriterien in Frage-und Antwortform. Er besteht aus sechs Fragen, deren unterschiedliche Antworten eine Kategorisierung der Nikotinabh\u00e4ngigkeit zulassen. Demzufolge werden folgende Abh\u00e4ngigkeitsstufen unterschieden:",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "geringe Abh\u00e4ngigkeit (0 -2 Punkte), mittlere Abh\u00e4ngigkeit (3) (4) (5) , starke Abh\u00e4ngigkeit (6 -7 Punkte), sehr starke Abh\u00e4ngigkeit (8 -10 Punkte).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 58,
                    "end": 61,
                    "text": "(3)",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 62,
                    "end": 65,
                    "text": "(4)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 66,
                    "end": 69,
                    "text": "(5)",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was wissen Sie \u00fcber die Wirkungen von Ozon auf die Schleimh\u00e4ute der Atemwege?"
        },
        {
            "text": "Das Rauchen wird als fester Bestandteil des individuellen Verhaltensrepertoires gelernt. Die psychische Abh\u00e4ngigkeit \u00e4u\u00dfert sich in heftigem Rauchverlangen und dem Unverm\u00f6gen, auf das Rauchen in bestimmten Situationen zu verzichten. K\u00f6rperliche Entzugssymptome umfassen Schlafst\u00f6rungen, M\u00fcdigkeit, Konzentrationsm\u00e4ngel, Nervosit\u00e4t, Unruhe, aber auch Obstipation oder Hungergef\u00fchl.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Warum f\u00e4llt der Abschied vom Rauchen so schwer?"
        },
        {
            "text": "Da die Tabakabh\u00e4ngigkeit sowohl durch eine psychische als auch eine physische Komponente bestimmt ist, m\u00fcssen in einer Raucherentw\u00f6hnung beide angegangen werden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Komponenten f\u00fchren zu einer erfolgreichen Rauchentw\u00f6hnung ?"
        },
        {
            "text": "Versuchungssituationen sollten gemieden werden und Gewohnheiten, die mit Rauchen verbunden sind, sollen ge\u00e4ndert werden. Dabei kann der Patient unterst\u00fctzt werden z. B. durch Kurzinterventionen, Motivational Interviewing (= spezielle Technik des motivationsf\u00f6rdernden Gespr\u00e4chs), Verhaltenstraining in Grup- Eine wichtige Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Raucherentw\u00f6hnung ist die D\u00e4mpfung von Entzugserscheinungen durch Nikotinpflaster, Akupunktur und Medikamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Komponenten f\u00fchren zu einer erfolgreichen Rauchentw\u00f6hnung ?"
        },
        {
            "text": "Vor allem Raucher mit einem Rauchkonsum von mehr als zehn Zigaretten pro Tag bauen einen kontinuierlichen Nikotinspiegel auf und profitieren von einer vor\u00fcbergehenden Nikotinsubstitution oder einer Behandlung mit Bupropion oder Vareniclin. Die \"Nikotinersatztherapie\" ist in Deutschland mittels Nikotinpflaster oder -kaugummi m\u00f6glich. Nikotinnasenspray, welches am besten wirkt, ist \u00fcber internationale Apotheken zu beziehen. Es \"bei\u00dft\" bei der Anwendung etwas in den Nasenschleimh\u00e4uten. Alle Genannten sind nicht zu Lasten der GKV verordnungsf\u00e4hig.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wann ist der Einsatz von Medikamenten bei der Rauchentw\u00f6hnung sinnvoll?"
        },
        {
            "text": "Entscheidend f\u00fcr die Beurteilung der Effektivit\u00e4t einer Behandlungsmethode sind die langfristigen Abstinenzquoten (nach zw\u00f6lf Monaten). Der Spontanentschluss, das Rauchen aufzugeben, f\u00fchrt bei 1 -5 % der Raucher zur Abstinenz, der \u00e4rztliche Ratschlag kann immerhin bei 5 % der Raucher erfolgreich sein. W\u00e4hrend die alleinige Gabe von Nikotin zur Raucherentw\u00f6hnung Erfolgsraten zwischen 10 und 15 % vermittelt, der Einsatz verhaltenstherapeutischer Selbsthilfemanuale zwischen 15 und 20 % abstinente Raucher erzielt und die verhaltenstherapeutische Gruppenbehandlung bei bis zu 25 % der Raucher wirksam ist, kann die Kombinationsbehandlungen aus Verhaltenstherapie und Nikotinsubstitution, Bupropion oder Vareniclin bis zu 35 % Abstinenz nach einem Jahr erreichen (Batra 2002 , Douglas 2006 ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 763,
                    "end": 774,
                    "text": "(Batra 2002",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 789,
                    "text": ", Douglas 2006",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wann ist der Einsatz von Medikamenten bei der Rauchentw\u00f6hnung sinnvoll?"
        },
        {
            "text": "C Atemwegsinfekte Es besteht ein umgekehrter Zusammenhang zwischen sozialer Schicht und Infekth\u00e4ufigkeit. M\u00fctter aus intakten Familien kann man folgenderma\u00dfen beraten: \"W\u00e4chst das Kind ausgewogen ern\u00e4hrt, mit viel Liebe und viel k\u00f6rperlicher Bewegung auf, braucht es keine Vitaminpillen oder Immuntherpeutika\".",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "196"
        },
        {
            "text": "Eine l\u00e4ngere Antibiotikatherapie, ein zunehmender und schleichender Abbau des Allgemeinzustandes mit der Gefahr einer \"Gedeihst\u00f6rung\" allerdings lassen eine Substitutionstherapie mit Spurenelementen und Vitaminen als sinnvoll erscheinen. \u00c4rzte sollten dabei mehr auf spezifische Mangelsituationen als auf Multipr\u00e4parate setzen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Bei Kindern aus sozial schwachen und schwierigen Familienverh\u00e4ltnissen ist eine \u00c4nderung der Verh\u00e4ltnisse und des Verhaltens wahrscheinlich deutlich wirksamer als die genannten Produkte. Dies ist jedoch keine allein \u00e4rztliche Aufgabe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Wie kann sich eine chronische Behinderung der Nasenatmung auswirken?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Vergr\u00f6\u00dferte Adenoide und Tonsillen sowie eine Nasenmuschelhyperplasie k\u00f6nnen zu einer Ventilationsst\u00f6rung der Tuben f\u00fchren. Es folgt ein Serotympanon -durch wochenlanges Eindicken des retrotympanalen Sekrets entsteht ein Mukotympanon -bei monatelanger Nichtbeachtung sucht sich das Sekret seinen Abfluss bei \"verstopfter Tube\" \u00fcber eine allm\u00e4hliche Vorw\u00f6lbung und dann einer spontanen Perforation des Trommelfells nach au\u00dfen. Es resultiert eine chronische Otitis media mesotympanalis mit einer teils klaren, teils putriden Sekretion. Wartet man nun weitere Jahre ab, gehen immer mehr Mittelohrstrukturen zugrunde -im schlimmsten Fall stellt sich ein Innenohrschaden ein.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Welche Rolle spielen Kinderg\u00e4rten und Horte f\u00fcr die Infekth\u00e4ufigkeit?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Am infektanf\u00e4lligsten sind Kinder im Alter zwischen neun Monaten und 1,5 Jahren (PEKIP-Gruppe/Kinderkrippe). Die H\u00e4ufigkeit ist verursacht durch die Exposition mit den vielen Erregern (\u00fcber 100 bekannte Respirationsviren), mit denen das Kleinkind w\u00e4hrend der ersten Lebensjahre in Ber\u00fchrung kommt. In den ersten 6 Lebensmonaten besteht noch der \"Nestschutz\" durch m\u00fctterliche Antik\u00f6rper, wenn das Kind gestillt wird. Da der Begriff Nestschutz w\u00f6rtlich zu nehmen ist, sollte man einen S\u00e4ugling in den ersten Lebensmonaten von erk\u00e4lteten Mitmenschen eher fernhalten. \"Das Schmusen mit der stark erk\u00e4lteten Tante Berta sollte unterbunden und auf zwei Wochen sp\u00e4ter verschoben werden.\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "C Atemwegsinfekte",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "II C"
        },
        {
            "text": "Die Mutter von Josefine und Tom Phillip ist anhand von Kinder-Ratgebern gut informiert. Risikofaktoren (soziales Umfeld, Ern\u00e4hrung und Wohnen) sollten jedoch anl\u00e4sslich der Konsultation besprochen werden. Eltern infektanf\u00e4lliger Kinder neigen manchmal dazu, ihre Kinder besonders warm anzuziehen. Besser ist es hier, die Kinder dem Wetter entsprechend zu kleiden und darauf zu achten, dass sie nicht zu leicht ins Schwitzen kommen. Erfahrungsgem\u00e4\u00df hilft es, die Kinder in angemessenen Grenzen mit entscheiden zu lassen, was sie anziehen oder eben auch nicht anziehen wollen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Bei h\u00e4ufigen Infekten kann sich die entz\u00fcndete Schleimhaut des Respirationstrakts zwischen den Infektionen nicht komplett erholen. Daher kommt es leicht zu wiederholten Infektionen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "In manchen F\u00e4llen empfiehlt es sich, das Kind aus der ansteckenden Umgebung im Kindergarten zu nehmen, um f\u00fcr 2 -3 Wochen die Infektkette zu unterbrechen. Oft bessert sich der Zustand auch schon in den Kindergartenpausen oder im Sommer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Dar\u00fcber hinaus sollten die Kinder auch im Winter regelm\u00e4\u00dfig im Freien spielen. Die Naturheilkunde empfiehlt Wechselduschen, Abreibungen, ansteigende oder wechselwarme Fu\u00dfb\u00e4der und Trockenb\u00fcrsten zur Steigerung der Abwehrkr\u00e4fte, s. a. Kap. I C 3.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Das Ph\u00e4nomen der erh\u00f6hten Infektanf\u00e4lligkeit wird in der Regel nachlassen und mit einiger Sicherheit w\u00e4hrend der Grundschulzeit verschwinden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Welche Ratschl\u00e4ge geben Sie der Mutter?"
        },
        {
            "text": "Etwa 100 mutationsbedingte Immundefekte sind heute bekannt. Obwohl einzelne Defekte nur mit einer H\u00e4ufigkeit von ca. < 1 : 100 000 oder seltener auftreten, z. B. Komplementdefekte, eine verminderte Bildungsf\u00e4higkeit von Defensinen oder ein Antik\u00f6rpermangelsyndrom, ergibt sich eine kumulierte H\u00e4ufigkeit von 1 -2 pro 1000 Kindern. Patienten mit ausgepr\u00e4gten Antik\u00f6rper-Mangelsyndromen ben\u00f6tigen lebenslang intraven\u00f6se Immunglobulingaben. Wie genau ist das \"F\u00fchlen\" des Fiebers und welche Fieber -Messmethode ist die beste?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Was ist Ihnen \u00fcber angeborene Immundefekte bekannt?"
        },
        {
            "text": "Das Absch\u00e4tzen der K\u00f6rpertemperatur mit der Hand (auf Stirn oder Arm) hat sich als aussagekr\u00e4ftig erwiesen (Sensitivit\u00e4t von 84 %, Spezifit\u00e4t von 76 %). In der Regel m\u00f6chte man aber auf einer genauen Messung der Temperatur bestehen. Dann gelten die rektalen und oralen Messungen als die genauesten.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Wo liegt der untere Grenzwert f\u00fcr das Vorhandensein von Fieber?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Bei 38 \u00b0C.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Was ist bei der axill\u00e4ren Messung zu ber\u00fccksichtigen? Wof\u00fcr eignet sich diese Methode am besten?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Bei der axill\u00e4ren Messung k\u00f6nnen insbesondere nach Anwendung von \"fiebersenkenden physikalischen Ma\u00dfnahmen\" falsch niedrige Werte auftreten, da die K\u00f6rpertemperatur in der Peripherie schon gesunken, aber im K\u00f6rperstamm sogar noch angestiegen sein kann (W\u00e4rmestau!). Diese Messung eignet sich also am ehesten f\u00fcr den Beginn der Erkrankung nach Abklingen eines K\u00e4ltegef\u00fchls bzw. eines Sch\u00fcttelfrostes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Was k\u00f6nnen Sie \u00fcber die Fiebermessung im Ohr mittels Infrarotthermometern sagen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Hier ist die genaue Einhaltung des Einf\u00fchrwinkels des Thermometers in den Geh\u00f6rgang zu beachten. Auch dann sind Abweichungen von durchschnittlich 0,3 \u00b0C von den rektal gemessenen Werten nach oben und nach unten m\u00f6glich. Der Geh\u00f6rgang darf kein obturierendes Zerumen enthalten, da der Messwert vom Trommelfell abgenommen wird. In randomisierten Studien hat sich gezeigt, dass \"physikalische Ma\u00dfnahmen\" in Form von \u00e4u\u00dferer K\u00fchlung gegen\u00fcber \"keinen Ma\u00dfnahmen\" bei Kindern nur in den ersten beiden Stunden nach Anwendung eine Fiebersenkung bewirkten, den anschlie\u00dfenden Verlauf aber nicht beeinflussten. W\u00e4hrend der Anwendung zeigten die so behandelten Kinder sogar mehr Unwillen und schrien mehr als die nicht behandelten, was als \"Adverse effect\" eingestuft wurde. Auch im Vergleich mit dem antipyretischen (und analgetischen) Paracetamol zeigten physikalische Ma\u00dfnahmen (kalte Wickel) keine \u00dcberlegenheit.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Die Entscheidungen f\u00fcr oder gegen bestimmte fiebersenkende Ma\u00dfnahmen sind also nicht mit der Effektivit\u00e4t begr\u00fcndbar. Allerdings k\u00f6nnen andere Aspekte, wie z. B. das gleichzeitige Auftreten von Glieder-oder Kopfschmerzen oder die F\u00fcrsorge und Zuwendung solche Ma\u00dfnahmen unter Umst\u00e4nden begr\u00fcnden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Ist es n\u00f6tig, zur Verhinderung von Fieber kr\u00e4mpfen fr\u00fchzeitig antipyretische Ma\u00dfnahmen zu ergreifen? Begr\u00fcnden Sie Ihre Aussage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Fieberkr\u00e4mpfe sind zwar das h\u00e4ufigste Anfallsleiden in der Kindheit, aber nur ca. 2 -5 % aller Kinder sind davon einmal in ihrem Leben betroffen. Ca. 30 % davon erleiden allerdings noch ein bis mehrere weitere Fieberkr\u00e4mpfe. Nur bei diesen ist eine Prophylaxe bei einem Fieberanstieg \u00fcber 38,5 \u00b0C mit einem Antipyretikum und Diazepam angezeigt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Die Mutter des zweij\u00e4hrigen M\u00e4dchens hat inzwischen das Fieberthermometer (ein altes Exemplar mit Quecksilber) wiedergefunden. Ungl\u00fccklicherweise ist es ihr aber im Kinderzimmer auf den Boden gefallen. Alle Quecksilberk\u00fcgelchen haben sich im Zimmer verbreitet. Bevor sie den Staubsauger nimmt, ruft sie in Ihrer Praxis an und fragt, wie sie die K\u00fcgelchen beseitigen soll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "F a l l b e r i c h t"
        },
        {
            "text": "Auf keinen Fall sollten die Quecksilberk\u00fcgelchen mit einem Staubsauger, den man weiter verwenden m\u00f6chte, aufgesaugt werden. Die sicherste Sanierung des Kinderzimmers erfolgt durch trockenes Aufnehmen (Auffegen) aller K\u00fcgelchen und Entsorgung der Kugeln und des Fegers als Sonderm\u00fcll.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "Worin besteht die gr\u00f6\u00dfere Gefahr einer Quecksilber vergiftung , in der Einatmung oder in der oralen Aufnahme des Quecksilbers?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "In der Einatmung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "x x II C Welche zus\u00e4tzlichen Laboruntersuchungen sind bei der Abkl\u00e4rung von unklarem Fieber in jeder Altersgruppe vorzunehmen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "Als erstes sollte durch eine Urinuntersuchung ein Harnwegsinfekt ausgeschlossen werden. Dieser liegt vor, wenn bei einer Untersuchung mittels Urin-Streifentest Nitrit positiv ist und/oder Leukozyten im Urin nachgewiesen werden. Zur Identifizierung einer bakteriellen Infektion (gegen\u00fcber einer viralen) ist die Z\u00e4hlung und Differenzierung der Leukozyten und evtl. die Bestimmung des C-reaktiven Proteins (CRP) angezeigt. Bei schwerer Symptomatik und besonders bei Kindern mit unklarem Fieber kann, insbesondere zur Entscheidungsfindung f\u00fcr eine antibiotische Behandlung, die Analyse einer Blutkultur sinnvoll sein. Die klinischen Symptome einer Meningitis sind meistens so eindeutig, dass der Verdacht eher durch den Untersuchungsbefund gest\u00fctzt wird als mit einer Lumbalpunktion, die dem Spezialisten vorbehalten bleibt.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "Welche m\u00f6glichen Krankheitsursachen oder Erkl\u00e4rungen k\u00f6nnen bei bestimmten Begleitsymptomen oder Befunden -auch bei allen anderen Altersgruppen, also nicht nur Kleinkindern -mit Fieber einhergehen?",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        },
        {
            "text": "Tabelle II C 4 kann f\u00fcr eine Differenzialdiagnostik im mitteleurop\u00e4ischen Raum herangezogen werden. Erkrankungen, die durch Expositionen auf Reisen, Auslandseins\u00e4tzen oder durch Terrorangriffe m\u00f6glich sind, sind zus\u00e4tzlich aufgef\u00fchrt. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Wie werden Quecksilberk\u00fcgelchen eines zerbrochenen Fieberthermometers beseitigt?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Infektion (Sekund\u00e4rinfektion) Meningismus Meningitis, Enzephalitis, Hirnabszess Kopfschmerzen Meningitis, Enzephalitis, Influenza, SARS Halsschmerzen Tonsillitis, infekti\u00f6se Mononukleose, Herpesinfektion, Scharlach Ohrenschmerzen Otitis media, Sinusitis, Pneumonie, Tubenkatarrh Lymphknotenvergr\u00f6\u00dferungen Je nach Lokalisation: R\u00f6teln (z. B. okzipital) Infekti\u00f6se Mononukleose und Tonsillitis (z. B. nuchal) Otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Kinderkrankheiten ; Masern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "R\u00f6teln",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": ")",
                    "middle": [],
                    "last": "Windpocken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Meningokokken-Meningitis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Scharlach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakterielle Hautinfektionen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Zoster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Pocken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Hiv-",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "unspezifische Parotitis Husten Bronchitis, Pertussis, Pneumonie, Otitis media, SARS, Influenza, HIV-Infektion Bauchschmerzen, Unwohlsein Malaria, akute Pankreatitis, Myokardinfarkt, Lungeninfarkt, Hepatitis, Adnexitis, HIV-Infektion, Appendizitis Durchfall Rotavirusenteritis, Salmonellose, Yersinienenteritis, Campylobacterenteritis, Staphylokokkentoxin-Enteritis, HIV-Infektion, Ruhr, Typhus, Cholera Gelenkschmerzen (Post-)Streptokokkeninfektion (z. B. rheumatisches Fieber), Malaria, Borreliose, Yersinieninfektion, Lupus erythematodes, unspezifische Begleitarthritis R\u00fccken-/Flankenschmerzen Pyelonephritis, Nierenabszess, Adnexitis, Extrauteringravidit\u00e4t Extrem hohes Fieber Malaria, Poliomyelitis, Enzephalitis Rezidivierende Fiebersch\u00fcbe Malaria, M. Bang",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "\u2022 \u2022 \u2022 \u2022 \u2022 Parotisschwellung Mumps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mononukleose",
                    "middle": [],
                    "last": "Infekti\u00f6se",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Eine 23-j\u00e4hrige Sachbearbeiterin misst zur Beobachtung ihres Zyklus seit zwei Monaten jeden Morgen vor dem Aufstehen ihre K\u00f6rpertemperatur (Basaltemperatur) und tr\u00e4gt den Wert in eine Kurve ein. Bei bestehendem Kinderwunsch m\u00f6chte sie so ihre fruchtbaren Tage im Zyklus ermitteln",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Wof\u00fcr sprechen diese Befunde? F\u00fcr eine Schwangerschaft",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Wie verh\u00e4lt sich die Temperatur, wenn eine Fr\u00fchschwangerschaft vorliegt?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Dann sinkt die Temperatur am 24. -27. Zyklustag nicht wie \u00fcblich und physiologisch ab, sondern bleibt \u00fcber mehrere Wochen erh\u00f6ht",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Wof\u00fcr werden Temperaturbeobachtungen (Fieberkurven) noch eingesetzt?",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Zur Identifizierung und Verlaufsbeobachtung von Infektionskrankheiten. F\u00fcr manche Erkrankungen gibt es typische Fieber-Verlaufskurven, die aber wegen der Seltenheit der Erkrankungen oder der \u00fcblichen fr\u00fchzeitigen fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen kaum noch zu beobachten sind",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Bei Typhus abdominalis gibt es einen kontinuierlichen sich \u00fcber 8 -10 Tage erstreckenden zackigen Temperaturanstieg bis 40,5 \u00b0C und einen sich \u00fcber weitere 14 Tage erstreckenden zackigen Abfall der Temperatur auf 36 \u00b0C",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Bei Poliomyelitis gibt es ca. am 2. Tag eine Fieberspitze, dann einen Abfall der Temperatur. Ab dem 6. Tag kommt es erneut zu einem treppenf\u00f6rmigen Fieberanstieg auf ca",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Symptome und exogene Einfl\u00fcsse Arbeitsgemeinschaft Influenza: www.influenza.rki.de/agi Baur X: Umwelt und Lunge",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemiologie",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Dt \u00c4rztebl",
            "volume": "",
            "issn": "93",
            "pages": "244--248",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Leitlinie Atemwegserkrankungen unter dem Einfluss von Schadstoffbelastungen: www.netzwerk-kindergesundheit.de Epidemologisches Bulletin: www.rki.de H\u00fcttemann U: Feinstaub und die gesundheitlichen Folgen",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Diez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "2007) World health organisation (WHO): Severe Acute Respiratory Syndrome (SARS), 2003: www.who.int/csr/sars/en/ 2 Verhalten zur Vorbeugung und bei Erkrankungen mit akuten Atemwegsinfekten Arbeitsgemeinschaft Influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "Robert-Koch-Institut",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "www.rki.de (Aktualisierung vom 9",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Upper respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clinical Evidence",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "1391--1399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Lorber B: The common cold",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lange",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Vogel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Uphoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Influenza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Virologie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Epidemiologie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Therapie",
                    "middle": [],
                    "last": "Klinik",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Und Prophylaxe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Blackwell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Gen Intern Med",
            "volume": "1996",
            "issn": "11",
            "pages": "229--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Raucher Batra A: Tabakabh\u00e4ngigkeit -evidenzbasierte Strategien der Behandlung. Zeitschrift f\u00fcr \u00e4rztliche Fortbildung und Qualit\u00e4tssicherung",
            "authors": [],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "281--286",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung: Ja, ich werde rauchfrei! Patientenbrosch\u00fcre. www.bzga.de/botmed_31 350 000.html Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung: Rauchfrei",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Wirksamkeit von Vareniclin",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Douglas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "2006",
            "issn": "269",
            "pages": "56--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "WHO Europe evidence based recommendations on the treatment of tobacco dependence",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Raw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Houezec",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcneill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Milner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Poetschke-Langer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zatonski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Tobacco Control",
            "volume": "",
            "issn": "11",
            "pages": "44--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Tonsillectomy versus non-surgical treatment for chronic/recurrent acute tonsillitis (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Infektbedingte Halsschmerzen Burton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Towler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "The diagnosis of strep throat in adults in the emergency room",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Centor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Witherspoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dalton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Link",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Med Decis Making",
            "volume": "1981",
            "issn": "1",
            "pages": "239--246",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Antibiotics for sore throat (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Del",
                    "middle": [],
                    "last": "Mar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Glasziou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Spinks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Praxis der HNO-Heilkunde, Kopf und Halschirurgie. Thieme",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Strutz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Mann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Husten und Fieber Aswege von JE: Fieber -Kalkuliertes Vorgehen offenbart die Feuerquelle. Der Hausarzt",
            "authors": [],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Praxisleitfaden Allgemeinmedizin. 5. Aufl",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gesenhues",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ziesch\u00e9",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "S3-Leitlinie zu ambulant erworbener Pneumonie und tiefen Atemwegsinfektionen",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "H\u00f6ffken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Welte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dalhoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "612--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Effect of azithromycin and clarithromycin therapy on pharyngeal carriage of macrolide-resistant streptococci in healthy volunteers: a randomised, double-blind, placebo-controlled study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhotra-Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "369",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Parents' beliefs and expectations when presenting with a febrile child at an out-of-hours general practice clinic",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Kallestrup",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Bro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Br J Gen Pract",
            "volume": "",
            "issn": "53",
            "pages": "43--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Paracetamol for treating fever in children (Cochrane Review). In: The Cochrane Library",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meremikow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyo-Ita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Physical methods for trating fever in children (Cochrane Review)",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Meremikow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Oyo-Ita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "The Cochrane Library",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Druckmaterialien (\"Ja, ich werde rauchfrei\" -Bundeszentrale f\u00fcr gesundheitliche Aufkl\u00e4rung) etc. (s. Kap. I D 4).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "\u00dcbersicht zu Fieberursachen aller Altersgruppen. Ausgew\u00e4hlte Begleit symptome/ -befunde bei Fieber M\u00f6gliche dazugeh\u00f6rige Krankheiten oder spezielle Erkl\u00e4rungen in Mitteleuropa (au\u00dfer unspezifische Virusinfekte) Hauterscheinungen (Exanthem, Pusteln, Papeln, Petechien)",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Was verstehen Sie unter dem Akronym SARS ? SARS bezeichnet ein sehr seltenes schweres akutes Atemnotsyndrom (Severe Acute Respiratory Syndrome). Es handelt sich um eine neue Infektionskrankheit der Atemwege, die 2002 erstmals in China auftrat. Als Erreger wird ein bis dahin unbekanntes Coronavirus bezeichnet. Durch die weltweite Reiset\u00e4tigkeit konnte SARS von infizierten Menschen aus China exportiert und disseminiert werden. SARS wird bei engem Kontakt durch Aerosole \u00fcbertragen und verl\u00e4uft unter dem Bild einer schweren beidseitigen Pneumonie . Nach einer Inkubationszeit von 2 -7 Tagen kommt es initial zu schnell ansteigendem, hohem Fieber, Halsweh, Husten und Heiserkeit. Nachfolgend treten Muskelschmerzen, Kopfschmerzen und Atemnot auf. Da eine kausale Behandlung bisher nicht bekannt ist, betr\u00e4gt die Sterblichkeit im Mittel 20 %, wobei insbesondere Menschen \u00fcber 60 Jahren die Infektion nicht \u00fcberlebten. In Deutschland sind bisher nur neun Krankheitsf\u00e4lle dokumentiert. Alle neun Patienten haben \u00fcberlebt (WHO 2003). \u00e4u\u00dfert sich die von Tieren auf den Menschen \u00fcbertragene sogenannte Vogelgrippe ? Sie beginnt wie eine Influenza mit sehr hohem Fieber und Husten, mit Atemnot und Halsschmerzen. Bisweilen treten Durchf\u00e4lle auf, im Verlauf kommen h\u00e4ufig Bauchschmerzen und Erbrechen hinzu. Alle Infizierten entwickeln eine schwere Pneumonie . Blutchemisch typisch sind An\u00e4mie, Leuko-und Thrombopenie sowie erh\u00f6hte Leberwerte. Ausl\u00f6ser ist das Influenza-A/H5N1-Virus. Im Fr\u00fchstadium dieser seltenen, aber h\u00e4ufig t\u00f6dlich verlaufenden und meldepflichtigen Zoonose helfen Neuraminidase-Hemmer, orale Gaben von Oseltamivir und inhalativ Zanamivir, solange der Erreger nicht resistent dagegen ist. In Verdachtsf\u00e4llen sollte nach einem Kontakt des Patienten mit (Wild-)Gefl\u00fcgel oder anderen m\u00f6glichen \u00dcbertr\u00e4gern gefragt werden. In Deutschland wurden im Jahr 2006 344 infizierte Wildv\u00f6gel registriert, bisher hat keine \u00dcbertragung auf Menschen stattgefunden. Wichtig ist es, kranke oder tote V\u00f6gel nicht anzufassen und das zust\u00e4ndige Veterin\u00e4ramt, die Gemeinde oder den Landkreis zu benachrichtigen (Robert-Koch-Institut 2007). Verhalten zur Vorbeugung und bei Erkrankungen mit akuten Atemwegsinfekten D. Jobst Welches Verhalten beg\u00fcnstigt einen Atemwegsinfekt? Welche aktiven Ma\u00dfnahmen k\u00f6nnen f\u00fcr eine Atemwegsinfekt-Prophylaxe angeraten werden? Angemessene Kleidung, um Unterk\u00fchlungen zu vermeiden -auch im Sommer, Raumklima: nicht zu warm, ausreichende Luftfeuchte, Schlafraum k\u00fchl und gel\u00fcftet, gezielte Kalt-Warm-Reize wie Wechselduschen, regelm\u00e4\u00dfige Saunag\u00e4nge in der kalten Jahreszeit, allgemeine Gesunderhaltung durch angemessene Ern\u00e4hrung und Bewegung, h\u00e4ufigeres H\u00e4ndewaschen, besonders aber nach Kontakt mit erkrankten Personen, Ausdauertraining unterhalb der aeroben Schwelle, Influenza-und Pneumokokkenvakzine bei chronischen Erkrankungen oder Alter \u00fcber 65 Jahren, orale Vakzine mit Bakterienextrakten bzw. ribosomalen Antigenen aus inaktivierten Erregern f\u00fcr Kinder (z. B. Broncho-Vaxom \u00a3 , Biomunyl \u00a3 ). Welche Ma\u00dfnahmen werden bei bereits erfolgter Ansteckung mit einem Atemwegsinfekt empfohlen? K\u00f6rperliche Schonung, z. B. mittels Arbeitsunf\u00e4higkeitsbescheinigung, kein Sport! Vermeiden von Kontakten mit Menschengruppen, erh\u00f6hte Fl\u00fcssigkeitszufuhr bei Fieber und Schleimproduktion. Welche medikament\u00f6sen rezeptfreien Ma\u00dfnahmen erleichtern die Symptome bzw. verk\u00fcrzen die Erkrankungsdauer? Kurzzeitige Verwendung von abschwellenden Nasentropfen ohne Konservierungsmittel, Ibuprofen zwei-bis dreimal 200 -400 mg tgl. bei Halsschmerzen, Fieber, Gliederschmerzen und Sinusitis, Hei\u00dfdampfinhalationen. Vitamin C in Dosen bis 1000 mg t\u00e4glich (Wirksamkeit umstritten), intranasale Applikation von Zinkl\u00f6sungen (umstritten; UAW: Geschmacksst\u00f6rungen, Schwindel), Einnahme von Echinacea-Zubereitungen (umstritten; UAW: allergische Reaktionen bei Bl\u00fctenextrakten und gleichzeitig vorliegender Korbbl\u00fctler-Atopie). Welche Hausmittel scheinen harmlos bzw. unsch\u00e4dlich zu sein? Benutzen einer Nasendusche, Mundsp\u00fclungen bzw. Gurgeln mit Tees, Hauteinreibungen mit \u00e4therischen \u00d6len bei Erwachsenen. Raucher D. Jobst, P. Velling Wie hat sich in den letzten Jahrzehnten der Zigarettenkonsum entwickelt? Die statistischen Erhebungen (Mikrozensus, Statistisches Bundesamt) zeigen folgende Raucherquoten in Deutschland: 35 % der M\u00e4nner und 22 % aller Frauen rauchen. Im Durchschnitt werden 23 Zigaretten tgl. inhaliert. Der Zigarettenkonsum begann im Laufe der letzten 25 Jahre in immer fr\u00fcherem",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Wie gesundheitssch\u00e4dlich ist das Rauchen, und welche Folgen f\u00fcr die Gesellschaft hat dies?Die epidemiologischen Daten sprechen eine deutliche Sprache: Raucher leben durchschnittlich acht Jahre k\u00fcrzer als Nichtraucher; in Deutschland sterben rund 110 000 Menschen j\u00e4hrlich an den Folgen des Rauchens.Was istIhnen \u00fcber das passive Mitrauchen von Tabakkondensaten bekannt? Folgen des Nikotinabusus sind sowohl f\u00fcr das aktive wie das passive Rauchen nachgewiesen. Etwa 75 % des Qualms einer Zigarette werden nicht vom Raucher inhaliert. Die im Nebenstrom des Glutkegels entstehenden Nieder-Temperatur-Kondensate zeichnen sich durch besondere Aggressivit\u00e4t aus. In Deutschland sterben j\u00e4hrlich ca. 400 Menschen an den Folgen des Passivrauchens durch Lungenkrebs. Einer Untersuchung des Deutschen Krebsforschungszentrums zufolge ist das Lungenkrebsrisiko bei Nichtrauchern aus der Umgebung von Rauchern um 30 -40 % erh\u00f6ht. Kinder leiden unter dem Nikotinkonsum ihrer Eltern und ihrer Umgebung insbesondere an Atemwegserkrankungen. Welche H\u00e4ufigkeit und Mortalit\u00e4t hat das Bronchialkarzinom in Deutschland? Das Bronchialkarzinom war im Jahr 2000 bei M\u00e4nnern mit 15,9 % nach dem Prostata-und Darmkrebs die dritth\u00e4ufigste Krebsart. Mit 5,4 % aller Karzinome steht auch bei Frauen das Bronchialkarzinom nach Mamma-und Kolonkarzinom an dritter Stelle. Lungenkrebs als Todesursache steht bei M\u00e4nnern an erster und bei Frauen an f\u00fcnfter Stelle. In Deutschland erkranken rund 40 000 Menschen j\u00e4hrlich neu an Lungenkrebs. Rauchen ist mit gro\u00dfem Abstand die Hauptursache: \u00dcber 90 % aller Lungenkrebspatienten sind oder waren Raucher. Nur etwa 10 % aller Lungenkrebserkrankten werden geheilt, alle \u00fcbrigen versterben innerhalb weniger Monate bis Jahre. Fast jeder sechste Bundesb\u00fcrger stirbt an den Folgen des Tabakkonsums. Tumorarten sind beim Lungenkrebs h\u00e4ufig? Welche Effekte zeigt die eingeschr\u00e4nkte Raucherlaubnis in L\u00e4ndern wie Irland und Frankreich?Das rauchende Publikum hat sich ohne organisierten Protest auf die Verbotszonen und auf rauchfreie Bars und Restaurants eingestellt -ebenso wie die deutschen Raucher auf die neuerdings hierzulande herrschenden Einschr\u00e4nkungen. Untersuchungen belegen, dass es bereits nach einem \u00bd Jahr zur verbesserten bronchialen und allgemeinen Gesundheit von Angestellten jetzt rauchfreier Diskotheken und Bars in Irland gekommen ist. Raucher, sondern insbesondere auch von Nichtrauchern. In Schulen ist die \"Rauchfreiheit\" seit 2006 gesetzlich durchgesetzt. Zus\u00e4tzlich laufen Aufkl\u00e4rungsprogramme oder Selbstverpflichtungen ganzer Klassen. In NRW existiert eine Arbeitsgemeinschaft von \u00c4rzten und Schulbeh\u00f6rden f\u00fcr die gesundheitliche Aufkl\u00e4rung. F\u00fcr diesen Zweck unterrichten \u00c4rzte in den Schulklassen. Nikotin s\u00fcchtig? Wie hoch ist der Anteil in der deutschen Bev\u00f6lkerung an nikotins\u00fcchtigen Menschen?",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Punkte Kommt es vor, dass du rauchst, wenn Du krank bist und tags\u00fcber im Bett bleiben musst?Die kleine Josefine ist drei Jahre alt und besucht seit einem Jahr den Miniclub (Tagesbetreuung mehrerer Kleinkinder). Seitdem sind sie und ihr kleiner Bruder Tom Phillip mit 1 \u00bd Jahren mehr als 6 u im Jahr \"erk\u00e4ltet\". Dabei reicht die Auspr\u00e4gung bis hin zu schweren Infekten der oberen Atemwege mit forcierter Antibiotikagabe. Mutter Cathrin W. wei\u00df sich nicht mehr zu helfen und sucht den Kinderarzt mit der Frage auf eine Immunschw\u00e4che auf. Die beiden kleinen M\u00e4use sehen zwar blass aus, wirken aber munter und kooperativ. Die Tonsillen sowie die Adenoide sind hyperplastisch vergr\u00f6\u00dfert ohne akute Entz\u00fcndungszeichen. Der Intertonsillarabstand betr\u00e4gt bei beiden \u00fcber einen Zentimeter. Die Nasenmuscheln sind so hyperplastisch, dass bds. in den Nasenostien gelblich-klares Nasensekret steht. Beide haben die klassische Facies adenoidea. Die Halslymphknoten sind bds. diskret vergr\u00f6\u00dfert, otoskopisch findet sich ein eingezogenes Trommelfell bds. ohne den klinischen Anhalt auf ein Sero-/Mukotympanon.Was ist die wahrscheinlichste Ursache f\u00fcr die h\u00e4ufigen Infekte?Etwa 15 % aller Kinder leiden an geh\u00e4uften Infekten der oberen Atemwege. Eine genetische Disposition durch zumindest einen Elternteil wird als wahrscheinlich angesehen. Trotz Stillen von fast einem halben Jahr haben beide eine allergische Komponente. Dadurch kommt es durch eine \"Dauerreizung\" der Schleimh\u00e4ute zu nicht ausheilenden Infekten der oberen Atemwege. Die kontinuierliche Ansteckung durch andere Kinder im Miniclub und dann des Bruders h\u00e4lt den Prozess aufrecht. Das h\u00e4usliche Umfeld ist vorbildlich und kindgerecht, die Ern\u00e4hrung und viel k\u00f6rperliche Bewegung an der frischen Luft bringen eine Stabilisierung -Gesundheit l\u00e4sst sich aber leider auch so nicht erreichen.Anhand welcher Kriterien k\u00f6nnen Sie absch\u00e4tzen, ob Josefine eine physiologische oder pathologische Infektanf\u00e4lligkeit hat?Bei Kleinkindern k\u00f6nnen bis zu acht minderschwere, vornehmlich virale Infekte der oberen Atemwege pro Jahr auftreten, ohne dass von einer pathologischen Infektanf\u00e4lligkeit auszugehen ist. Schwerere rezidi vierende Infektionen -m\u00f6glicherweise mit opportunistischen Erregern -sprechen hingegen f\u00fcr eine pathologische Infektanf\u00e4lligkeit. Tabelle II C 2 gibt eine orientierende \u00dcbersicht.Tab. II C 2 Unterscheidung zwischen physiologischer und pathologischer Infektanf\u00e4lligkeit. Ja. Als Risikofaktoren f\u00fcr erh\u00f6hte Infektanf\u00e4lligkeit gelten: kurze Stillzeit unter zwei Monaten, x II C zumindest ein rauchender Elternteil, ung\u00fcnstige Wohnsituation (feuchte R\u00e4ume, Schimmelbildung, unzureichende oder \u00fcbertriebene h\u00e4usliche Hygiene, mangelndes L\u00fcften, nicht kindgerechtes Wohnen), unausgewogene einseitige Ern\u00e4hrung (fettreich, z. T. zu viel Fleisch, wenig frisches Obst und Gem\u00fcse, Fast food, Fertigessen oder Dosenkost), zu viel zuckerhaltige Getr\u00e4nke, Bewegungsmangel (\"Computerkinder oder Fernsehkinder\"), \u00dcbergewicht, mangelnde psychosoziale Hygiene, s. Folgefragen. Wie bewerten Sie sogenannte Immunstimulanzien und Nahrungserg\u00e4nzungsmittel ? Auf dem Markt befindet sich eine Reihe von Produkten, die das Immunsystem stimulieren sollen. Es werden i. d. R. meist mikrobielle (z. B. OrthoImmun \u00a3 G Junior oder Mutaflor \u00a3 /Paidoflor \u00a3 ) und pflanzliche/hom\u00f6opathisch wirkende Substanzen (Meditonsin \u00a3 , Lymphozil \u00a3 , Immupret \u00a3 , Echinacin \u00a3 ) verwendet, um die Abwehrfunktionen zu steigern und damit einen Einfluss auf H\u00e4ufigkeit, Dauer und Schweregrad von Infektionen zu nehmen. Gr\u00f6\u00dfere methodisch gute Untersuchungen liegen nur f\u00fcr wenige Produkte vor (z. B. f\u00fcr Echinacea-Extrakte): Je besser die Untersuchungsmethode, desto geringer fallen die Belege f\u00fcr eine g\u00fcnstige Wirkung von Immunstimulanzien aus.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Eine 23-j\u00e4hrige Patientin berichtet \u00fcber seit 2 Tagen bestehende starke Halsschmerzen mit Schluckbeschwerden. Sie habe Fieber von 38,8 \u00b0C und f\u00fchle sich schlecht. Beschreiben Sie den Lokalbefund in Abb. II C 1! Der Racheneingang wird auf der linken Seite von einer bis zur Uvula reichenden vergr\u00f6\u00dferten Rachentonsille verlegt. Rechts findet sich eine in die Tiefe zur Rachenhinterwand zunehmende polyzyklische R\u00f6tung und Schwellung. Auf beiden Seiten sieht man wei\u00dfe, scharf begrenzte Bel\u00e4ge. Die Uvula ist nicht, der weiche Gaumen nur im Bereich des ersten Schlundbogens ger\u00f6tet. Welche Diagnosen kommen in erster Linie in Frage? Als Diagnosen kommen bei diesem Lokalbefund vor allem eine akute Tonsillitis (Synonym: Angina tonsillaris) oder eine Mononukleose in Frage. gehen Sie im Rahmen der Prim\u00e4rdiagnostik vor? Neben den genannten sind weitere Differenzialdiagnosen zum Erkennen eines gef\u00e4hrlichen Verlaufs zu erw\u00e4gen, hier also der Ausschluss eines Peritonsillarabszesses, einer Scharlach-Angina, einer tonsillogenen Sepsis, Agranulozytose oder Diphtherie. Wichtig sind daher Fragen nach Dauer und Entwicklung der Beschwerden, Medikamenteneinnahme (z. B. Agranulozytose), Auslandsaufenthalten sowie die Deutung des Allgemeinzustands. Auf welche m\u00f6glichen klinischen Befunde achten Sie im Rahmen der Differenzialdiagnostik bei der Inspektion des Mund-Rachen-Raums? Gaumensegelverziehung, Eiteransammlung aus dem Rezessus, Himbeerzunge, Farbe und Abstreifbarkeit der Bel\u00e4ge, einseitige Tonsillenschwellung. Untersuchungsbefund ergibt au\u00dfer dem beschriebenen Lokalbefund keine Lymphknotenschwellung in Axillen und Leisten. Die Monozytenzahl ist normal. Nach einem halben Jahr sucht Ihre Patientin Sie erneut auf. Vor kurzem habe sie wieder akute Halsschmerzen gehabt. Eine Freundin habe ihr empfohlen, sich die Mandeln herausnehmen zu lassen. In den letzten f\u00fcnf Jahren habe Sie ca. viermal eine heftige Mandelentz\u00fcndung gehabt. Wie beraten Sie Ihre Patientin? Differenzialdiagnostisch kommt manchmal eine \"akute Pharyngitis \" in Frage. Versuchen Sie eine Abgrenzung zwischen Pharyngitis und akuter Tonsillitis zu treffen. Dies sind die sogenannten Seitenstr\u00e4nge des submuk\u00f6sen Lymphorgans im Pharynx (Waldeyerscher Rachenring). Sie ziehen in kranio-kaudaler Richtung an der lateralen Rachenhinterwand in die Tiefe (s. u.). Es finden sich dort Schwellung, R\u00f6tung und gelegentlich auch Stippchen (\"Seitenstrangangina\"). Eine Patientin mit Halsschmerzen fragt Sie nach Ihrer Meinung zu \"hei\u00dfer Milch mit Honig\". Was k\u00f6nnen Sie ihr \u00fcber die Anwendung von Hausmittel n bei Halsschmerzen sagen? Von der Anwendung hei\u00dfer Milch mit Honig sollte eher abgeraten werden. Die applizierte W\u00e4rme f\u00fchrt leicht zu einer Durchblutungssteigerung der betroffenen Schleimh\u00e4ute, was dann letztendlich sogar schmerzverst\u00e4rkend wirken kann. Am besten haben sich als Hausmittel k\u00fchle Tees und der Genuss von Speiseeis bew\u00e4hrt. Da jedoch viele Patienten weitere lindernde Mittel als sinnvoll und angenehm empfinden, k\u00f6nnen diese mit meist kurzzeitiger Erleichterung angewendet werden. Hierzu z\u00e4hlt auch die Anwendung von lokal adstringierenden, antiphlogistisch und analgetisch wirkenden Substanzen. Diese k\u00f6nnen auch unter Sicht auf die schmerzhaften Stellen aufgebracht werden (\"Pinseln\" durch den Arzt). Gurgeln mit Solel\u00f6sung schafft gelegentlich trotz des scheu\u00dflichen Geschmacks etwas Schmerzerleichterung. \u00c4hnliches erreicht man schmackhafter mit Honig(bonbons) oder Blockmalz. Naturheilkundlich empfohlen werden Salbei-und Propolissp\u00fclungen (Propolis ist Bienen-Kittharz). Einer w\u00e4ssrig-alkoholische L\u00f6sung daraus wird eine viruzide Wirkung nachgesagt. Kontaktallergien sind nach l\u00e4ngerer Anwendung ziemlich h\u00e4ufig! Welche Befunde spr\u00e4chen f\u00fcr das Vorliegen einer infekti\u00f6sen Mononukleose ? F\u00fcr eine Mononukleose spricht neben einem ausgepr\u00e4gten Krankheitsgef\u00fchl vor allem eine generalisierte Lymphknotenschwellung an vielen K\u00f6rperregionen (z. B. nuchal, axill\u00e4r, inguinal), die in der \u00fcberwiegenden Anzahl der F\u00e4lle auftritt. In der H\u00e4lfte aller F\u00e4lle findet sich eine Splenomegalie, in jeweils etwa 10 % ein Exanthem, ein periorbitales \u00d6dem und eine Hepatomegalie. Relativ selten tritt ein Ikterus auf. Welche laborchemischen Untersuchungen k\u00f6nnen Sie bei Verdacht auf Mononukleose durchf\u00fchren? Massenhaft lymphozyt\u00e4re Reizformen im mikroskopierten Differenzialblutbild st\u00fctzen die Verdachtsdiagnose, wenn der klinische Befund nicht eindeutig ausf\u00e4llt. Immunsystemst\u00f6rungen, Agranulozytose, Leu k\u00e4mie oder andere schwerwiegende Erkrankungen zeigen andere Blutausstrich-Ergebnisse. Ergibt sich im Differenzialblutbild der Verdacht auf eine infekti\u00f6se Mononukleose, kann, muss aber nicht, im weiteren Verlauf die Diagnose serologisch gesichert werden. Differenzialdiagnostisch kommt eine Zytomegalo-Virus-(CMV-)Infektion oder auch eine Toxoplasmose in Frage. Bei einem Ikterus ist die Bestimmung II C von Leberwerten angebracht, da die teilweise auf \u00fcber 1000 U/l erh\u00f6hten Werte z. T. Bettruhe oder station\u00e4re Behandlung erfordern. Sogar F\u00e4lle von Leberversagen kommen vor. Welche Therapie ist bei besonders schweren und protrahierten Verl\u00e4ufen einer Mononukleose in Erw\u00e4gung zu ziehen? Eine Tonsillektomie f\u00fcr den Fall, dass die Tonsillen den Racheneingang verlegen. Infekte der oberen Luftwege (Sinusitis, Pharyngitis), Bronchitis, Pneumonie, Autoimmunerkrankungen, Bronchiolitis, inflammatorisches Bronchial-Ca, Z. n. Reizgasinhalation. Fieber, Husten, Dyspnoe, Auswurf, Schwitzen, Kopfschmerzen, abdominelle Beschwerden, Hinweise auf kardiale Insuffizienz, Dauer der Symptome. Komplizierende Begleitsymptome: H\u00e4moptoe, Gewichtverlust, Heiserkeit. H\u00e4ufigkeit von Atemwegsinfekten, Vorerkrankungen der Atemwege, Infektanf\u00e4lligkeit. Medikamentenanamnese, Raucherstatus, Infektionsquellen in der Umgebung. Nach welchen Symptomen und Befunden differenzieren Sie fieberhafte Infekte mit Husten? (Lernhinweis: Decken Sie zun\u00e4chst die rechte Spalte zu!) Tab. II C 3 Differenzialdiagnosen bei Husten mit Fieber. Akute Sarkoidose (Morbus Boeck, L\u00f6ffgren-Syndrom). H\u00e4ufig in Verbindung mit (Sprunggelenks-)Arthritis, Erythema nodosum. Diagnosesicherung durch bihil\u00e4re Adenopathie im R\u00f6ntgen-Thorax. Pneumonien bei Vorliegen einer beg\u00fcnstigenden Grunderkrankung wie Herzinsuffizienz oder Bronchial-Ca. Sekund\u00e4re Pneumonien mit ihren zus\u00e4tzlichen Erkrankungen bed\u00fcrfen wegen ihrer Resistenzlagen meist anderer Antibiosetherapien, am besten nach Antibiogramm. weisen Sie einen Patienten mit Pneumonie zur station\u00e4ren Behandlung ein? Mit zunehmendem Lebensalter und anderen systemischen Erkrankungen, insbesondere chronisch-pulmonalen Erkrankungen, sollte rechtzeitig eine station\u00e4re Behandlung eingeleitet werden. Der reduzierte Allgemeinzustand, hohes Fieber, Kreislaufkomplikationen, Exsikkose und der Verdacht auf eine beginnende respiratorische Insuffizienz sind Einweisungsgr\u00fcnde. Bei Kindern wird es \"ernst, wenn es ruhig wird\": Sprechunverm\u00f6gen, Apathie, hohes Fieber, Exsikkosezeichen geben deutliche Hinweise zur station\u00e4ren Aufnahme (vgl. Fieberabkl\u00e4rung nach v. Aswege, Abb. V A 3). Die Mutter eines zweij\u00e4hrigen M\u00e4dchens ruft in Ihrer Hausarztpraxis an und teilt mit, dass ihre Tochter \"hohes Fieber\" habe. Die Arzthelferin m\u00f6chte die Schwere der m\u00f6glichen Erkrankung herausfinden und stellt der Mutter einige Fragen. Mit welchen Fragen kann die Arzthelferin mehr \u00fcber das \"hohe Fieber\" des zweij\u00e4hrigen M\u00e4dchens herausfinden und die Schwere der Symptomatik einordnen? Notfall einzustufen. Eine \u00e4rztliche Untersuchung muss erfolgen, damit zu behandelnde Ursachen oder eventuelle Komplikationen des Fiebers erkannt oder ausgeschlossen werden k\u00f6nnen. Mutter kann die H\u00f6he der Temperatur nicht angeben, da sie das Fieberthermometer verlegt habe. Sie habe lediglich durch F\u00fchlen an der Stirn des Kindes das Fieber bemerkt. Sie sch\u00e4tzt die Temperatur auf 39 \u00b0C. Zu Beginn hatte das Kind auch Sch\u00fcttelfrost. Wie kann man die Entstehung von Sch\u00fcttelfrost erkl\u00e4ren? Sch\u00fcttelfrost entsteht in der Phase des Fieberanstiegs, in der durch verst\u00e4rktes Muskelzittern W\u00e4rme produziert wird. Gleichzeitig schlie\u00dfen sich die peripheren Blutgef\u00e4\u00dfe. Der Kreislauf zentralisiert. Dadurch k\u00f6nnen die Extremit\u00e4ten kalt sein und der K\u00f6rper frieren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Das zweij\u00e4hrige Kind hat seit zwei Tagen Fieber. Die Mutter berichtet, es wirke dabei nicht sehr krank, es liege im Bett, esse wenig, trinke aber gut. Die Mutter habe schon Wadenwickel gemacht und zur Nacht 125 mg Paracetamol als Z\u00e4pfchen gegeben. Das Fieber sei bisher nicht gesunken. Die Arzthelferin k\u00fcndigt nach R\u00fccksprache mit Ihnen f\u00fcr die Mittagszeit einen Hausbesuch an. Was untersuchen Sie bei dem Kind und auf was achten Sie besonders? Zun\u00e4chst ist es wichtig, den Allgemeinzustand und die Haut des Kindes zu beurteilen, um die Genese des Fiebers absch\u00e4tzen zu k\u00f6nnen (z. B. sog. \"Kinderkrankheiten\" zu erkennen). Erscheint das Kind allgemein wenig beeintr\u00e4chtigt, ist eine bakterielle Infektion als Ursache des Fiebers wenig wahrscheinlich. Wirkt das Kind aber schwer krank und dabei auch apathisch, ist eine bakterielle Genese oder Infektion sehr wahrscheinlich. Man untersucht das Kind dann besonders auf Entz\u00fcndungsherde in Rachen, Ohren, Lunge, Magen-Darm-Trakt, Harnwege, zentralem Nervensystem (einschlie\u00dflich Hirndruckzeichen wie Somnolenz, Erbrechen und Kopfschmerzen und Pr\u00fcfung auf Meningismus). welchen F\u00e4llen muss eine station\u00e4re Behandlung erfolgen? Eine schwere bakterielle Infektion ist durch eine k\u00f6rperliche Untersuchung nicht immer zu erkennen. Wenn das Kind schwer krank wirkt, muss man -insbesondere dann, wenn die Bezugspersonen unsicher sind oder keine Risikotoleranz erkennen lassen -eine station\u00e4re Behandlung empfehlen (vgl. Kap. V B 13). k\u00f6nnen bei dem zweij\u00e4hrigen M\u00e4dchen keinen auf ein Herdgeschehen deutenden pathologischen Befund erheben. Die Mutter ist beruhigt. Sie wei\u00df, dass das Kind viel trinken muss. Sie fragt Sie, ob sie weiter fiebersenkende Ma\u00dfnahmen ergreifen soll. Sind fiebersenkende Ma\u00dfnahmen sinnvoll? Begr\u00fcnden Sie Ihre Aussage. Diese Frage kann hier nicht abschlie\u00dfend beantwortet werden. Sieht man die Funktion des Fiebers bei Infektionen als positive Reaktion des Organismus zur Unterst\u00fctzung der physiologischen Abwehrreaktion gegen eingedrungene Krankheitserreger an, ist eine Fiebersenkung nicht plausibel. Der Wunsch nach fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen geht oft von Eltern oder Bezugspersonen fiebernder Kinder aus, die f\u00fcrchten, ihr Kind k\u00f6nnte einen Schaden nehmen. Viele k\u00f6nnen sich auch schlecht damit abfinden, abwarten zu m\u00fcssen. Welche physikalischen Ma\u00dfnahmen zur Fiebersenkung sind m\u00f6glich? In Frage kommen verschiedene Formen der \u00e4u\u00dferen K\u00fchlung, z. B. durch Wickel, Ventilation, Eis(b\u00e4der). Welche Medikamente zur Fiebersenkung werden verwendet? Paracetamol, Ibuprofen, Acetylsalicyls\u00e4ure, Metamizol. Gibt es Einschr\u00e4nkungen f\u00fcr einzelne dieser Substanzen? Wenn ja, welche? Bei Paracetamol kann es bei erh\u00f6hter Dosierung oder Interaktionen mit anderen Medikamenten zu Lebersch\u00e4den kommen. Acetylsalicyls\u00e4ure kann -neben den allgemeinen Einschr\u00e4nkungen, wie Allergie oder gastrointestinale Blutungen -zur Azidose f\u00fchren und damit die Krankheitssymptomatik einschlie\u00dflich einer Tachypnoe verst\u00e4rken. Bei Kindern und Jugendlichen (sehr selten auch bei \u00e4lteren Menschen) kann es bei bestimmten Virusinfekt en und anderen Reizen (vermutlich Aflatoxinaufnahme) und gleichzeitiger Einnahme von Acetylsalicyls\u00e4ure zum Reye-Syndrom kommen, einer akuten Enzephalopathie zusammen mit fettiger Degeneration von inneren Organen. Die durchschnittliche Mortalit\u00e4tsrate betr\u00e4gt 20 %. \u00dcber Ibuprofen sind bisher keine -\u00fcber die allgemein hinausgehenden -speziellen Einschr\u00e4nkungen bekannt geworden. Metamizol (Novaminsulfon) kann selten irreversible Leukopenien verursachen (vgl. Kap. III B). fiebersenkende Ma\u00dfnahmen, ob physikalisch oder medikament\u00f6s, \u00fcberhaupt einen Einfluss auf den Krankheitsverlauf? Erl\u00e4utern Sie Ihre Aussage anhand einiger Studienergebnisse. einige Personengruppen gibt es Studienergebnisse, die eine Bedeutung f\u00fcr den Krankheitsverlauf anzweifeln lassen. So wurde bei Intensivpatienten mit Fieber in einer randomisierten kontrollierten Studie kein Unterschied im Verlauf bei denen gesehen, die mit externer K\u00fchlung behandelt wurden gegen\u00fcber denen, die nicht fiebersenkend behandelt worden waren. Bei der \u00dcberpr\u00fcfung von verschiedenen fiebersenkenden Ma\u00dfnahmen bei Kindern (z. B. Paracetamol und physikalische externe Ma\u00dfnahmen) gegen Placebo kam in mehreren Studien heraus, dass die Krankheitsverl\u00e4ufe mit und ohne Fiebersenkung gleich waren.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}