{
    "paper_id": "0906e65eb3a6fd9d16d13400143d987d7dd40117",
    "metadata": {
        "title": "Aspects cliniques, physiopathologiques, et th\u00e9rapeutiques de la scl\u00e9rose en plaques Multiple sclerosis: a clinical, physiopathological and therapeutic reappraisal",
        "authors": [
            {
                "first": "J.-C",
                "middle": [],
                "last": "Ouallet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "universit\u00e9 Victor Segalen",
                    "location": {
                        "postCode": "33 000",
                        "settlement": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier), Bordeaux",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Brochet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "universit\u00e9 Victor Segalen",
                    "location": {
                        "postCode": "33 000",
                        "settlement": "Professeur des Universit\u00e9s, praticien hospitalier), Bordeaux",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "La scl\u00e9rose en plaques est caract\u00e9ris\u00e9e par l'existence de l\u00e9sions multiples d\u00e9my\u00e9linisantes et axonales diss\u00e9min\u00e9es dans le syst\u00e8me nerveux central. Sa clinique est caract\u00e9ris\u00e9e par l'existence de pouss\u00e9es pouvant laisser des s\u00e9quelles d\u00e9finitives et par une phase de progression continue qui peut survenir d\u00e8s le d\u00e9but de la maladie ou faire suite \u00e0 une p\u00e9riode de pouss\u00e9es. L'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire et l'\u00e9tude du liquide c\u00e9phalorachidien aident au diagnostic. Les donn\u00e9es pathologiques r\u00e9centes ont montr\u00e9 l'importance des l\u00e9sions axonales d\u00e8s le d\u00e9but de la maladie, l'existence de ph\u00e9nom\u00e8nes de remy\u00e9linisation dans certains cas et le caract\u00e8re tr\u00e8s diffus du processus l\u00e9sionnel. Les donn\u00e9es g\u00e9n\u00e9tiques et immunologiques plaident pour l'existence d'un m\u00e9canisme auto-immun mais le r\u00f4le de facteurs environnementaux, possiblement infectieux, reste possible. La mise en \u00e9vidence de l'efficacit\u00e9 partielle des traitements par interf\u00e9ron b\u00eata a profond\u00e9ment modifi\u00e9 la prise en charge de cette maladie. Les immunosuppresseurs gardent une place importante dans de nombreuses formes. \u00a9 2004 Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Abstract Multiple sclerosis (MS) is characterized by multiple demyelinating lesions disseminated in the central nervous system. The clinical course of MS involves acute attacks leading to permanent disability and a chronic progressive stage occurring at the beginning of the disease or after a relapsing-remitting phase. Investigations that provide supportive evidence for the diagnosis of MS are magnetic resonance imaging and cerebrospinal fluid examination. Recent pathological studies showed evidence of early axonal pathology, remyelination in some cases, and diffuse pathology. Genetic and immunological studies suggest that MS is an auto-immune disease, partially genetically determined but the role of an environmental factor, possibly infectious is possible. Cumulative evidence of the efficacy of interferon beta and other disease-modifying drug therapy has completely modified the therapeutic approach of MS.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les descriptions anatomiques de Cruveilhier (1835-1842), de Carswell (1838) et les descriptions cliniques de Charcot et Vulpian (1868) ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9es par de nombreux auteurs au cours de plus d'un si\u00e8cle de travaux consacr\u00e9s \u00e0 la scl\u00e9rose en plaques (SEP). L'importance accord\u00e9e r\u00e9cemment \u00e0 l'existence d'une atteinte axonale pr\u00e9coce et la mise en \u00e9vidence d'une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 l\u00e9sionnelle a fait porter un \u00e9clairage nouveau sur la physiopathologie de la maladie. Le r\u00f4le de l'inflammation qui a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 \u00e0 partir de l'\u00e9tude de l'enc\u00e9phalite allergique exp\u00e9rimentale (EAE), mod\u00e8le introduit par Rivers et Schwenker en 1934, et de la mise en \u00e9vidence par Kabat en 1942 d'une s\u00e9cr\u00e9tion intrath\u00e9cale d'immunoglobulines a \u00e9t\u00e9 reconsid\u00e9r\u00e9 \u00e0 la lumi\u00e8re de travaux r\u00e9cents montrant l'ambivalence de son effet. L'application de l'imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM) nucl\u00e9aire apr\u00e8s avoir r\u00e9volutionn\u00e9 le diagnostic de la SEP, a permis de mieux en appr\u00e9hender la physiopathologie et d'\u00e9valuer in vivo l'influence des th\u00e9rapeutiques. L'apparition de th\u00e9rapeutiques nouvelles a marqu\u00e9 la derni\u00e8re d\u00e9cennie mais leur impact sur le devenir \u00e0 long terme des patients reste inconnu.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La clinique de la SEP est caract\u00e9ris\u00e9e par la vari\u00e9t\u00e9 topographique des signes et sympt\u00f4mes rencontr\u00e9s, li\u00e9e \u00e0 la diss\u00e9mination des l\u00e9sions dans l'espace, et le profil \u00e9volutif r\u00e9current et, \u00e0 terme tout au moins, cumulatif. Ces caract\u00e9ristiques correspondant \u00e0 une atteinte du syst\u00e8me nerveux central (SNC) diss\u00e9min\u00e9e dans l'espace et dans le temps sont \u00e0 la base des crit\u00e8res diagnostiques de la maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique. Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Fr\u00e9quence des signes inauguraux 1, 2, 3 Les proportions de patients pr\u00e9sentant tel ou tel signe ou sympt\u00f4mes au d\u00e9but de la maladie sont connues \u00e0 partir de s\u00e9ries cliniques hospitali\u00e8res, r\u00e9trospectives, sujettes \u00e0 diff\u00e9rents biais, d'\u00e9tudes de population et plus r\u00e9cemment de l'\u00e9tude ETOMS, essai th\u00e9rapeutique qui a concern\u00e9 des formes inaugurales (Comi et al., 2000 en pr\u00e9paration) . Les r\u00e9sultats des \u00e9tudes anciennes et r\u00e9centes ne concordent pas toujours, l'attention se portant sur des signes n\u00e9glig\u00e9s auparavant comme les troubles sphinct\u00e9riens, les formes b\u00e9nignes \u00e9tant mieux diagnostiqu\u00e9es et le recrutement des centres sp\u00e9cialis\u00e9s s'\u00e9largissant. Enfin les signes inauguraux sont diff\u00e9rents selon les r\u00e9gions du monde. Le Tableau 1 regroupe les pourcentages rapport\u00e9s par McAlpine (1972) , qui a revu toutes les s\u00e9ries ant\u00e9rieures \u00e0 1972, par Weinshenker et al. (1989) qui a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude de population en Ontario et par Comi et al. (2000) dans le cadre d'ETOMS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 34,
                    "text": "1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 35,
                    "end": 37,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 38,
                    "end": 39,
                    "text": "3",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 385,
                    "text": "(Comi et al., 2000 en pr\u00e9paration)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 784,
                    "end": 799,
                    "text": "McAlpine (1972)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 880,
                    "text": "Weinshenker et al. (1989)",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 937,
                    "end": 955,
                    "text": "Comi et al. (2000)",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "La plupart des s\u00e9ries classent aux trois premiers rangs les troubles moteurs, visuels et sensitifs avec une plus grande fr\u00e9quence pour ces derniers dans les s\u00e9ries r\u00e9centes. Dans 30 \u00e0 53 % des cas, le d\u00e9but est polysymptomatique associant le plus souvent un tableau de type my\u00e9lite et une atteinte du tronc c\u00e9r\u00e9bral. En Asie, les n\u00e9vrites optiques constituent le mode d'entr\u00e9e le plus habituel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Tableaux initiaux \u00e9vocateurs 1 La premi\u00e8re pouss\u00e9e de SEP r\u00e9alise habituellement un des tableaux suivants d\u00e9butant chez un patient, deux fois plus souvent une femme qu'un homme, entre 15 et 40 ans, en moyenne vers 30 ans :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 30,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "\u2022 n\u00e9vrite optique r\u00e9trobulbaire (NORB). 4 peut \u00eatre compl\u00e8te ou laisser des s\u00e9quelles. Elle est le plus souvent bonne et semble maximale en 2 mois en moyenne. Apr\u00e8s 6 mois, le d\u00e9ficit visuel est souvent d\u00e9finitif. Apr\u00e8s 6 mois environ, 5 % des patients, trait\u00e9s ou non par cortico\u00efdes, conservent une acuit\u00e9 visuelle inf\u00e9rieure \u00e0 4/10. L'IRM des nerfs optiques peut aider au diagnostic diff\u00e9rentiel par rapport aux n\u00e9vrites optiques isch\u00e9miques. Le diagnostic diff\u00e9rentiel principal est cependant la NORB idiopathique. Dans ce cas il n'y a pas de rechutes dans d'autres r\u00e9gions du SNC. On observe beaucoup plus rarement des NORB \u00e0 rechutes, sans autre atteinte du SNC ;",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 40,
                    "end": 41,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "\u2022 my\u00e9lite aigu\u00eb. Une parapar\u00e9sie aigu\u00eb s'installe en quelques heures \u00e0 quelques jours, associ\u00e9e \u00e0 des troubles sensitifs surtout subjectifs ayant un niveau sup\u00e9rieur m\u00e9tam\u00e9rique. En cas de my\u00e9lite transverse, le tableau r\u00e9alise une parapl\u00e9gie d'installation rapide. Souvent les troubles sont plus mod\u00e9r\u00e9s, parfois domin\u00e9s par les sympt\u00f4mes sensitifs et seul l'examen neurologique peut r\u00e9v\u00e9ler l'atteinte pyramidale. Dans ces cas, les diagnostics diff\u00e9rentiels principaux sont repr\u00e9sent\u00e9s par les my\u00e9lites isol\u00e9es, auto-immunes, les my\u00e9lites virales, les rares my\u00e9lites auto-immunes \u00e0 rechutes et enfin la maladie de Devic ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "\u2022 atteinte du tronc c\u00e9r\u00e9bral : il s'agit le plus souvent d'une diplopie par atteinte du VI, ou plus rarement du III et exceptionnellement du IV. Les anomalies du regard volontaire sont fr\u00e9quentes mais l'ophtalmopl\u00e9gie internucl\u00e9aire, classique \u00e0 un stade \u00e9volu\u00e9, est rare au d\u00e9but. Plus rarement, il s'agira d'un syndrome vestibulaire. Plus rarement, il s'agit d'une atteinte h\u00e9misph\u00e9rique (h\u00e9mipar\u00e9sie) ou c\u00e9r\u00e9belleuse. La SEP peut d\u00e9buter dans de rares cas par un d\u00e9but d'allure pseudovasculaire. Le tableau s'installe brusquement par une h\u00e9mipar\u00e9sie ou une h\u00e9mipl\u00e9gie. De rares cas avec aphasie ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s. L'IRM et l'\u00e9volution sont essentielles pour \u00e9tablir le diagnostic. Il existe alors souvent une large plaque. Ce mode de d\u00e9but ne semble pas constituer un facteur de pronostic d\u00e9favorable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Parfois le tableau est limit\u00e9 \u00e0 des sympt\u00f4mes isol\u00e9s : paresth\u00e9sies, troubles sphinct\u00e9riens. Une pouss\u00e9e inaugurale purement sensitive subjective ne doit pas faire porter \u00e0 tort le diagnostic de troubles psychog\u00e9niques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Ces manifestations peuvent \u00eatre combin\u00e9es. Aucune n'est sp\u00e9cifique et rien ne les distingue formellement sur le plan clinique des \u00e9pisodes d\u00e9my\u00e9linisants isol\u00e9s idiopathiques correspondants.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Signes moteurs d\u00e9ficitaires et atteinte pyramidale 2 L'atteinte pyramidale est tr\u00e8s fr\u00e9quente au cours de la scl\u00e9rose en plaques. \u00c0 un moment ou un autre de l'\u00e9volution, plus de 80 % des patients pr\u00e9sentent une atteinte pyramidale et l'atteinte est constante dans les formes \u00e9volu\u00e9es progressives ou r\u00e9mittentes avec s\u00e9quelles. Plusieurs tableaux sont retrouv\u00e9s fr\u00e9quemment. Lors des phases progressives de la maladie, primaires et secondaires, la constitution insidieuse d'un d\u00e9ficit parapar\u00e9tique est tr\u00e8s fr\u00e9quente. C'est le mode de d\u00e9but le plus habituel des formes progressives primaires. Il peut \u00eatre pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une v\u00e9ritable claudication intermittente m\u00e9dullaire : le patient ressentant une faiblesse des membres inf\u00e9rieurs apr\u00e8s quelques minutes de marche. Pendant longtemps, le d\u00e9ficit peut pr\u00e9dominer \u00e0 un membre inf\u00e9rieur, mais des signes pyramidaux, sont retrouv\u00e9s de fa\u00e7on bilat\u00e9rale. L'\u00e9volution se fait vers une parapl\u00e9gie spasmodique ou vers une t\u00e9trapar\u00e9sie. Plus rarement, l'atteinte monopar\u00e9tique inf\u00e9rieure progressive se compl\u00e8tera par un d\u00e9ficit du membre sup\u00e9rieur homolat\u00e9ral, r\u00e9alisant une h\u00e9mipl\u00e9gie progressive.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 52,
                    "text": "2",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Au cours des formes r\u00e9mittentes les tableaux pyramidaux peuvent \u00eatre plus vari\u00e9s. La constitution d'une parapar\u00e9sie aigu\u00eb peut constituer la pouss\u00e9e inaugurale de la maladie, comme nous l'avons vu. Lors des pouss\u00e9es ult\u00e9rieures, les d\u00e9ficits int\u00e9ressent des combinaisons vari\u00e9es des quatre membres. Un m\u00eame patient va souvent pr\u00e9senter le m\u00eame type de d\u00e9ficit \u00e0 l'occasion de pouss\u00e9es r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, associ\u00e9 ou non \u00e0 d'autres signes. Une claudication m\u00e9dullaire peut persister apr\u00e8s r\u00e9gression de la pouss\u00e9e. La r\u00e9p\u00e9tition des pouss\u00e9es pourra laisser un d\u00e9ficit pyramidal permanent s'enrichissant \u00e0 chaque \u00e9pisode qui, s'il s'associe aux signes c\u00e9r\u00e9belleux, r\u00e9alisera l'atteinte c\u00e9rebello-spasmodique d\u00e9crite par Charcot. Des troubles respiratoires li\u00e9s au d\u00e9ficit moteur peuvent exceptionnellement aboutir au d\u00e9c\u00e8s du patient. Les signes pyramidaux sans d\u00e9ficit sont tr\u00e8s fr\u00e9quents au d\u00e9but et le signe le plus pr\u00e9coce peut \u00eatre l'abolition des r\u00e9flexes cutan\u00e9s abdominaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "La spasticit\u00e9 peut \u00eatre associ\u00e9e au d\u00e9ficit \u00e0 des degr\u00e9s variables. Elle peut dominer la g\u00eane fonctionnelle, que ce soit au stade de d\u00e9ficit monopar\u00e9tique discret avec une marche fauchante, ou au stade parapar\u00e9tique, avec des contractures fr\u00e9quentes et douloureuses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "L'atteinte pyramidale est responsable de l'hyperr\u00e9flexie qui est le plus souvent pr\u00e9sente, mais une ar\u00e9flexie tendineuse a \u00e9t\u00e9 not\u00e9e dans certains cas de SEP. Elle pourrait \u00eatre due \u00e0 l'atteinte des cordons post\u00e9rieurs. Une amyotrophie progressive des mains est \u00e9galement parfois observ\u00e9e dans certaines formes progressives \u00e9volu\u00e9es. Une atteinte de la corne ant\u00e9rieure ou l'association \u00e0 une atteinte p\u00e9riph\u00e9rique ont \u00e9t\u00e9 mises en cause dans quelques cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Atteinte c\u00e9r\u00e9belleuse et autres atteintes motrices 2, 5 Moins fr\u00e9quents que les troubles pyramidaux lors de la pouss\u00e9e inaugurale, les troubles li\u00e9s \u00e0 une atteinte c\u00e9r\u00e9belleuse leur sont tr\u00e8s fr\u00e9quemment associ\u00e9s \u00e0 un stade \u00e9volu\u00e9 de la maladie, r\u00e9alisant la marche c\u00e9r\u00e9bellospasmodique, dite \u00ab en canard \u00bb. L'analyse de leur fr\u00e9quence est rendue difficile car de nombreuses s\u00e9ries ne les distinguent pas de l'ensemble des troubles moteurs ou des troubles vestibulaires. Il est du reste difficile d'appr\u00e9cier l'\u00e9tendue de l'atteinte c\u00e9r\u00e9belleuse chez les patients tr\u00e8s d\u00e9ficitaires. L'atteinte c\u00e9r\u00e9belleuse pr\u00e9domine parfois sur l'atteinte pyramidale. L'atteinte statique peut \u00eatre responsable d'une ataxie \u00e0 la marche. Une ataxie du tronc peut \u00eatre not\u00e9e de fa\u00e7on isol\u00e9e. L'atteinte cin\u00e9tique pr\u00e9domine aux membres sup\u00e9rieurs ou y est plus facilement observ\u00e9e. Elle peut se caract\u00e9riser par une dysm\u00e9trie, une adiadococin\u00e9sie et une asynergie. Elle est fr\u00e9quemment associ\u00e9e au tremblement c\u00e9r\u00e9belleux. Le tremblement est en effet un signe majeur des atteintes c\u00e9r\u00e9belleuses \u00e9volu\u00e9es de la SEP. Ces patients, le plus souvent avec une forme progressive secondaire ou r\u00e9mittente avec s\u00e9quelles, pr\u00e9sentent une ataxie s\u00e9v\u00e8re, avec parfois un tremblement axial en position debout, et une atteinte cin\u00e9tique domin\u00e9e par le tremblement d'intention, r\u00e9alisant, dans les cas les plus s\u00e9v\u00e8res, des dyskin\u00e9sies volitionnelles d'attitude, rendant tout geste balistique impossible. L'absence de tremblement de repos associ\u00e9 est bien connue depuis Charcot mais des cas associant tremblement de repos et d'attitude ont cependant \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Ce tableau est g\u00e9n\u00e9ralement compl\u00e9t\u00e9 par une dysarthrie c\u00e9r\u00e9belleuse, caract\u00e9ris\u00e9e par une voix scand\u00e9e, explosive, qui laisse parfois croire, \u00e0 tort, que le patient est euphorique. Le nystagmus sera d\u00e9crit plus loin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 51,
                    "end": 53,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 54,
                    "end": 55,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Des tableaux parkinsoniens ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s mais semblent le fait d'une association fortuite. La survenue de crises toniques h\u00e9micorporelles, d\u00e9crite par Matthews, est tr\u00e8s \u00e9vocatrice de SEP, constituant le mouvement anormal le plus fr\u00e9quent bien que rare dans l'absolu. La physiopathologie et le si\u00e8ge de la l\u00e9sion restent l'objets de d\u00e9bats. Bien que des cas de dystonie non paroxystiques associ\u00e9s \u00e0 des l\u00e9sions d\u00e9my\u00e9linisantes des noyaux gris aient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, le lien avec la SEP n'est en revanche pas absolument certain. Des cas d'h\u00e9miballisme associ\u00e9 \u00e0 une plaque du noyau sous-thalamique ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sympt\u00f4mes et signes cliniques Signes inauguraux"
        },
        {
            "text": "Au cours de l'\u00e9volution de la maladie, plus de 75 % des patients pr\u00e9sentent des troubles par atteinte du tronc c\u00e9r\u00e9bral.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "Troubles oculomoteurs 2, 6 La diplopie est fr\u00e9quente au cours de la SEP : 5 \u00e0 43 % des cas dans les s\u00e9ries anciennes. La diplopie est souvent associ\u00e9e \u00e0 une pouss\u00e9e. Elle peut persister apr\u00e8s celle-ci. Elle peut \u00eatre paroxystique, durant quelques secondes et se r\u00e9p\u00e9ter irr\u00e9guli\u00e8rement. Cette diplopie paroxystique, ou claudicante, peut \u00eatre le premier sympt\u00f4me. Les autres sympt\u00f4mes oculomoteurs sont un flou visuel qui dispara\u00eet \u00e0 la fermeture d'un oeil, l'oscillopsie et, bien plus rarement, le flutter oculaire ou l'opsoclonus. Ces sympt\u00f4mes sont parfois paroxystiques. Ces sympt\u00f4mes peuvent \u00eatre li\u00e9s \u00e0 une paralysie isol\u00e9e d'un nerf cr\u00e2nien, une paralysie de regard ou une anomalie des poursuites. Une atteinte isol\u00e9e d'un nerf cr\u00e2nien, au niveau de la portion fasciculaire du nerf ou de son noyau, est rapport\u00e9e dans 10 \u00e0 20 % de certaines s\u00e9ries, mais elle serait en fait plus rare, un examen minutieux permettant de r\u00e9v\u00e9ler des signes associ\u00e9s, comme un nystagmus. La SEP repr\u00e9senterait 2,7 % des causes d'atteinte isol\u00e9e d'un nerf oculomoteur et il faut la rechercher en particulier chez un sujet jeune. Le nerf oculomoteur le plus fr\u00e9quemment l\u00e9s\u00e9 est le VI, puis le III. L'atteinte isol\u00e9e du IV semble exceptionnelle.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 24,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 25,
                    "end": 26,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "Les anomalies du regard volontaire sont fr\u00e9quentes. Elles incluent les anomalies du regard conjugu\u00e9, soit des saccades volontaires, soit de la poursuite, qui sont souvent infracliniques. Les l\u00e9sions de la bandelette longitudinale post\u00e9rieure (BLP) sont responsables de l'ophtalmopl\u00e9gie internucl\u00e9aire ant\u00e9rieure (OIA), appel\u00e9e, par Larmande, paralysie supranucl\u00e9aire du droit interne. L'OIA n'est pas responsable de diplopie dans le regard de face ; celle-ci appara\u00eet dans le regard lat\u00e9ral et est li\u00e9e \u00e0 une paralysie incompl\u00e8te de l'adduction, homolat\u00e9rale \u00e0 la l\u00e9sion, associ\u00e9e \u00e0 un nystagmus ataxique de l'autre oeil en abduction. L'OIA peut cliniquement ne se traduire que par quelques secousses nystagmiques ataxiques et \u00eatre vue par l'EOG qui r\u00e9v\u00e8le l'atteinte des saccades. Elle est souvent bilat\u00e9rale quand la maladie \u00e9volue. La SEP est la principale cause d'OIA mais des accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux, des gliomes, ainsi que les anti\u00e9pileptiques peuvent provoquer une OIA. Des troubles du regard vertical, plus rares, sont aussi attribu\u00e9s \u00e0 l'atteinte de la BLP. D'autres atteintes sont plus rarement rencontr\u00e9es au cours de la SEP :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "\u2022 paralysie du regard horizontal, par atteinte de la formation r\u00e9ticul\u00e9e pontine param\u00e9diane (FRPP) homolat\u00e9rale, du noyau du VI ou des deux ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "\u2022 paralysie du regard horizontal associ\u00e9e \u00e0 une OIA r\u00e9alisant le syndrome \u00ab un et demi \u00bb de Miller Fisher par atteinte de la FRPP, du noyau du VI et de la BL ; \u2022 \u00ab skew deviation \u00bb. Les anomalies de la poursuite, que l'on peut \u00e9tudier par le r\u00e9flexe optocin\u00e9tique seraient pr\u00e9sentes dans pr\u00e8s de 50 % des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "La motricit\u00e9 pupillaire intrins\u00e8que est rarement touch\u00e9e, mais le ph\u00e9nom\u00e8ne de Marcus Gunn (dilatation paradoxale de la pupille du c\u00f4t\u00e9 atteint lors de l'\u00e9clairage altern\u00e9 de chaque oeil), qui t\u00e9moigne d'un d\u00e9ficit du r\u00e9flexe pupillaire aff\u00e9rent homolat\u00e9ral, est fr\u00e9quemment associ\u00e9 aux NORB.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "Nystagmus 2, 6, 7 Le nystagmus est tr\u00e8s fr\u00e9quent au cours de la SEP, mais sa signification est variable et parfois mal comprise. Le nystagmus pendulaire est particuli\u00e8rement \u00e9vocateur de SEP. Il peut \u00eatre uni-ou bilat\u00e9ral, et alors conjugu\u00e9 ou non. Il peut survenir dans tous les plans. Il est fr\u00e9quemment associ\u00e9 \u00e0 l'OIA, ce qui a fait douter de son origine dentatorubro-olivaire et a sugg\u00e9r\u00e9 une origine proche des noyaux oculomoteurs. Barton et Cox, en revanche, ont soulign\u00e9 que si l'OIA est associ\u00e9e dans 65 % des cas, les troubles c\u00e9r\u00e9belleux et une n\u00e9vrite optique sont pr\u00e9sents dans 100 % des cas de nystagmus pendulaire. Une \u00e9tude IRM 7 a montr\u00e9 une association avec des l\u00e9sions du tractus tecmental central, du noyau rouge et des noyaux olivaires inf\u00e9rieurs et a en fait sugg\u00e9r\u00e9 un m\u00e9canisme de d\u00e9aff\u00e9rentation olivaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 12,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 13,
                    "end": 15,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 16,
                    "end": 17,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "Les nystagmus verticaux sont possibles mais plus fr\u00e9quents dans d'autres affections. On rencontre enfin des nystagmus horizontaux p\u00e9riodiques alternants et des nystagmus positionnels de type central. Ces derniers sont associ\u00e9s \u00e0 une atteinte vestibulaire, rarement r\u00e9v\u00e9latrice de la SEP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteintes du tronc c\u00e9r\u00e9bral et nystagmus"
        },
        {
            "text": "Les vertiges vrais sont exceptionnellement r\u00e9v\u00e9lateurs. En revanche, des signes d'instabilit\u00e9 d'origine vestibulaire sont plus fr\u00e9quents. La surdit\u00e9 est exceptionnelle, m\u00eame si quelques cas associant surdit\u00e9 et acouph\u00e8nes ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Dans ces cas, l'atteinte semble distale sur le VIII.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte vestibulaire"
        },
        {
            "text": "Autres fonctions des paires cr\u00e2niennes 2, 8 La n\u00e9vralgie du trijumeau peut survenir au cours d'une SEP et parfois \u00eatre r\u00e9v\u00e9latrice : 2 \u00e0 3 % des cas de n\u00e9vralgies du V sont li\u00e9s \u00e0 une SEP et pr\u00e8s de 2 % des SEP ont une n\u00e9vralgie du V. Le risque est tr\u00e8s sup\u00e9rieur \u00e0 celui de la population g\u00e9n\u00e9rale. Elle est alors souvent indiscernable d'une n\u00e9vralgie essentielle, tout au moins au d\u00e9but, sauf par son \u00e2ge de survenue, plus jeune, et son caract\u00e8re bila-t\u00e9ral dans 14 % des cas. L'IRM permet de faire la diff\u00e9rence si elle montre le conflit vasculonerveux associ\u00e9 \u00e0 la n\u00e9vralgie essentielle. La r\u00e9ponse \u00e0 la th\u00e9rapeutique est proche de celle des formes idiopathiques. L'atteinte faciale de type p\u00e9riph\u00e9rique n'est pas rare, inaugurale dans 4,8 % des cas et survenant dans 10 % des cas au cours de l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 41,
                    "text": "2,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 42,
                    "end": 43,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte vestibulaire"
        },
        {
            "text": "La dysarthrie de la SEP peut \u00eatre d'origine diverse : c\u00e9r\u00e9belleuse, paralytique, mixte, spastique. L'atteinte de la d\u00e9glutition est rare.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte vestibulaire"
        },
        {
            "text": "Les troubles olfactifs sont rarement l'objet de plaintes, mais ils seraient fr\u00e9quents, et associ\u00e9s \u00e0 des l\u00e9sions frontales inf\u00e9rieures, et temporales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Atteinte vestibulaire"
        },
        {
            "text": "Ils sont tr\u00e8s vari\u00e9s et fr\u00e9quents d\u00e8s le d\u00e9but de la maladie. Les patients d\u00e9crivent des paresth\u00e9sies, des dysesth\u00e9sies, des sensations d'engourdissement, de marche sur du coton, sur des \u00e9pines, sur des braises, des impressions de peau cartonn\u00e9e, d'eau qui coule sur la peau, etc. La topographie peut \u00eatre distale, aux pieds, aux mains ou de r\u00e9partition m\u00e9dullaire avec un niveau sup\u00e9rieur variable, souvent thoracique. Les signes sensitifs objectifs peuvent fr\u00e9quemment manquer. Les d\u00e9ficits sensitifs observ\u00e9s au cours de l'\u00e9volution de la SEP pr\u00e9dominent aux membres inf\u00e9rieurs, et affectent le plus souvent la pallesth\u00e9sie, la graphesth\u00e9sie, puis la discrimination \u00e9picritique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles sensitifs 2,9"
        },
        {
            "text": "Le signe de Lhermitte est un sympt\u00f4me fr\u00e9quent de paresth\u00e9sies \u00e0 type de d\u00e9charge \u00e9lectrique ou de piq\u00fbres, d\u00e9clench\u00e9es par la flexion du cou. Il s'observe en cas de l\u00e9sion cervicale haute de toute origine, mais la SEP en est la cause la plus fr\u00e9quente. Il surviendrait dans 40 % des cas \u00e0 un moment ou un autre de l'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles sensitifs 2,9"
        },
        {
            "text": "Les douleurs sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes au cours de la SEP. La pr\u00e9valence est variable selon les m\u00e9thodologies utilis\u00e9es allant de 29 \u00e0 55 %. Ces douleurs sont repr\u00e9sent\u00e9es pour moiti\u00e9 par des douleurs de type neuropathique. Les contractures et les douleurs lombaires sont \u00e9galement fr\u00e9quentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles sensitifs 2,9"
        },
        {
            "text": "La n\u00e9vrite optique (NO) r\u00e9trobulbaire domine ce chapitre. On a vu sa grande fr\u00e9quence au d\u00e9but de la maladie, mais elle peut survenir \u00e9galement au cours de l'\u00e9volution, parfois de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e. L'atteinte infraclinique du nerf optique est fr\u00e9quente, r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par les potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels (PEV). Une NO de type ant\u00e9rieur, avec oed\u00e8me papillaire est observ\u00e9e dans 10 % des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "L'uv\u00e9ite, bien que plus rare (1 % des cas), est \u00e0 reconna\u00eetre. La majorit\u00e9 des cas est repr\u00e9sent\u00e9e par des panuv\u00e9ites ou des pars planites. Des tableaux asymptomatiques sont parfois rapport\u00e9s, caract\u00e9ris\u00e9s par un infiltrat cellulaire du vitr\u00e9 et une atteinte p\u00e9riveineuse r\u00e9tinienne d\u00e9crite par Rucker en 1944. Ces observations sont \u00e0 distinguer des cas pr\u00e9sentant un d\u00e9ficit visuel et rapport\u00e9s \u00e0 une p\u00e9riphl\u00e9bite r\u00e9tinienne s\u00e9v\u00e8re, avec occlusion veineuse et h\u00e9morragies du vitr\u00e9, parfois confondus avec la maladie de Eales. Ces tableaux sont associ\u00e9s \u00e0 une atteinte m\u00e9dullaire. La SEP en est une cause rare, mais la tuberculose, la sarco\u00efdose et les vascularites sont plus souvent en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "L'association NO et atteinte m\u00e9dullaire \u00e9pargnant le cerveau d\u00e9finit la neuromy\u00e9lite optique de Devic, dont la place par rapport \u00e0 la SEP est discut\u00e9e plus loin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "Troubles sphinct\u00e9riens et g\u00e9nitaux 2,11,12,13,14 Longtemps sous-estim\u00e9s, les troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens sont actuellement reconnus comme l'une des causes les plus importantes de handicap dans la SEP. Les troubles les plus fr\u00e9quents sont la miction imp\u00e9rieuse (85 %) responsable d'une incontinence \u00e0 un moment ou un autre dans deux tiers des cas, la pollakiurie (82 %), l'incontinence urinaire (63 %), la dysurie (49 %), l'interruption du d\u00e9bit (43 %), une sensation de miction incompl\u00e8te (34 %) et l'\u00e9nur\u00e9sie (14 %) qui surviennent \u00e0 des degr\u00e9s divers chez environ 75 % des patients. Outre la g\u00eane fonctionnelle, ces troubles exposent au risque d'infections urinaires r\u00e9p\u00e9t\u00e9es, favoris\u00e9es parfois par les traitements immunosuppresseurs, et de retentissement sur le haut appareil. Amarenco et al. 11 rapportent 37 % de complications b\u00e9nignes (infections, diverticules) et 19 % de complications graves (hydron\u00e9phrose, py\u00e9lon\u00e9phrites). Dans des populations moins s\u00e9lectionn\u00e9es, l'incidence des complications du haut appareil semble en fait assez faible. Ces troubles sont li\u00e9s \u00e0 une hyperr\u00e9flexie du d\u00e9trusor, par perte des contr\u00f4les inhibiteurs spinaux sur les voies sacr\u00e9es parasympathiques, et/ou une vidange incompl\u00e8te de la vessie, par contraction insuffisante du d\u00e9trusor et/ou dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne. La contraction insuffisante du d\u00e9trusor est la cons\u00e9quence directe de l'atteinte spinale. La synergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne d\u00e9pend de centres r\u00e9gulateurs protub\u00e9rantiels et l'interruption des voies entre ce centre et la moelle sacr\u00e9e peut provoquer une dyssynergie. L'hyperr\u00e9flexie sphinct\u00e9rienne peut \u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'atteinte pyramidale. Les explorations urodynamiques permettent de mettre en \u00e9vidence l'hyperr\u00e9flexie du d\u00e9trusor et/ou la dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne. La mesure du r\u00e9sidu postmictionnel est un moyen simple d'appr\u00e9cier la vidange v\u00e9sicale. Les plaintes urinaires sont significativement associ\u00e9es \u00e0 la dur\u00e9e de la maladie et au handicap, de m\u00eame que l'existence d'une hyperactivit\u00e9 du d\u00e9trusor ou d'une dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne, alors que l'hypoactivit\u00e9 du d\u00e9trusor ne l'est pas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "Les troubles de l'\u00e9vacuation rectale et la constipation sont fr\u00e9quemment associ\u00e9s aux troubles urinaires dans le cadre des formes spinales. L'incontinence f\u00e9cale a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans 29 % d'une s\u00e9rie non s\u00e9lectionn\u00e9e et la constipation dans 51 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "Les troubles sexuels sont \u00e9galement tr\u00e8s fr\u00e9quents, jusqu'\u00e0 82 % chez l'homme et 52 % chez la femme dans la m\u00eame \u00e9tude. Les troubles de l'\u00e9rection sont associ\u00e9s aux troubles urinaires et \u00e0 une atteinte pyramidale des membres inf\u00e9rieurs. Ces troubles sont li\u00e9s \u00e0 l'atteinte spinale mais la part des ph\u00e9nom\u00e8nes psychiques peut \u00eatre importante. Chez la femme, les plaintes les plus fr\u00e9quentes sont repr\u00e9sent\u00e9es par la perte de la libido, une diminution de la lubrification vaginale, une insensibilit\u00e9 locale et l'absence d'orgasme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles visuels 2,4,10"
        },
        {
            "text": "Troubles thymiques et psychiatriques La d\u00e9pression est tr\u00e8s fr\u00e9quente au cours de la SEP, de 25 \u00e0 55 % des cas selon les s\u00e9ries. Deux conceptions se sont heurt\u00e9es. Surridge, dans un travail fameux, a soutenu que la d\u00e9pression n'est pas plus fr\u00e9quente dans la SEP que dans d'autres affections invalidantes, la dystrophie musculaire dans son \u00e9tude, et donc essentiellement r\u00e9actionnelle. D'autres consid\u00e8rent que les patients atteints de SEP sont plus souvent d\u00e9prim\u00e9s qu'ils devraient l'\u00eatre compte tenu de leur handicap. Plusieurs arguments vont dans ce sens : l'apparition des troubles d\u00e9pressifs avant les troubles neurologiques, l'existence d'une relation de la d\u00e9pression avec l'activit\u00e9 de la maladie mais pas avec le niveau de handicap, et d'une corr\u00e9lation entre troubles affectifs et certaines donn\u00e9es d'imagerie. Une \u00e9tiologie multifactorielle de la d\u00e9pression associ\u00e9e \u00e0 la SEP est cependant probable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toubles psychiatriques et neuropsychologiques 2,15,16,17,18,19"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9pression est souvent mod\u00e9r\u00e9e \u00e0 s\u00e9v\u00e8re, caract\u00e9ris\u00e9e plus par l'irritabilit\u00e9 et l'inqui\u00e9tude que l'autod\u00e9pr\u00e9ciation et la perte d'int\u00e9r\u00eat. Les taux de suicides sont sup\u00e9rieurs \u00e0 ceux de la population g\u00e9n\u00e9rale. Les troubles affectifs bipolaires sont plus fr\u00e9quents dans la SEP mais un lien g\u00e9n\u00e9tique n'a pas \u00e9t\u00e9 fermement \u00e9tabli. Ces troubles peuvent pr\u00e9c\u00e9der le d\u00e9but de la SEP. Les d\u00e9pressions sont plus fr\u00e9quentes dans les familles de SEP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toubles psychiatriques et neuropsychologiques 2,15,16,17,18,19"
        },
        {
            "text": "L'euphorie d\u00e9crite classiquement dans la SEP est caract\u00e9ris\u00e9e par un \u00e9tat permanent d'optimisme et de satisfaction malgr\u00e9 un \u00e9tat d'invalidit\u00e9 dont le patient est conscient. Son incidence a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e entre 0 et 65 % des cas selon les s\u00e9ries. Elle est plus fr\u00e9quente dans les stades \u00e9volu\u00e9s de la maladie. Il a \u00e9t\u00e9 suspect\u00e9 un lien entre le degr\u00e9 d'atteinte c\u00e9r\u00e9brale (l\u00e9sions frontales, limbiques et des ganglions de la base) et l'euphorie. Parmi les autres troubles, signalons le rire ou pleurer pathologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Toubles psychiatriques et neuropsychologiques 2,15,16,17,18,19"
        },
        {
            "text": "De nombreuses \u00e9tudes ont montr\u00e9 que les troubles cognitifs sont fr\u00e9quents, atteignant, suivant les \u00e9tudes, de 40 \u00e0 70 % des cas. Ces troubles int\u00e9ressent l'attention, la m\u00e9moire, le raisonnement, le maniement des concepts, l'abstraction, la vitesse de traitement de l'information, les fonctions visuospatiales et le transfert interh\u00e9misph\u00e9rique. Les troubles mn\u00e9siques touchent principalement le stockage, mais aussi le rappel diff\u00e9r\u00e9. On note une grande variabilit\u00e9 interindividuelle concernant le type et la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de l'atteinte cognitive. Selon les \u00e9tudes, 10 % environ des patients pr\u00e9senteraient un v\u00e9ritable tableau de d\u00e9mence affectant plusieurs domaines cognitifs alors que la majorit\u00e9 ne pr\u00e9sente que des d\u00e9ficits cognitifs partiels pr\u00e9dominant sur tel ou tel domaine. Il n'existe qu'une faible corr\u00e9lation des troubles avec le degr\u00e9 du handicap moteur. Des cas de SEP d'expression purement cognitive sans atteinte neurologique ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s et, \u00e0 l'inverse, des patients tr\u00e8s handicap\u00e9s peuvent avoir un bilan cognitif normal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles cognitifs"
        },
        {
            "text": "Les troubles cognitifs seraient plus fr\u00e9quents dans les phases avanc\u00e9es de la maladie. Cependant, certaines \u00e9tudes ont prouv\u00e9 qu'ils pouvaient survenir \u00e0 des stades tr\u00e8s pr\u00e9coces. La pratique de tests adapt\u00e9s permet de d\u00e9tecter des anomalies des fonctions cognitives chez la majorit\u00e9 des patients d\u00e8s le d\u00e9but de la maladie sans que cela n'ait de traduction clinique significative. Amato et al. 15 ont \u00e9valu\u00e9 50 patients, en moyenne 1 an et demi apr\u00e8s le d\u00e9but de leur SEP, qu'ils ont compar\u00e9s \u00e0 des sujets sains \u00e0 l'aide d'une batterie de tests neuropsychologiques. Malgr\u00e9 le stade d\u00e9butant de la maladie, les patients pr\u00e9sentaient des d\u00e9ficits de la m\u00e9moire verbale et du raisonnement abstrait. Ces auteurs ont test\u00e9 \u00e0 nouveau ces sujets, quatre ans plus tard, montrant une \u00e9volution des troubles cognitifs qui \u00e9tait cependant ind\u00e9pendante de l'\u00e9volution des troubles moteurs, mais l'importance du d\u00e9ficit cognitif serait un facteur pr\u00e9dictif de handicap physique. 15 Quelques \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9es aux formes progressives de SEP mais sans faire la distinction entre les diff\u00e9rentes formes progressives, ce qui en rend l'analyse difficile. L'\u00e9tude europ\u00e9enne MAGNIMS 16 a \u00e9tudi\u00e9 une population de patients ayant une forme progressive primaire ou transitionnelle. Une atteinte cognitive significative, d\u00e9finie par l'obtention de scores inf\u00e9rieurs \u00e0 la normale pour trois tests, \u00e9tait observ\u00e9e chez pr\u00e8s de 30 % des sujets. Les tests les plus fr\u00e9quemment anormaux concernaient l'attention, la concentration, et le raisonnement.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 395,
                    "end": 397,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 967,
                    "end": 969,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles cognitifs"
        },
        {
            "text": "Une corr\u00e9lation mod\u00e9r\u00e9e mais significative a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie dans diverses \u00e9tudes avec certaines variables morphologiques mesur\u00e9es sur l'IRM, la charge l\u00e9sionnelle, l'atrophie calleuse et le volume c\u00e9r\u00e9bral. L'implication d'une atteinte c\u00e9r\u00e9brale plus diffuse \u00e0 type de perte axonale, source de d\u00e9connection dans la gen\u00e8se de ces troubles, a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e. L'utilisation des histogrammes de transfert de magn\u00e9tisation, qui permet d'appr\u00e9cier l'atteinte tissulaire au sein et en dehors des l\u00e9sions macroscopiques a permis de montrer que l'atteinte cognitive de diff\u00e9rentes formes de SEP d\u00e9pendait \u00e0 la fois de ces l\u00e9sions multifocales et de l'atteinte diffuse de la substance blanche d'apparence normale (SBAN).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles cognitifs"
        },
        {
            "text": "Peu de cas d'aphasie ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s dans la SEP, le plus souvent de survenue aigu\u00eb lors de pouss\u00e9es d'allure pseudovasculaire, apr\u00e8s ou \u00e0 l'occasion de crises comitiales partielles. La localisation de larges l\u00e9sions sur les voies de connection entre les centres du langage peut expliquer ces aphasies.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Aphasie. Alexie 20"
        },
        {
            "text": "Nous avons d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 plusieurs manifestations pouvant \u00e9voluer de fa\u00e7on paroxystique : la n\u00e9vralgie essentielle du V, la diplopie paroxystique, le signe de Lhermitte et les crises toniques. D'autres manifestations peuvent \u00e9voluer de fa\u00e7on paroxystique : dysarthrie, ataxie, paresth\u00e9sies, douleur, en particulier pelvienne, d\u00e9mangeaisons, incontinence urinaire, akin\u00e9sie, sensation de chaleur... Curieusement certains patients d\u00e9crivent \u00e9galement des am\u00e9liorations paroxystiques de leurs troubles moteurs. Ces manifestations durent quelques dizaines de secondes et sont tr\u00e8s \u00e9vocatrices de la SEP. Elles doivent \u00eatre distingu\u00e9es de crises comitiales. La dysarthrie paroxystique est souvent associ\u00e9e \u00e0 une ataxie et des troubles sensitifs. La pathog\u00e9nie de ces troubles paroxystiques est inconnue mais il a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 l'implication de communications \u00e9phaptiques entre fibres d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles paroxystiques ; autres troubles 2"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence des crises comitiales varie de 1 \u00e0 8 % des cas selon les s\u00e9ries, alors que la pr\u00e9valence de l'\u00e9pilepsie dans la population g\u00e9n\u00e9rale est de 0,5 \u00e0 1 %. C'est pourquoi, m\u00eame si des associations fortuites sont possibles, la survenue de crises est consid\u00e9r\u00e9e comme un sympt\u00f4me de SEP. Cette hypoth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 confort\u00e9e par la mise en \u00e9vidence des l\u00e9sions corticales ou \u00e0 la limite du cortex prenant le contraste sur les IRM de patients ayant eu une crise quelques jours auparavant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles paroxystiques ; autres troubles 2"
        },
        {
            "text": "Des troubles dysautonomiques, vasomoteurs, une sudation et m\u00eame une fibrillation auriculaire paroxystiques sont possibles. Enfin des cas de comas r\u00e9gressifs sans autre cause ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles paroxystiques ; autres troubles 2"
        },
        {
            "text": "Effet de la temp\u00e9rature 21 En 1890, Uhthoff a \u00e9tudi\u00e9 des patients atteints de SEP pr\u00e9sentant une amblyopie \u00e0 l'effort. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 par la suite \u00e0 une \u00e9l\u00e9vation de la temp\u00e9rature corporelle. De nombreux patients (80 % selon certains auteurs) signalent une aggravation de leurs troubles ou la r\u00e9apparition de sympt\u00f4mes de pouss\u00e9es ant\u00e9rieures \u00e0 l'occasion de pouss\u00e9es de chaleur ou d'efforts physiques. D'autres rapportent une accentuation de la fatigue. Le m\u00e9canisme suppos\u00e9 est celui d'un bloc de conduction favoris\u00e9 par la chaleur. Les effets de la chaleur peuvent \u00eatre dramatiques. Des d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s \u00e0 une exposition au soleil dans la SEP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 26,
                    "text": "21",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles paroxystiques ; autres troubles 2"
        },
        {
            "text": "L'exposition au froid peut am\u00e9liorer certains patients, mais d'autres voient leur \u00e9tat s'aggraver par le froid.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Troubles paroxystiques ; autres troubles 2"
        },
        {
            "text": "Longtemps sous-estim\u00e9e et n\u00e9glig\u00e9e, la fatigue a fait l'objet de nombreuses \u00e9tudes r\u00e9centes. Elle toucherait pr\u00e8s de 75 \u00e0 95 % des patients \u00e0 un moment ou un autre. Elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finie par un panel d'experts nord-am\u00e9ricains comme \u00ab une perte subjective d'\u00e9nergie physique et/ou mentale qui est per\u00e7ue par l'individu ou les personnes la prenant en charge comme interf\u00e9rant avec ses activit\u00e9s habituelles et souhait\u00e9es \u00bb. Deux types ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis : la fatigue aigu\u00eb apparue depuis moins de 6 semaines et la fatigue chronique persistante, qui est pr\u00e9sente plus de 50 % du temps depuis plus de 6 semaines. Les r\u00e9sultats des diverses \u00e9tudes sont contradictoires quant \u00e0 l'ind\u00e9pendance de ce sympt\u00f4me par rapport au handicap, \u00e0 la forme clinique et \u00e0 la d\u00e9pression. Ces r\u00e9sultats contradictoires sont en grande partie dus \u00e0 des difficult\u00e9s m\u00e9thodologiques. La fatigue li\u00e9e \u00e0 la SEP, contrairement \u00e0 la fatigue des sujets normaux, retentit notablement sur les activit\u00e9s quotidiennes. Sa physiopathologie est mal connue. Des troubles de la conduction des fibres nerveuses my\u00e9linis\u00e9es, une diminution du m\u00e9tabolisme oxydatif musculaire, des facteurs psychiques, un d\u00e9conditionnement \u00e0 l'effort, l'influence des troubles du sommeil et une lib\u00e9ration de cytokines pro-inflammatoires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s. La classification des formes \u00e9volutives de SEP sur laquelle reposent les indications des traitements de fond, a fait l'objet d'une tentative de consensus international. Il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 de retenir quatre formes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fatigue 22"
        },
        {
            "text": "\u2022 la forme r\u00e9mittente (SEP-R), la plus fr\u00e9quente, caract\u00e9ris\u00e9e par des pouss\u00e9es et des r\u00e9missions avec ou sans s\u00e9quelles ; \u2022 la forme progressive secondaire (SEP-SP) caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution progressive du d\u00e9ficit neurologique, apr\u00e8s une phase r\u00e9mittente ; des pouss\u00e9es surajout\u00e9es sont possibles ; \u2022 la forme progressive primaire (SEP-PP), caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution progressive d'embl\u00e9e sans pouss\u00e9e associ\u00e9e ni avant ni pendant cette progression ; des phases de plateau sont admises ; \u2022 la forme progressive \u00e0 rechutes (SEP-PR), caract\u00e9ris\u00e9e par une \u00e9volution progressive d'embl\u00e9e \u00e9maill\u00e9e de pouss\u00e9es. L'individualisation de cette derni\u00e8re forme est discut\u00e9e. L'\u00e9tude d'histoire naturelle r\u00e9alis\u00e9e en Ontario a en effet montr\u00e9 que son individualisation par rapport aux formes PP n'\u00e9tait pas justifi\u00e9e. 24 D'autres formes cliniques, comme les formes transitionnelles, ont \u00e9t\u00e9 caract\u00e9ris\u00e9es en fonction de la s\u00e9quence une pouss\u00e9e unique puis progression mais n'ont pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9es dans ces d\u00e9finitions. Le Tableau 2 r\u00e9unit l'ensemble des possibilit\u00e9s ainsi que les appellations propos\u00e9es dans la litt\u00e9rature. Les patients n'ayant eu qu'une pouss\u00e9e ne peuvent pas \u00eatre class\u00e9s dans une des quatre formes, alors qu'une majorit\u00e9 d'entre eux pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 probablement une SEP et que la r\u00e9p\u00e9tition des IRM permet d'\u00e9tablir le diagnostic pr\u00e9cocement en montrant l'apparition de nouvelles l\u00e9sions (voir plus loin les crit\u00e8res diagnostiques). On utilise le terme de syndrome clinique isol\u00e9 pour d\u00e9signer une premi\u00e8re pouss\u00e9e isol\u00e9e caract\u00e9ristique d'une atteinte d'allure inflammatoire idiopathique \u00e0 haut risque de SEP. D'autres types de classification sont parfois propos\u00e9s (selon la charge l\u00e9sionnelle en IRM, selon le tableau clinique pr\u00e9dominant etc.). L'objectif de ces classifications \u00e9volutives est d'adapter le traitement \u00e0 la physiopathologie suppos\u00e9e. Nous exposerons les caract\u00e9ristiques \u00e9volutives selon le mode de d\u00e9but : r\u00e9mittent ou progressif. En pratique clinique et de recherche, ce sont en effet ces deux formes cliniques principales de SEP qui se distinguent. Les formes aigu\u00ebs d'\u00e9volution monophasique fatale, d\u00e9crites par Marburg, ne rentrent pas dans cette classification et seront d\u00e9crites plus loin.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 816,
                    "end": 818,
                    "text": "24",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Fatigue 22"
        },
        {
            "text": "Entre 85 et 90 % des patients d\u00e9butent leur maladie par la phase r\u00e9mittente. L'\u00e2ge de d\u00e9but moyen est 29 ans. La maladie est caract\u00e9ris\u00e9e au d\u00e9but par des pouss\u00e9es cliniques et des r\u00e9missions. La pouss\u00e9e est d\u00e9finie comme une p\u00e9riode d'apparition ou d'aggravation assez rapide de signes ou sympt\u00f4mes neurologiques, durant plus de 24 \u00e0 48 heures et s\u00e9par\u00e9e de la pr\u00e9c\u00e9dente d'au moins 1 mois. Cette p\u00e9riode est suivie d'une r\u00e9mission plus ou moins compl\u00e8te. Les sympt\u00f4mes peuvent \u00eatre nouveaux mais il peut s'agir aussi de la r\u00e9apparition ou de la majoration d'un sympt\u00f4me d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu lors d'une pouss\u00e9e ant\u00e9rieure. Dans ce cas, et en particulier s'il s'agit de l'aggravation de s\u00e9quelles acquises lors d'un \u00e9pisode pr\u00e9c\u00e9dent, il faut \u00eatre prudent avant de retenir le diagnostic de nouvelle pouss\u00e9e. Les sympt\u00f4mes neurologiques doivent durer au moins depuis 48 heures. Il faut les distinguer des manifestations paroxystiques parfois rencontr\u00e9es dans la maladie, des troubles li\u00e9s \u00e0 la chaleur ou \u00e0 une fatigue apr\u00e8s un effort inhabituel et surtout d'un \u00e9pisode infectieux avec fi\u00e8vre qui peut majorer ou faire r\u00e9appara\u00eetre des sympt\u00f4mes neurologiques. Enfin, certains sympt\u00f4mes de la maladie semblent \u00e9voluer ind\u00e9pendamment de pouss\u00e9es chez des patients ayant une forme apparemment r\u00e9mittente : il en est ainsi de la fatigue, des douleurs neurologiques, des troubles sphinct\u00e9riens, des troubles thymiques, des troubles du sommeil et des troubles cognitifs m\u00eame s'ils surviennent parfois \u00e0 l'occasion d'une pouss\u00e9e. Les crises comitiales surviennent habituellement en dehors des pouss\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de d\u00e9but r\u00e9mittent"
        },
        {
            "text": "Cette d\u00e9finition clinique est cependant arbitraire, les \u00e9tudes en IRM ayant montr\u00e9 que des l\u00e9sions inflammatoires pouvaient appara\u00eetre en dehors des pouss\u00e9es et qu'une rechute quelques jours apr\u00e8s une pouss\u00e9e pouvait correspondre \u00e0 une nouvelle l\u00e9sion.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de d\u00e9but r\u00e9mittent"
        },
        {
            "text": "Les premi\u00e8res pouss\u00e9es r\u00e9gressent souvent sans s\u00e9quelles alors que les suivantes laissent un d\u00e9ficit permanent mais qui ne s'aggrave pas avant la pouss\u00e9e suivante. Certaines pouss\u00e9es tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res du d\u00e9but de la maladie ne r\u00e9gressent quasiment pas, laissant le patient parapl\u00e9gique ou h\u00e9mipl\u00e9gique. La majorit\u00e9 des pouss\u00e9es dure une quinzaine de jours avant de r\u00e9gresser sous traitement, alors que la dur\u00e9e moyenne des pouss\u00e9es s\u00e9v\u00e8res serait d'environ 100 jours sans traitement. Le d\u00e9lai entre les pouss\u00e9es est tr\u00e8s variable mais est g\u00e9n\u00e9ralement plus court au d\u00e9but de la maladie que par la suite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de d\u00e9but r\u00e9mittent"
        },
        {
            "text": "Un certain nombre de patients conservent une \u00e9volution sans s\u00e9quelles ou avec des s\u00e9quelles modestes, ce qui a fait parler de formes b\u00e9nignes. Diff\u00e9rentes d\u00e9finitions en ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. La d\u00e9finition la plus utilis\u00e9e est celle d'un d\u00e9ficit minime selon l'\u00e9chelle expanded disability status scale (EDSS), inf\u00e9rieur \u00e0 3 apr\u00e8s 10 ans d'\u00e9volution.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de d\u00e9but r\u00e9mittent"
        },
        {
            "text": "Formes progressives secondaires 28, 29 La tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des patients ayant une \u00e9volution initiale r\u00e9mittente \u00e9voluent secondairement sur un mode progressif : 50 % dans les 10 ans, 70 % dans les 20 ans et jusqu'\u00e0 90 \u00e0 95 % durant leur vie. L'\u00e9volution progressive est en g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9finie par une progression confirm\u00e9e du handicap au-del\u00e0 de 6 mois en dehors de toute pouss\u00e9e. Cette phase fait habituellement suite \u00e0 la phase de pouss\u00e9es avec s\u00e9quelles mais d\u00e9bute parfois alors que le patient ne gardait aucune s\u00e9quelle objective des pouss\u00e9es ant\u00e9rieures. Le passage \u00e0 la phase progressive survient en moyenne apr\u00e8s 7 ans d'\u00e9volution r\u00e9mittente vers l'\u00e2ge de 39 ans en moyenne. La phase progressive secondaire peut \u00eatre \u00e9maill\u00e9e de pouss\u00e9es surajout\u00e9es qui tendent \u00e0 \u00eatre plus rares \u00e0 mesure que la maladie \u00e9volue. Un certain nombre de sympt\u00f4mes et de signes apparus lors de la phase r\u00e9mittente en dehors des pouss\u00e9es pourraient constituer les premiers signes de la phase progressive (troubles sphinct\u00e9riens, troubles cognitifs...). 32 Plus de la moiti\u00e9 des patients d\u00e9c\u00e8dent de leur maladie ou de l'une de ses complications. Globalement, la SEP reste cependant plus s\u00e9v\u00e8re par le handicap qu'elle entra\u00eene que par la diminution de la long\u00e9vit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 32,
                    "end": 35,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 36,
                    "end": 38,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 1038,
                    "end": 1040,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes de d\u00e9but r\u00e9mittent"
        },
        {
            "text": "La fr\u00e9quence des pouss\u00e9es diminue pendant la grossesse, surtout au troisi\u00e8me trimestre, mais r\u00e9augmente dans les 3 mois du post-partum pour rejoindre ensuite le taux qui existait avant la grossesse. 34 Globalement le pronostic n'est pas influenc\u00e9 par la grossesse. Les anesth\u00e9sies p\u00e9ridurales ne sont pas contre-indiqu\u00e9es. Elles sont au contraire un facteur qui diminue la fatigue li\u00e9e \u00e0 l'accouchement. Comme pour tout acte chirurgical n\u00e9cessaire, il n'y a pas de contre-indication \u00e0 l'anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale si une intervention chirurgicale para\u00eet indiqu\u00e9e. L'allaitement n'est pas contre-indiqu\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 199,
                    "end": 201,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scl\u00e9rose en plaques et grossesse"
        },
        {
            "text": "Formes b\u00e9nignes 35, 37 La fr\u00e9quence des formes b\u00e9nignes est estim\u00e9e de 5 \u00e0 40 % selon la d\u00e9finition qui en est donn\u00e9e et la dur\u00e9e des \u00e9tudes longitudinales. Les r\u00e9sultats de diff\u00e9rentes \u00e9tudes r\u00e9centes montrent qu'environ la moiti\u00e9 des formes b\u00e9nignes ne le sont plus apr\u00e8s dix ans suppl\u00e9mentaires d'\u00e9volution, ce qui tend \u00e0 faire penser que les formes r\u00e9ellement b\u00e9nignes \u00e0 terme sont rares. L'\u00e9volution b\u00e9nigne est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 une faible activit\u00e9 initiale de la maladie en IRM, c'est-\u00e0-dire \u00e0 un nombre faible de l\u00e9sions nouvelles. 35 Scl\u00e9rose en plaques de l'enfant 36 L'incidence des SEP avant 16 ans a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9e entre 1,2 et 6 % des cas. L'\u00e2ge de d\u00e9but le plus pr\u00e9coce d'un cas prouv\u00e9 \u00e0 l'autopsie a \u00e9t\u00e9 de 10 mois. Les formes de l'adolescent ne sont pas rares. Les formes de d\u00e9but avant 10 ans sont en revanche exceptionnelles. Le d\u00e9but est souvent comparable \u00e0 celui des formes de l'adulte mais dans certains cas, il prend la forme d'un tableau \u00e9vocateur d'enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e (EAD) ou de maladie de Schilder avec des l\u00e9sions extensives ou pseudotumorales, tr\u00e8s inflammatoires. Il semble en revanche que l'\u00e9volution de ces formes pr\u00e9coces soit moins rapide que celle des formes de l'adulte. Le sex-ratio avant la pubert\u00e9 serait de 1/1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 16,
                    "end": 19,
                    "text": "35,",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 20,
                    "end": 22,
                    "text": "37",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "35",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 570,
                    "text": "36",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Scl\u00e9rose en plaques et grossesse"
        },
        {
            "text": "Aucune vaccination n'est contre-indiqu\u00e9e. 38 Les vaccinations contre la grippe et le t\u00e9tanos-polio ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es. Les grandes \u00e9tudes r\u00e9centes sont \u00e9galement rassurantes en ce qui concerne l'h\u00e9patite B, vaccination pour laquelle une pol\u00e9mique avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e il y a quelques ann\u00e9es suite \u00e0 des cas qui avaient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s au d\u00e9cours d'une campagne de vaccination en France.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 42,
                    "end": 44,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vaccinations"
        },
        {
            "text": "De nombreuses \u00e9chelles ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es pour \u00e9valuer les patients atteints de SEP. Elles font l'objet d'un chapitre sp\u00e9cifique de l'Encyclop\u00e9die M\u00e9dico-chirurgicale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9valuation clinique"
        },
        {
            "text": "Imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique nucl\u00e9aire ( Fig. 1) 1 L'IRM est sensible au contenu en eau du parenchyme, ce qui permet de mettre en \u00e9vidence les l\u00e9sions oed\u00e9mateuses, d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es ou gliotiques sous la forme d'hypersignaux sur les s\u00e9quences pond\u00e9r\u00e9es en T2/fluid attenuated inversion recovery (FLAIR). Certaines l\u00e9sions, surtout celles qui sont tr\u00e8s d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es tr\u00e8s destructrices (l\u00e9sions axonales) ou celles qui sont simplement tr\u00e8s oed\u00e9mateuses, apparaissent en hyposignal sur les s\u00e9quences pond\u00e9r\u00e9es en T1. L'IRM peut aider au diagnostic en montrant une diss\u00e9mination dans le temps et dans l'espace de l\u00e9sions inflammatoires du SNC \u00e0 condition de correctement interpr\u00e9ter les informations qu'elle fournit. ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 54,
                    "end": 55,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 46,
                    "end": 53,
                    "text": "Fig. 1)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Explorations compl\u00e9mentaires"
        },
        {
            "text": "Les hypersignaux ne sont pas sp\u00e9cifiques et il faudra les distinguer d'autres l\u00e9sions multiples de la substance blanche comme des l\u00e9sions de collag\u00e9noses, de granulomatoses ou des images vasculaires, en particulier des patchys, banals apr\u00e8s 45 ans, et fr\u00e9quents chez les hypertendus et les migraineux. La fr\u00e9quence des patchys non sp\u00e9cifiques est d'environ 5 % avant 50 ans, 30 % entre 50 et 60 ans et 54 % apr\u00e8s 60 ans et ils sont donc surtout discut\u00e9s dans les formes PP de d\u00e9but plus tardif. Les l\u00e9sions p\u00e9riventriculaires, sous-tentorielles, en particulier du cervelet, m\u00e9dullaires ou du corps calleux sont plus \u00e9vocatrices de SEP. Les l\u00e9sions de petites tailles (< 6 mm) sont moins \u00e9vocatrices. Les l\u00e9sions de la substance grise (cortex, noyaux gris) sont possibles mais habituellement mal visibles. L'atteinte de la jonction gris-blanc est fr\u00e9quente ne respectant pas les fibres en U. Le caract\u00e8re inflammatoire peut \u00eatre sugg\u00e9r\u00e9 par l'existence d'une prise de contraste apr\u00e8s injection de Gd qui n'est cependant pas sp\u00e9cifique, puisqu'elle s'observe \u00e9galement sur des l\u00e9sions infectieuses ou tumorales. Les l\u00e9sions m\u00e9dullaires \u00e9vocatrices ne d\u00e9passent pas deux \u00e9tages vert\u00e9braux contrairement \u00e0 celles des collag\u00e9noses et de la maladie de Devic, et elles doivent n'occuper qu'une partie de section de moelle (typiquement lat\u00e9rale, en dehors de la substance grise m\u00e9dullaire) et le calibre de la moelle ne doit pas \u00eatre augment\u00e9 de volume.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des l\u00e9sions"
        },
        {
            "text": "Diss\u00e9mination dans l'espace L'IRM permet facilement de montrer l'existence de l\u00e9sions multiples. Les crit\u00e8res actuellement retenus (Barkhof) sont la pr\u00e9sence de trois au moins des quatre crit\u00e8res suivants : au moins neuf l\u00e9sions enc\u00e9phaliques ou une prise de contraste apr\u00e8s injection de gadolinium ; une l\u00e9sion sous-tentorielle ; une l\u00e9sion juxtacorticale ; au moins trois l\u00e9sions p\u00e9riventriculaires sup\u00e9rieures \u00e0 3 mm. Une l\u00e9sion m\u00e9dullaire peut remplacer une l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brale dans ces crit\u00e8res d'o\u00f9 l'importance de r\u00e9aliser une IRM de la moelle. Les crit\u00e8res moins sp\u00e9cifiques de Paty (au moins quatre l\u00e9sions ou trois l\u00e9sions dont une p\u00e9riventriculaire) ou de Fazekas (au moins trois l\u00e9sions avec au moins deux des crit\u00e8res suivants : une l\u00e9sion de plus de 5 mm, une l\u00e9sion p\u00e9riventriculaire, une l\u00e9sion sous-tentorielle) sont cependant plus fr\u00e9quemment retrouv\u00e9s au d\u00e9but.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des l\u00e9sions"
        },
        {
            "text": "Diss\u00e9mination dans le temps L'existence de l\u00e9sions multiples et prenant le contraste ne suffit pas pour affirmer un diagnostic de SEP. Devant un \u00e9pisode clinique unique, l'IRM peut d\u00e9montrer qu'il s'agit d'une maladie chronique \u00e0 condition de r\u00e9p\u00e9ter les examens. L'existence de l\u00e9sions d'\u00e2ges diff\u00e9rents dont seules quelques-unes prennent le contraste ne suffit pas puisque la dur\u00e9e des prises de contraste peut varier d'une l\u00e9sion \u00e0 l'autre. Le comit\u00e9 d'experts r\u00e9unis autour de Ian McDonald a d\u00e9fini les crit\u00e8res IRM de diss\u00e9mination temporelle. Ces crit\u00e8res stipulent que chez des patients ayant eu un premier \u00e9pisode d\u00e9my\u00e9linisant et r\u00e9unissant les crit\u00e8res de Barkhof, l'apparition d'une l\u00e9sion rehauss\u00e9e par le gadolinium dans un territoire ne correspondant pas \u00e0 la pouss\u00e9e initiale, sur une IRM r\u00e9alis\u00e9e au moins 3 mois apr\u00e8s le d\u00e9but des troubles, est suffisante. En l'absence de cette anomalie, il est n\u00e9cessaire de mettre en \u00e9vidence une nouvelle l\u00e9sion sur une s\u00e9quence pond\u00e9r\u00e9e en T2 sur une IRM r\u00e9alis\u00e9e apr\u00e8s l'IRM de r\u00e9f\u00e9rence. L'IRM de r\u00e9f\u00e9rence pour les l\u00e9sions T2 doit toujours avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au moins 3 mois apr\u00e8s le d\u00e9but clinique puisqu'une nouvelle l\u00e9sion peut appara\u00eetre en fin d'\u00e9pisode apr\u00e8s la premi\u00e8re IRM. Les examens doivent \u00eatre comparables (m\u00eame champs, m\u00eames s\u00e9quences, m\u00eame positionnement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic des l\u00e9sions"
        },
        {
            "text": "L'apport de l'IRM au diagnostic de SEP ne doit pas faire n\u00e9gliger l'\u00e9tude du LCR qui apporte deux types de renseignements essentiels au diagnostic de SEP : l'affirmation d'une r\u00e9action inflammatoire dans le SNC et l'\u00e9limination d'une autre cause (processus infectieux ou malin en particulier). Le diagnostic de r\u00e9action inflammatoire repose essentiellement sur la mise en \u00e9vidence d'une distribution oligoclonale (DO) des immunoglobulines G (IgG) du LCR et d'une augmentation de l'index IgG, qui est cependant moins sensible (70 \u00e0 88 % versus 92-95 %). La mise en \u00e9vidence d'une DO des IgG doit reposer sur la focalisation iso\u00e9lectrique qui est la technique de r\u00e9f\u00e9rence (plus sensible que l'immuno\u00e9lectrophor\u00e8se simple ou l'immunofixation). Les bandes ne doivent pas \u00eatre pr\u00e9sentes dans le s\u00e9rum ou y \u00eatre pr\u00e9sentes en nombre inf\u00e9rieur. La DO n'est cependant pas sp\u00e9cifique puisque fr\u00e9quente dans les atteintes neurologiques infectieuses : Sida, neurosyphilis, panenc\u00e9phalite scl\u00e9rosante subaigu\u00eb (PESS), m\u00e9ningites virales, neuroborr\u00e9lioses, neurobrucelloses, trypanosomiase, etc., mais aussi possibles dans certaines autres maladies autoimmunes comme le syndrome de Sj\u00f6gren, le neurolupus, certains syndromes paran\u00e9oplasiques. Le contexte clinique et biologique fait la diff\u00e9rence. La mise en \u00e9vidence de cha\u00eenes l\u00e9g\u00e8res libres oligoclonales a la m\u00eame signification. L'absence de DO peut \u00eatre due \u00e0 une m\u00e9thode d\u00e9faillante. Sinon, il faut approfondir la recherche d'un diagnostic diff\u00e9rentiel, les SEP sans DO \u00e9tant rares. La ponction lombaire doit parfois \u00eatre r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, car elle se positive chez certains patients en effet apr\u00e8s quel-ques mois ou ann\u00e9es d'\u00e9volution. La d\u00e9couverte d'un pic monoclonal d'IgG est moins \u00e9vocatrice et doit faire rechercher une h\u00e9mopathie. Nombre de patients avec un pic initialement monoclonal d\u00e9velopperont un pic oligoclonal ult\u00e9rieurement d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de r\u00e9p\u00e9ter l'examen en cas d'atypie par ailleurs. 42 L'index IgG est un moyen pr\u00e9cis d'appr\u00e9cier l'existence d'une synth\u00e8se intrath\u00e9cale d'IgG et d'une rupture de la barri\u00e8re h\u00e9patoenc\u00e9phalique (BHE). Il repr\u00e9sente le rapport entre le quotient IgG LCR/s\u00e9rum et le quotient albumine LCR/s\u00e9rum. Le quotient albumine est d\u00e9termin\u00e9 par l'existence d'une rupture de la barri\u00e8re sang-LCR. Il est d\u00e9pendant de l'\u00e2ge. La plupart des patients atteints de SEP ont des valeurs normales de ce quotient Le nombre de cellules dans le LCR, essentiellement lymphocytaire, est augment\u00e9 (> 4 ll -1 ) dans 50 % des cas, mais d\u00e9passe rarement 35. Un chiffre sup\u00e9rieur \u00e0 50 doit faire rechercher activement un autre diagnostic. Des polynucl\u00e9aires neutrophiles sont parfois rencontr\u00e9s dans des formes \u00ab flambantes \u00bb avec l\u00e9sions n\u00e9crotiques. L'\u00e9tude des cellules apr\u00e8s cytocentrifugation peut \u00eatre int\u00e9ressante pour \u00e9liminer la pr\u00e9sence de cellules lymphomateuses. Les cultures et s\u00e9rodiagnostics \u00e9liminent les pathologies infectieuses et sont demand\u00e9s selon le contexte.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1941,
                    "end": 1943,
                    "text": "42",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude du liquide c\u00e9phalorachidien (LCR) 1,39,40"
        },
        {
            "text": "Il faut souligner que chez les patients ayant pr\u00e9sent\u00e9 un syndrome cliniquement isol\u00e9 et dont l'IRM met en \u00e9vidence au moins deux zones d'hypersignal mais ne r\u00e9pond pas aux crit\u00e8res de Barkhof, l'existence d'une DO ou d'un index IgG \u00e9lev\u00e9 est consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9quivalente \u00e0 la pr\u00e9sence des crit\u00e8res de diss\u00e9mination spatiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tude du liquide c\u00e9phalorachidien (LCR) 1,39,40"
        },
        {
            "text": "L'IRM a supplant\u00e9 les potentiels \u00e9voqu\u00e9s dans la recherche d'une diss\u00e9mination des l\u00e9sions dans l'espace. Ils peuvent \u00eatre utiles quand la r\u00e9alit\u00e9 de l'atteinte d'une voie de conduction n'est pas \u00e9tablie par la clinique. Les potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels (PEV) permettent d'objectiver l'atteinte du nerf optique quand il existe une latence allong\u00e9e de l'onde P100. Leur \u00e9tude est utile dans les formes PP quand l'IRM n'est pas suffisante pour \u00e9tablir le diagnostic. Les autres potentiels \u00e9voqu\u00e9s ont moins d'int\u00e9r\u00eat (car non sp\u00e9cifiques) sauf en cas de doute sur l'organicit\u00e9 des sympt\u00f4mes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9lectrophysiologie"
        },
        {
            "text": "Tous les examens usuels r\u00e9alis\u00e9s dans le sang sont habituellement normaux dans la SEP. En particulier on ne doit pas noter de syndrome inflammatoire p\u00e9riph\u00e9rique. En plus des examens de routine (num\u00e9ration, vitesse de s\u00e9dimentation [VS], prot\u00e9ine C r\u00e9active [CRP]) qui sont les seuls examens biologiques recommand\u00e9s par la conf\u00e9rence de consensus de l'Agence nationale d'accr\u00e9ditation et d'\u00e9valuation en sant\u00e9 (Anaes) 38 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 418,
                    "end": 420,
                    "text": "38",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Bilan biologique 1"
        },
        {
            "text": "Place nosologique de la scl\u00e9rose en plaques au sein des affections inflammatoires d\u00e9my\u00e9linisantes centrales 41 Les pathologistes ont d\u00e9crit diverses maladies d\u00e9my\u00e9linisantes inflammatoires du SNC. L'enc\u00e9phalomy\u00e9lite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e p\u00e9riveineuse (EAD), qui comprend une forme classique (postinfectieuse, postvaccinale ou idiopathique) et la rare forme hyperaigu\u00eb h\u00e9morragique (de Weston Hurst). On peut distinguer plusieurs formes particuli\u00e8res de SEP \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la forme typique (d\u00e9crite par Charcot) : la forme aigu\u00eb (type Marburg) qui peut prendre un aspect pseudotumoral, la forme diffuse c\u00e9r\u00e9brale ou scl\u00e9rose my\u00e9linoclastique (type Schilder) et la scl\u00e9rose concentrique (Balo), dont on rapproche les formes cavitaires. Ces descriptions anciennes fond\u00e9es sur la neuropathologie ont montr\u00e9 leurs limites et l'on admet aujourd'hui qu'il existe des formes de passage entre les diff\u00e9rentes formes de \u00ab maladie inflammatoire d\u00e9my\u00e9linisante idiopathique aigu\u00eb \u00bb. Ce dernier terme a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par l'\u00e9quipe de la \u00ab Mayo clinic \u00bb afin de mieux rendre compte de la continuit\u00e9 des concepts 41 (Weinshenker et al., 1994) . Les distinctions peuvent \u00e9galement se faire entre les formes inflammatoires (lymphocytaires), dont se rapproche l'EAD typique, et les formes tr\u00e8s d\u00e9my\u00e9linisantes, voire n\u00e9crotiques (macrophagiques) comme les formes typiques de Marburg. Le Tableau 4 situe la SEP au sein de ces affections.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 110,
                    "text": "41",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1114,
                    "text": "(Weinshenker et al., 1994)",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de scl\u00e9rose en plaques repose sur un faisceau d'arguments dont aucun, pris individuellement, n'est sp\u00e9cifique \u00e0 lui seul. Il est fond\u00e9 sur la mise en \u00e9vidence d'une diss\u00e9mination des l\u00e9sions dans l'espace et dans le temps, sur la pr\u00e9sence d'arguments (cliniques, IRM, LCR) en faveur du caract\u00e8re inflammatoire d\u00e9my\u00e9linisant de la maladie et enfin sur l'absence d'autre diagnostic. L'\u00e2ge de survenue est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment important qui oriente le diagnostic. Les crit\u00e8res diagnostiques retenus par consensus (Tableaux 5, 6) sont ceux de McDonald et al. 43 Les pr\u00e9c\u00e9dents crit\u00e8res diagnostiques de la scl\u00e9rose en plaques de Poser et al. 44 Tableau 3 Explorations compl\u00e9mentaires. Il n'y a pas de crit\u00e8res d'\u00e2ge limite mais il est recommand\u00e9 une particuli\u00e8re prudence en dehors de la fourchette 10-59 ans avec la r\u00e9alisation syst\u00e9matique de la ponction lombaire et des potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels dans ces cas. La pr\u00e9sence d'une IRM c\u00e9r\u00e9brale et d'une ponction lombaire normales doivent rendre l'affirmation du diagnostic tr\u00e8s prudente m\u00eame si les crit\u00e8res cliniques sont remplis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 569,
                    "end": 571,
                    "text": "43",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 654,
                    "text": "de Poser et al. 44",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res diagnostiques"
        },
        {
            "text": "En fonction de cette classification, le patient pourra \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme ayant une SEP (remplissant les crit\u00e8res) ou n'ayant pas de SEP (ne remplissant pas les crit\u00e8res). Il n'y a plus de classification interm\u00e9diaire (\u00ab probable scl\u00e9rose en plaques... \u00bb) comme auparavant. La non-r\u00e9alisation des examens compl\u00e9mentaires peut cependant faire consid\u00e9rer la SEP comme \u00ab possible \u00bb si la clinique est \u00e9vocatrice. La d\u00e9finition d'une pouss\u00e9e a \u00e9t\u00e9 red\u00e9finie comme un nouvel \u00e9v\u00e9nement neurologique \u00ab suggestif de scl\u00e9rose en plaques \u00bb durant plus de 24 heures et dont le d\u00e9but est s\u00e9par\u00e9 de plus de 1 mois du d\u00e9but du pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9pisode. L'existence d'une pouss\u00e9e peut \u00eatre retenue sur Tableau 5 Crit\u00e8res diagnostiques de la scl\u00e9rose en plaques (SEP).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cadre clinique Tests indispensables en plus des tests syst\u00e9matiques"
        },
        {
            "text": "Crit\u00e8res additionnels n\u00e9cessaires pour \u00e9tablir le diagnostic de SEP 2 ou plus 2 ou plus Aucun 2 ou plus 1 1. Diss\u00e9mination dans l'espace par IRM (trois des quatre crit\u00e8res de Barkhof) ou 2. LCR positif (bandes oligoclonales ou \u00e9l\u00e9vation de l'index IgG du LCR) et au moins 2 l\u00e9sions \u00e0 l'IRM suggestives de SEP 1 2 ou plus Diss\u00e9mination dans le temps par IRM (prise de gadolinium sur une IRM r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 3 mois de distance a du d\u00e9but de la pouss\u00e9e ou nouvelle l\u00e9sion en T2 sur une IRM suppl\u00e9mentaire \u00e0 encore au moins 3 mois de distance de la pr\u00e9c\u00e9dente IRM b ) 1 (monosymptomatique) Diss\u00e9mination dans le temps par l'IRM ou progression clinique sur plus de 1 an a Les prises de gadolinium d'une pouss\u00e9e aigu\u00eb ne durent en effet th\u00e9oriquement pas plus de 2 mois. b Si l'on admet qu'une premi\u00e8re IRM a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e au moment de la premi\u00e8re pouss\u00e9e, il s'agira alors de la 3 e IRM. Tableau 6 Crit\u00e8res de diss\u00e9mination dans l'espace en imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique (IRM). Trois des quatre crit\u00e8res de Barkhof suivants doivent \u00eatre remplis pour \u00e9tablir une diss\u00e9mination dans l'espace gr\u00e2ce \u00e0 l'IRM.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nombre de pouss\u00e9es Signes de localisation clinique"
        },
        {
            "text": "1 l\u00e9sion rehauss\u00e9e par le gadolinium ou 9 l\u00e9sions en T2 au moins 1 l\u00e9sion infratentorielle au moins 1 l\u00e9sion juxtacorticale au moins 3 l\u00e9sions p\u00e9riventriculaires Remarque : 1 l\u00e9sion de la moelle peut remplacer 1 l\u00e9sion c\u00e9r\u00e9brale. Les l\u00e9sions visibles en T2 doivent faire au moins 3 mm de diam\u00e8tre. des donn\u00e9es d'interrogatoire. Les classiques \u00e9v\u00e9nements intercurrents (infection...) aggravant des sympt\u00f4mes pr\u00e9existant doivent \u00eatre exclus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nombre de pouss\u00e9es Signes de localisation clinique"
        },
        {
            "text": "Les Tableaux 5 et 6 r\u00e9sument les crit\u00e8res n\u00e9cessaires pour le diagnostic de SEP qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9s dans les paragraphes pr\u00e9c\u00e9dents.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Nombre de pouss\u00e9es Signes de localisation clinique"
        },
        {
            "text": "Si un patient n'a pr\u00e9sent\u00e9 qu'une pouss\u00e9e clinique, que son LCR est \u00e9vocateur et que l'IRM montre plusieurs l\u00e9sions, on sait que le risque qu'il s'agisse d'une SEP est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 m\u00eame si l'\u00e9l\u00e9ment de diss\u00e9mination dans le temps manque. Le probl\u00e8me diagnostique majeur se pose avec les \u00e9pisodes d\u00e9my\u00e9linisants isol\u00e9s (n\u00e9vrites optiques idiopathiques, my\u00e9lites idiopathiques) et les EAD. Les premiers sont indiscernables d'un premier \u00e9pisode de SEP sur le plan clinique. Toutefois les atteintes m\u00e9dullaires s\u00e9v\u00e8res avec l\u00e9sions \u00e9tendues sup\u00e9rieures \u00e0 deux segments vert\u00e9braux ou atteignant l'ensemble du diam\u00e8tre m\u00e9dullaire (my\u00e9lites transverses) semblent pr\u00e9senter moins de risque d'\u00e9volution vers une SEP d\u00e9finie. Les EAD font typiquement suite \u00e0 une infection ou \u00e0 une vaccination et atteignent volontiers des sujets jeunes, notamment les enfants. Cependant certaines premi\u00e8res pouss\u00e9es remplissent ces caract\u00e9ristiques, d'autant que les pouss\u00e9es de SEP sont \u00e9galement connues comme plus fr\u00e9quentes apr\u00e8s des \u00e9pisodes infectieux atteignant les voies ORL et a\u00e9riennes hautes. Les s\u00e9ries r\u00e9centes montrent par ailleurs que de nombreux \u00e9pisodes consid\u00e9r\u00e9s initialement comme des EAD m\u00eame typiques \u00e9voluent vers des SEP d\u00e9finies si le suivi est suffisamment long 45 (Schwarz, 2001) . En IRM les l\u00e9sions des EAD sont le plus souvent sym\u00e9triques avec souvent une prise de contraste de la plus grande part des l\u00e9sions et une \u00e9volution vers la r\u00e9gression tout au moins partielle apr\u00e8s corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1260,
                    "end": 1262,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 1263,
                    "end": 1278,
                    "text": "(Schwarz, 2001)",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic devant un \u00e9pisode clinique isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le risque qu'un patient ayant une manifestation d\u00e9my\u00e9linisante clinique isol\u00e9e soit porteur d'une SEP est augment\u00e9 quand le d\u00e9but est polysymptomatique plut\u00f4t que monosymptomatique, si le LCR est anormal (DO), et surtout quand l'IRM est compatible. 1 Ainsi, en cas de NO non trait\u00e9e le taux de certitude diagnostique de SEP \u00e0 2 ans est de 36 % en cas d'IRM compatible contre 3 % en cas d'IRM normale. Plus le nombre de l\u00e9sions est \u00e9lev\u00e9, plus le risque est \u00e9lev\u00e9. Plus de 40 % des patients ayant au moins neuf l\u00e9sions enc\u00e9phaliques dans l'\u00e9tude ETOMS avaient eu une deuxi\u00e8me pouss\u00e9e dans les 2 ans contre moins de 20 % pour ceux qui avaient de deux \u00e0 huit l\u00e9sions. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment montr\u00e9 que la pr\u00e9sence d'anticorps dirig\u00e9s contre des prot\u00e9ines de la my\u00e9line (prot\u00e9ine basique de la my\u00e9line [PBM] et surtout MOG) augmentait consid\u00e9rablement le risque qu'un syndrome cliniquement isol\u00e9, soit une premi\u00e8re pouss\u00e9e de SEP (Berger, 2003) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 249,
                    "end": 250,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 922,
                    "end": 936,
                    "text": "(Berger, 2003)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic devant un \u00e9pisode clinique isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic est \u00e9tabli par le suivi clinique (deuxi\u00e8me pouss\u00e9e) ou l'IRM (diss\u00e9mination temporelle).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic devant un \u00e9pisode clinique isol\u00e9"
        },
        {
            "text": "Des crit\u00e8res diagnostiques sp\u00e9cifiques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s pour ces formes par le groupe de consensus (Tableaux 5, 6) inspir\u00e9es des recommandations de Thompson et al. 46 Selon ces crit\u00e8res, le diagnostic est certain si les patients pr\u00e9sentent une progression clinique depuis au moins 1 an, ont un LCR compatible (DO) et une IRM compatible (neuf l\u00e9sions enc\u00e9phaliques ou deux l\u00e9sions m\u00e9dullaires ou une l\u00e9sion m\u00e9dullaire et quatre \u00e0 huit l\u00e9sions enc\u00e9phaliques). Si l'IRM est positive mais \u00e9quivoque (une l\u00e9sion m\u00e9dullaire ou une \u00e0 quatre l\u00e9sions enc\u00e9phaliques), des PEV anormaux peuvent permettre de compl\u00e9ter les crit\u00e8res. Les crit\u00e8res diagnostiques de McDonald pour les formes progressives pr\u00e9sentent donc des diff\u00e9rences dans l'appr\u00e9ciation de la diss\u00e9mination dans l'espace d\u00e9finie par les examens compl\u00e9mentaires (IRM, PEV, LCR) par rapport \u00e0 la d\u00e9finition issue de l'adaptation des crit\u00e8res de Barkhof qui pr\u00e9vaut pour les formes r\u00e9mittentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 148,
                    "end": 166,
                    "text": "Thompson et al. 46",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic devant un d\u00e9but progressif"
        },
        {
            "text": "Autres diagnostics diff\u00e9rentiels 1 Un bon interrogatoire, l'\u00e9tude du LCR, l'IRM et les test biologiques permettent d'\u00e9liminer les affections inflammatoires et infectieuses du SNC (rhombenc\u00e9phalites et my\u00e9lites virales, t\u00e9trapar\u00e9sie spastique tropicale \u00e0 HTLV-I, maladie de Lyme, Sida, brucellose, list\u00e9riose, tuberculose, syphilis, sarco\u00efdose, maladie de Beh\u00e7et, lupus, syndrome de Goujerot-Sj\u00f6gren, p\u00e9riart\u00e9rite noueuse), h\u00e9r\u00e9ditaires ou d\u00e9g\u00e9n\u00e9ratives (atrophie optique de Leber, atrophies c\u00e9rebelleuses), vasculaires (angiome m\u00e9dullaire, CADASIL), tumorales (m\u00e9ningiomes m\u00e9dullaires) ou rachidiennes (Chiari, cervicarthrose). L'un des diagnostics diff\u00e9rentiels les plus difficiles est le syndrome de Goujerot-Sj\u00f6gren qui peut simuler en tous points la SEP, avec notamment une DO des IgG fr\u00e9quente \u00e0 l'analyse du LCR. La recherche \u00e0 l'interrogatoire d'un syndrome sec doit donc \u00eatre faite. L'atrophie optique de Leber, qui est une maladie mitochondriale touchant surtout les gar\u00e7ons, se traduit par une atteinte ophtalmique bilat\u00e9rale et doit faire pratiquer un examen ophtalmique \u00e0 la recherche de t\u00e9langiectasies p\u00e9ripapillaires, d'une microangiopathie, d'un pseudooed\u00e8me et des tortuosit\u00e9s vasculaires. La distinction des formes m\u00e9dullaires de l'adulte jeune de sexe masculin avec l'adr\u00e9noleucodystrophie repose sur le dosage des acides gras \u00e0 tr\u00e8s longues cha\u00eenes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 33,
                    "end": 34,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic devant un d\u00e9but progressif"
        },
        {
            "text": "Certains patients pr\u00e9sentent une atteinte d\u00e9my\u00e9linisante m\u00e9dullaire progressive isol\u00e9e sans aucun signe clinique, d'imagerie ou pathologique d'autre l\u00e9sion. Il peut s'agir d'une forme particuli\u00e8re de SEP progressive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes fronti\u00e8res et formes cliniques particuli\u00e8res Parapl\u00e9gies progressives"
        },
        {
            "text": "Formes pseudotumorales, formes \u00e0 larges plaques, maladie de Marburg, scl\u00e9rose my\u00e9linoclastique de Schilder, scl\u00e9rose concentrique de Balo 47 Certains patients pr\u00e9sentent des tableaux neurologiques de d\u00e9but aigu ou rapidement progressif avec des l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales diss\u00e9min\u00e9es dans la substance blanche d'allure tumorale. La biopsie c\u00e9r\u00e9brale est parfois n\u00e9cessaire pour \u00e9tablir le diagnostic de SEP si l'IRM n'a pas permis de montrer de petites l\u00e9sions \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des larges zones hyperintenses. Dans certains cas, l'\u00e9volution a \u00e9t\u00e9 fatale faisant rapprocher ces cas de la SEP aigu\u00eb de type Marburg. Ce syndrome est caract\u00e9ris\u00e9 par un tableau de d\u00e9my\u00e9linisation inflammatoire aigu, monophasique rapidement fatal. Les l\u00e9sions sont identiques \u00e0 des l\u00e9sions r\u00e9centes de SEP, mais elles sont toutes aigu\u00ebs. Le syndrome de Marburg se distingue de la leuco-enc\u00e9phalite de Weston-Hurst, forme maligne d'enc\u00e9phalite aigu\u00eb diss\u00e9min\u00e9e, par l'absence d'h\u00e9morragies et sa survenue en dehors d'un contexte postinfectieux.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 140,
                    "text": "47",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes fronti\u00e8res et formes cliniques particuli\u00e8res Parapl\u00e9gies progressives"
        },
        {
            "text": "Ces formes \u00e0 larges plaques se rapprochent \u00e9galement de deux formes particuli\u00e8res de d\u00e9my\u00e9linisation diss\u00e9min\u00e9e : la scl\u00e9rose my\u00e9linoclastique de Schilder et la scl\u00e9rose concentrique de Balo. Le terme de maladie de Schilder peut \u00eatre source de confusion. Cet auteur a d\u00e9crit en 1912, 1913 et 1924 trois cas \u00ab d'enc\u00e9phalite p\u00e9ri-axile diffuse \u00bb dont seul le cas de 1912 a servi de description princeps au syndrome de scl\u00e9rose diffuse my\u00e9linoclastique. Il s'agit d'une atteinte d\u00e9my\u00e9linisante diffuse de la substance blanche enc\u00e9phalique, bilat\u00e9rale et grossi\u00e8rement sym\u00e9trique. L'histologie peut montrer des aspects cavitaires. La question de son assimilation \u00e0 la SEP se pose. Une \u00e9volution r\u00e9mittente identique \u00e0 celle d'une SEP a pu \u00eatre observ\u00e9e, apr\u00e8s r\u00e9gression d'un tableau initial de type my\u00e9linoclastique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes fronti\u00e8res et formes cliniques particuli\u00e8res Parapl\u00e9gies progressives"
        },
        {
            "text": "La scl\u00e9rose concentrique de Balo est actuellement consid\u00e9r\u00e9e comme une forme histologique particuli\u00e8re de SEP. Elle est caract\u00e9ris\u00e9e par l'existence de bandes concentriques altern\u00e9es d'axones d\u00e9my\u00e9linis\u00e9s et my\u00e9linis\u00e9s. L'\u00e9volution des premiers cas d\u00e9crits, s\u00e9lectionn\u00e9s sur des donn\u00e9es autopsiques, \u00e9tait rapidement fatale. Mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit depuis des cas \u00e9voluant comme une SEP de fa\u00e7on r\u00e9mittente et ce type de l\u00e9sions n'est pas exceptionnellement vu en IRM au cours de SEP typiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes fronti\u00e8res et formes cliniques particuli\u00e8res Parapl\u00e9gies progressives"
        },
        {
            "text": "Neuromy\u00e9lite optique de Devic 48 Classiquement, il s'agit d'un syndrome monophasique associant en moins de 2 ans une my\u00e9lite s\u00e9v\u00e8re et une atteinte bilat\u00e9rale simultan\u00e9e ou successive des nerfs optiques. L'article publi\u00e9 par Wingerchuk et al. 48 a permis de montrer qu'une d\u00e9finition moins stricte devait \u00eatre appliqu\u00e9e : n\u00e9vrite optique unilat\u00e9rale et my\u00e9lite survenant \u00e0 moins de 2 ans de distance sans autre atteinte du n\u00e9vraxe ou n\u00e9vrite optique bilat\u00e9rale et my\u00e9lite survenant \u00e0 plus de 2 ans de distance sans autre atteinte du n\u00e9vraxe. En suivant cette d\u00e9finition, les auteurs ont \u00e9tudi\u00e9 71 patients dont 48 avaient eu une \u00e9volution \u00e0 rechute. Ces formes r\u00e9mittentes touchent cinq fois plus de femmes, d\u00e9butent en moyenne vers 40 ans et sont souvent associ\u00e9es \u00e0 d'autres maladies auto-immunes ou \u00e0 la pr\u00e9sence d'anticorps antinucl\u00e9aires positifs. Le pronostic \u00e0 terme est sombre (parapl\u00e9gie, c\u00e9cit\u00e9). L'IRM de l'enc\u00e9phale est normale alors que des l\u00e9sions sont retrouv\u00e9es sur la moelle (plusieurs segments vert\u00e9braux) et les nerfs optiques. Il existe fr\u00e9quemment une ple\u00efocytose dans le LCR mais une DO n'est retrouv\u00e9e que dans un cas sur trois. Le d\u00e9c\u00e8s est fr\u00e9quemment li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9faillance respiratoire. Les donn\u00e9es pathologiques montrent des l\u00e9sions de type vascularite faisant intervenir l'immunit\u00e9 humorale, ce qui laisse penser qu'il s'agit d'une affection diff\u00e9rente de la SEP. R\u00e9cemment le dosage d'un anticorps sp\u00e9cifique a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 30,
                    "end": 32,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 243,
                    "end": 245,
                    "text": "48",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes fronti\u00e8res et formes cliniques particuli\u00e8res Parapl\u00e9gies progressives"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es pathologiques, l'imagerie, les \u00e9tudes g\u00e9n\u00e9tiques, \u00e9pid\u00e9miologiques et immunologiques ont fourni des donn\u00e9es extr\u00eamement nombreuses, parfois contradictoires, qui ont cependant permis d'approcher les m\u00e9canismes de cette affection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie et pathog\u00e9nie de la scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es r\u00e9centes montrent une grande diversit\u00e9 et une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de l'atteinte d'un individu \u00e0 l'autre alors qu'une certaine homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 existe chez une m\u00eame personne. L'ensemble du SNC semble atteint de fa\u00e7on diffuse m\u00eame si les l\u00e9sions macroscopiques pr\u00e9dominent dans la substance blanche. L'importance de l'atteinte de la substance blanche d'apparence normale (en dehors des l\u00e9sions macroscopiques visibles sur les s\u00e9quences IRM conventionnelles ou \u00e0 l'examen pathologique macroscopique) et de l'atteinte axonale a particuli\u00e8rement \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Physiopathologie et pathog\u00e9nie de la scl\u00e9rose en plaques"
        },
        {
            "text": "Distribution des plaques 50 L'examen macroscopique du SNC d'un patient ayant eu une SEP \u00e9volu\u00e9e est caract\u00e9ris\u00e9 par un certain degr\u00e9 d'atrophie c\u00e9r\u00e9brale et de la moelle et la pr\u00e9sence de multiples plaques fermes, bien d\u00e9limit\u00e9es de taille (quelques mm \u00e0 quelques cm), de forme, de couleur et de r\u00e9partition variables. Le plus souvent elles sont largement distribu\u00e9es dans la substance blanche, de fa\u00e7on bilat\u00e9rale mais asym\u00e9trique, pr\u00e9dominant aux r\u00e9gions proches des ventricules, en particulier lat\u00e9raux, le plancher de l'aqueduc et le quatri\u00e8me ventricule. Les autres plaques enc\u00e9phaliques se r\u00e9partissent dans la substance blanche lobaire et \u00e0 la jonction blanc-gris (environ 17 %). Dans une \u00e9tude, 22 % des plaques \u00e9taient frontales, 15 % pari\u00e9tales, 12 % temporales mais seulement 1 % occipitales. Environ 10 % des plaques se situent dans la substance grise pour moiti\u00e9 dans le cortex et pour moiti\u00e9 dans la substance grise profonde. Les nerfs et voies optiques (en particulier les radiations optiques) sont tr\u00e8s fr\u00e9quemment atteints de fa\u00e7on extensive. L'examen macroscopique sous-estime les plaques du tronc c\u00e9r\u00e9bral et du cervelet alors qu'elles y sont nombreuses notamment dans la r\u00e9gion p\u00e9riaqueducale et le faisceau longitudinal m\u00e9dian. Les plaques sont tr\u00e8s nombreuses dans la moelle surtout cervicale. Les patients ayant pr\u00e9sent\u00e9 une forme m\u00e9dullaire peuvent avoir une atteinte extensive de la moelle, mais tr\u00e8s peu, voire pas, de l\u00e9sions enc\u00e9phaliques. 50 Les l\u00e9sions aigu\u00ebs sont caract\u00e9ris\u00e9es par des amas hypercellulaires monocytaires et lymphocytaires. On distinguait classiquement les amas p\u00e9riveineux de lymphocytes sans d\u00e9my\u00e9linisation, consid\u00e9r\u00e9s comme \u00e9tant la l\u00e9sion la plus pr\u00e9coce, des l\u00e9sions actives \u00e9tablies, caract\u00e9ris\u00e9es par une d\u00e9my\u00e9linisation franche associ\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de cellules phagocytaires remplies de d\u00e9bris my\u00e9liniques et des l\u00e9sions chroniques inactives caract\u00e9ris\u00e9es par l'astrogliose et l'absence de cellules dig\u00e9rant les d\u00e9bris my\u00e9liniques. Les donn\u00e9es immunohistochimiques r\u00e9centes concernant la pr\u00e9sence de prot\u00e9ines my\u00e9liniques dans les macrophages, les marqueurs de l'activation macrophagique, l'importance des l\u00e9sions des oligodendrocytes et de la remy\u00e9linisation ont permis d'affiner la description de ces l\u00e9sions. Ainsi Lucchinetti \u2022 remy\u00e9linisantes pr\u00e9coces (caract\u00e9ris\u00e9es en microscopie \u00e9lectronique par la pr\u00e9sence d'axones entour\u00e9s de fines gaines my\u00e9liniques) ; \u2022 remy\u00e9linisantes tardives ou shadow plaques (astrogliose focalis\u00e9e avec une densit\u00e9 my\u00e9linique r\u00e9duite). \u00c0 une phase pr\u00e9coce un aspect laminaire, proche de celui de la scl\u00e9rose concentrique de Balo, peut \u00eatre observ\u00e9 du fait de l'atteinte qui suit des veines dispos\u00e9es parall\u00e8lement. Les donn\u00e9es immunohistochimiques ont permis de confirmer la pr\u00e9sence d'une rupture pr\u00e9coce de la BHE au sein des l\u00e9sions actives aigu\u00ebs. Ces anomalies sont associ\u00e9es \u00e0 l'expression sur les macrophages de mol\u00e9cules HLA-DR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 27,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1468,
                    "end": 1470,
                    "text": "50",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 2276,
                    "end": 2287,
                    "text": "Lucchinetti",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e9sions"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le des cellules macrophagiques dans la d\u00e9my\u00e9linisation a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 ainsi que celui possible des cellules microgliales. Les travaux r\u00e9cents ont montr\u00e9 l'existence d'une corr\u00e9lation entre la perte en oligodendrocytes et l'infiltration macrophagique. En fait, l'\u00e9tude de nombreuses pi\u00e8ces de biopsie et d'autopsie a permis aux \u00e9quipes viennoises et de la Mayo clinic de montrer l'existence d'une grande h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 de la d\u00e9my\u00e9linisation dans la SEP d'un patient \u00e0 l'autre alors que le m\u00eame aspect \u00e9tait toujours observ\u00e9 chez un m\u00eame patient dans cette s\u00e9rie. Quatre patrons de l\u00e9sions actives d\u00e9my\u00e9linisantes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits selon l'importance de la perte en prot\u00e9ines my\u00e9liniques, l'aspect des oligodendrocytes et des cellules inflammatoires, l'existence d'une remy\u00e9linisation sur les shadow plaques des m\u00eames patients, et l'\u00e9vidence de d\u00e9p\u00f4ts d'Ig et de compl\u00e9ment activ\u00e9 (Tableau 7). La r\u00e9partition de ces patrons a pu \u00eatre biais\u00e9e par une sur-repr\u00e9sentation de mat\u00e9riel provenant de formes aigu\u00ebs de SEP, tr\u00e8s diff\u00e9rentes des SEP habituelles. Toutes ces l\u00e9sions comprenaient des lymphocytes T (LT) CD3 + , des plasmocytes et des macrophages. Deux de ces patrons partagent des caract\u00e9ristiques communes avec les enc\u00e9phalomy\u00e9lites auto-immunes m\u00e9di\u00e9es par les cellules T (patron I) ou m\u00e9di\u00e9es par les cellules T mais anticorps-d\u00e9pendant (patron II). Le patron III est tr\u00e8s diff\u00e9rent, caract\u00e9ris\u00e9 par des l\u00e9sions non centr\u00e9es sur des veines, rappelant la scl\u00e9rose concentrique de Balo, avec une apoptose des oligodendro-cytes et une perte pr\u00e9f\u00e9rentielle en glycoprot\u00e9ine associ\u00e9e \u00e0 la my\u00e9line (MAG), sugg\u00e9rant un aspect de dystrophie oligodendrocytaire centrip\u00e8te (\u00ab dying-back \u00bb) rappelant des infections virales ou toxiques du SNC, voire des l\u00e9sions isch\u00e9miques aigu\u00ebs. Le patron IV qui ne concerne qu'un sousgroupe de formes progressives primaires est caract\u00e9ris\u00e9 par la mort des oligodendrocytes et l'absence de remy\u00e9linisation qui en d\u00e9coule. Il semble en effet que l'\u00e9chec relatif de la remy\u00e9linisation spontan\u00e9e dans la SEP soit attribuable tant\u00f4t \u00e0 la mort des oligodendrocytes tant\u00f4t \u00e0 leur incapacit\u00e9 \u00e0 remy\u00e9liniser du fait des perturbations du couple axone-my\u00e9line.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e9sions my\u00e9liniques 47,50,51,52"
        },
        {
            "text": "La mise en \u00e9vidence, par les techniques r\u00e9centes d'IRM par transfert de magn\u00e9tisation (ITM) ou de diffusion (ID), d'alt\u00e9rations tissulaires de la SBAN, pr\u00e9c\u00e9dant de plusieurs semaines l'apparition d'une nouvelle l\u00e9sion, repose la question de la s\u00e9quence des \u00e9v\u00e9nements \u00e0 la phase initiale de la constitution de nouvelles l\u00e9sions. Les donn\u00e9es neuropathologiques sur les phases tr\u00e8s r\u00e9centes des plaques sont cependant rares. De nombreux auteurs ont pens\u00e9 que la phase initiale pouvait \u00eatre marqu\u00e9e par une d\u00e9sint\u00e9gration isol\u00e9e de la my\u00e9line sans hypercellularit\u00e9 alors que d'autres soutiennent l'hypoth\u00e8se oppos\u00e9e selon laquelle les l\u00e9sions r\u00e9centes sont caract\u00e9ris\u00e9es par une hypercellularit\u00e9, une alt\u00e9ration de la barri\u00e8re h\u00e9mato-enc\u00e9phalique (BHE) et une r\u00e9action microgliale. Des amas purement lymphocytaires, visibles en l'absence de toute l\u00e9sion my\u00e9linique, et de toute \u00ab r\u00e9action \u00bb monocytaire pourraient constituer la phase la plus pr\u00e9coce de la constitution de la l\u00e9sion puisqu'ils sont pr\u00e9sents dans la SBAN. Allen et McKeown avaient observ\u00e9 que la SBAN \u00e9tait histologiquement anormale dans 72 % des cas de SEP. Les \u00e9tudes r\u00e9centes ont cependant montr\u00e9 que l'atteinte la plus importante de la SBAN \u00e9tait la d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence des axones (wall\u00e9rienne) \u00e0 distance des l\u00e9sions aigu\u00ebs (Trapp) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1287,
                    "end": 1294,
                    "text": "(Trapp)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plaques jeunes et substance blanche d'apparence normale (SBAN)"
        },
        {
            "text": "L\u00e9sions axonales (Fig. 2) mais en tr\u00e8s petit nombre. Une bonne corr\u00e9lation a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre la pr\u00e9sence de cellules inflammatoires et la pr\u00e9sence de l\u00e9sions axonales sugg\u00e9rant que l'inflammation pouvait contribuer directement aux l\u00e9sions axonales. La survenue d'une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence wall\u00e9rienne secondaire \u00e0 ces transsections axonales a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e pour expliquer la perte chronique des axones et l'atrophie c\u00e9r\u00e9brom\u00e9dullaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 25,
                    "text": "(Fig. 2)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Plaques jeunes et substance blanche d'apparence normale (SBAN)"
        },
        {
            "text": "Depuis le d\u00e9veloppement de l'IRM il a \u00e9t\u00e9 possible de suivre in vivo l'\u00e9volution des l\u00e9sions de scl\u00e9rose en plaques (SEP ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "De l'image \u00e0 la l\u00e9sion 55"
        },
        {
            "text": "Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que la prise de contraste appara\u00eet tr\u00e8s pr\u00e9cocement en cas de constitution d'une nouvelle l\u00e9sion et peut pr\u00e9c\u00e9der la d\u00e9tection de cette l\u00e9sion en T2. Certaines l\u00e9sions anciennes peuvent \u00e9galement prendre le contraste, ce qui sugg\u00e8re une reprise de leur activit\u00e9 inflammatoire, mais les prises de contraste sont surtout associ\u00e9es aux l\u00e9sions nouvelles. On ne peut cependant mesurer l'activit\u00e9 de la maladie \u00e0 l'aune des seules nouvelles l\u00e9sions Gd+. En effet, elles sont peu nombreuses dans la SEP progressive primaire, forme clinique pourtant tr\u00e8s invalidante 26, 30 , du fait du faible r\u00f4le jou\u00e9 par les l\u00e9sions inflammatoires macroscopiques dans le handicap li\u00e9 \u00e0 ces formes. De m\u00eame, une m\u00e9ta-analyse des \u00e9tudes longitudinales des formes r\u00e9mittentes et secondairement progressives ayant utilis\u00e9 le Gd a montr\u00e9 que le nombre de l\u00e9sions Gd+ mesur\u00e9 chaque mois pendant 6 mois \u00e9tait modestement pr\u00e9dictif du taux de pouss\u00e9es de l'ann\u00e9e suivante mais pas de l'\u00e9volution du handicap dans les 12 \u00e0 24 mois suivants. Les donn\u00e9es r\u00e9centes en ITM et ID ont montr\u00e9 que la prise de contraste n'\u00e9tait pas l'\u00e9v\u00e9nement le plus pr\u00e9coce de la constitution de nouvelles l\u00e9sions. En effet, une baisse du rapport de TM et des modifications de la diffusion sont observ\u00e9es au m\u00eame endroit plusieurs semaines avant l'apparition de cette l\u00e9sion. \u00c0 cette date, la zone appara\u00eet normale en T2 et T1. Cela indique qu'un processus pathologique est d\u00e9j\u00e0 en cours et ouvre des perspectives en termes de pr\u00e9vision des pouss\u00e9es. L'utilisation de nouveaux produits de contraste permettant de visualiser in vivo les cellules macrophagiques phagocytaires contribuera probablement \u00e0 une meilleure caract\u00e9risation des l\u00e9sions inflammatoires.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 576,
                    "end": 579,
                    "text": "26,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 580,
                    "end": 582,
                    "text": "30",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e9sions focales"
        },
        {
            "text": "Le RTM peut \u00eatre abaiss\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s variable au sein des l\u00e9sions de SEP traduisant des degr\u00e9s variables d'atteinte membranaire et/ou axonale, conform\u00e9ment aux \u00e9tudes pathologiques. Les \u00e9tudes de suivi du RTM permettent de suivre in vivo l'atteinte l\u00e9sionnelle et en particulier les ph\u00e9nom\u00e8nes de remy\u00e9linisation qui sont observ\u00e9s \u00e0 des niveaux variables selon les l\u00e9sions. Les l\u00e9sions dont l'atteinte axonomy\u00e9linique est s\u00e9v\u00e8re apparaissent sous la forme de l\u00e9sions tr\u00e8s hypo-intenses (\u00ab black holes \u00bb) sur les s\u00e9quences T1. Les principales modifications observ\u00e9es dans les l\u00e9sions en SRM, sont une baisse du N-ac\u00e9tyl aspartate (NAA) et une augmentation des lipides. Le m\u00e9canisme de la baisse du NAA est consid\u00e9r\u00e9 comme le reflet d'une atteinte du transport axonal (soit par souffrance, \u00e9ventuellement r\u00e9versible, axonale aigu\u00eb, soit par perte axonale). Les \u00e9tudes en ID ont confirm\u00e9 l'existence d'une atteinte axonale au sein de l\u00e9sions r\u00e9centes. Elle peut \u00eatre r\u00e9versible, correspondant alors probablement \u00e0 un dysfonctionnement axonal. Une corr\u00e9lation avec le handicap a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9e. Une augmentation des lipides est observ\u00e9e au sein des l\u00e9sions r\u00e9centes et persiste 4 \u00e0 8 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la l\u00e9sion, correspondant probablement aux lipides produits par la d\u00e9gradation my\u00e9linique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L\u00e9sions focales"
        },
        {
            "text": "L'importance des atrophies c\u00e9r\u00e9brales et m\u00e9dullaires, qui constituent des marqueurs sensibles de l'\u00e9volution l\u00e9sionnelle, sugg\u00e8re l'existence d'une atteinte diffuse l\u00e9sionnelle, non seulement dans les formes progressives qui comptent peu de l\u00e9sions focales (SEP-PP), mais aussi dans les formes r\u00e9mittentes d\u00e8s les stades tr\u00e8s pr\u00e9coces de la maladie. Au sein de la SBAN une baisse du NAA et du rapport NAA/cr a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e en SRM, sugg\u00e9rant l'existence de l\u00e9sions axonales diffuses. Ces anomalies sont plus s\u00e9v\u00e8res dans les formes PP et SP. L'utilisation des histogrammes de RTM permet de quantifier cette atteinte axonomy\u00e9linique au sein des l\u00e9sions et de la SBAN. Ces mesures sont anormales tr\u00e8s t\u00f4t dans l'\u00e9volution, s'aggravent avec l'\u00e9volution de la maladie. Il existe une corr\u00e9lation avec l'importance de l'atteinte clinique et en particulier cognitive. Ces r\u00e9sultats sugg\u00e8rent que l'atteinte diffuse axonale au sein de la SBAN contribue aux signes cliniques de la phase progressive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Substance blanche d'apparence normale"
        },
        {
            "text": "Les nombreuses \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques r\u00e9alis\u00e9es dans la SEP ont permis d'\u00e9tablir la pr\u00e9valence de la maladie dans de nombreux pays, pour la plupart industrialis\u00e9s et de l'h\u00e9misph\u00e8re Nord. Cette pr\u00e9valence varie entre 20 et 180/100 000 habitants dans ces pays. Certaines donn\u00e9es laissent penser que l'incidence augmente depuis quelques d\u00e9cennies, mais il n'est pas certain que cela ne soit pas d\u00fb \u00e0 une am\u00e9lioration des moyens diagnostiques et des m\u00e9thodes \u00e9pid\u00e9miologiques. L'incidence annuelle varie selon les r\u00e9gions d'Europe entre 0,8 et 5,9/100 000 h.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "Pour expliquer les diff\u00e9rences de r\u00e9partition deux principales th\u00e9ories ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es, non exclusives, reposant sur des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques ou d'environnement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "Certaines donn\u00e9es sur la r\u00e9partition sont en faveur du r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques. Ainsi la pr\u00e9valence atteint 103/100 000 h en Sardaigne, dans une population tr\u00e8s distincte g\u00e9n\u00e9tiquement mais proche g\u00e9ographiquement de l'Italie. \u00c0 l'inverse la pr\u00e9valence est tr\u00e8s faible dans l'\u00eele voisine de Malte (4/100 000 h). L'existence d'une pr\u00e9valence \u00e9lev\u00e9e en Europe du Nord (\u00c9cosse) et dans toutes les populations d'origine anglo-saxonne vivant dans d'autres r\u00e9gions du monde est en faveur d'un facteur g\u00e9n\u00e9tique sp\u00e9cifique aux populations du nord de l'Europe et pr\u00e9disposant \u00e0 la maladie. L'hypoth\u00e8se de g\u00e8nes de pr\u00e9disposition transmis par les descendants des Vikings a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e. La fr\u00e9quence est tr\u00e8s faible dans les populations noires d'Afrique du Sud mais la pr\u00e9valence dans les autres populations noires d'Afrique m\u00e9riterait d'\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9e. La pr\u00e9valence chez les Noirs am\u00e9ricains est inf\u00e9rieure de moiti\u00e9 \u00e0 celle des Blancs am\u00e9ricains mais sup\u00e9rieure \u00e0 celle des Am\u00e9ricains d'origine asiatique. Il est admis que la pr\u00e9valence est basse en Inde \u00e0 l'exception des Parsis de Bombay qui ont une pr\u00e9valence de 21/100 000 habitants. La maladie est tr\u00e8s rare au Japon (1-4/100 000 h), en Cor\u00e9e et en Chine, chez les Esquimaux et dans les populations d'origine japonaise aux \u00c9tats-Unis. Ces diff\u00e9rences, en faveur du r\u00f4le des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques, doivent \u00eatre temp\u00e9r\u00e9es par les \u00e9tudes de migration qui sont en faveur du r\u00f4le d'un facteur environnemental.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethnies et migrations 56,58"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence chez les Jama\u00efcains est faible, m\u00eame chez ceux \u00e9migrant en Grande-Bretagne mais elle est nettement plus \u00e9lev\u00e9e chez leurs descendants, n\u00e9s en Grande-Bretagne, ce qui souligne le r\u00f4le de l'environnement dans l'enfance. De m\u00eame, la pr\u00e9valence chez les personnes n\u00e9es en Grande-Bretagne de parents originaires d'Afrique ou du sous-continent Indien est comparable \u00e0 celle des Anglais de souche. S'il a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 que la pr\u00e9valence chez des enfants n\u00e9s au Vietnam d'une m\u00e8re vietnamienne et d'un p\u00e8re fran\u00e7ais et ayant \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9s en France est comparable \u00e0 celle des Europ\u00e9ens, l'interpr\u00e9tation en est difficile puisque les facteurs g\u00e9n\u00e9tiques et environnementaux peuvent jouer dans ces cas. Les \u00e9tudes consacr\u00e9es aux migrations de pays de haute pr\u00e9valence vers les pays de plus basse pr\u00e9valence, comme l'Afrique du Sud ont montr\u00e9 des pr\u00e9valences en g\u00e9n\u00e9ral interm\u00e9diaires (36/100000 h) entre celle des Caucasiens du pays d'origine (50/100 000 h) et celle des Caucasiens n\u00e9s dans le pays d'accueil (11/100 000 h). Les \u00e9tudes men\u00e9es par l'administration am\u00e9ricaine des anciens combattants, ainsi que celles effectu\u00e9es en Isra\u00ebl et Australie, ont confirm\u00e9 cette diminution de pr\u00e9valence apr\u00e8s migration en provenance d'un pays de forte pr\u00e9valence. Ces \u00e9tudes ont soulign\u00e9 le r\u00f4le possible d'un facteur acquis avant l'\u00e2ge de 15 ans. Les sujets \u00e9migrant avant cet \u00e2ge acqui\u00e8rent le taux de pr\u00e9valence du pays d'accueil alors que ceux \u00e9migrant apr\u00e8s conservent une forte pr\u00e9valence de la maladie. Il n'est cependant pas certain que les populations migrantes soient repr\u00e9sentatives de leur population d'origine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ethnies et migrations 56,58"
        },
        {
            "text": "Un facteur favorisant ou protecteur li\u00e9 \u00e0 l'environnement pourrait influencer cette r\u00e9partition. Les facteurs infectieux ont \u00e9t\u00e9 les plus \u00e9tudi\u00e9s. Les \u00e9tudes virologiques seront \u00e9voqu\u00e9es plus loin. Les principaux arguments \u00e9pid\u00e9miologiques reposent, mises \u00e0 part les \u00e9tudes de migration, sur la mise en \u00e9vidence \u00ab d'\u00e9pid\u00e9mies \u00bb de SEP dont celle rapport\u00e9e aux \u00eeles Faroe pendant et apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, cons\u00e9cutive au stationnement des troupes britanniques sur ces \u00eeles, est la plus c\u00e9l\u00e8bre. La r\u00e9alit\u00e9 de ces \u00ab \u00e9pid\u00e9mies \u00bb reste discut\u00e9e, le r\u00f4le d'autres facteurs, et en particulier l'am\u00e9lioration des possibilit\u00e9s de diagnostic, pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres arguments \u00e9pid\u00e9miologiques en faveur d'un facteur li\u00e9 \u00e0 l'environnement 56,59"
        },
        {
            "text": "Diverses \u00e9tudes ont cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir des liens entre la SEP et les animaux domestiques, les infections intestinales, les sinusites ou l'\u00e2ge de survenue de maladies infectieuses. Parmi ces diverses hypoth\u00e8ses, la derni\u00e8re a re\u00e7u plusieurs confirmations, montrant que les patients atteints de SEP ont eu leurs maladies infectieuses plus tardivement que les autres. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 un lien entre les infections virales et la survenue de pouss\u00e9es mais aussi entre la survenue d'une infection respiratoire et le d\u00e9but de la maladie. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 r\u00e9cemment une association entre un ant\u00e9c\u00e9dent de mononucl\u00e9ose et la SEP. 59 Il faut cependant noter que la large introduction des vaccinations contre les maladies virales \u00e9ruptives de l'enfance, qui a fait s'effondrer leur pr\u00e9valence, n'a pas, pour l'instant, affect\u00e9 celle de la SEP.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 618,
                    "end": 620,
                    "text": "59",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres arguments \u00e9pid\u00e9miologiques en faveur d'un facteur li\u00e9 \u00e0 l'environnement 56,59"
        },
        {
            "text": "L'influence du climat a \u00e9t\u00e9 \u00e9galement propos\u00e9e, en particulier l'influence de l'ensoleillement pouvant jouer sur l'immunit\u00e9 via la vitamine D. L'influence des saisons sur les pouss\u00e9es est difficile \u00e0 distinguer de celle des infections saisonni\u00e8res. L'implication des traumatismes cr\u00e2niens a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 la suite d'\u00e9tudes de cas sugg\u00e9rant une association mais elle n'a pas re\u00e7u de confirmation au cours des \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques. L'alimentation a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e, mais ce type d'\u00e9tude est difficile et expose \u00e0 des faux positifs en n\u00e9gligeant des facteurs associ\u00e9s. En particulier une relation a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e avec l'apport en graisses animales ou un d\u00e9s\u00e9quilibre entre les graisses mono-insatur\u00e9es et poly-insatur\u00e9es qui n'a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e formellement. D'autres facteurs ont \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9s, parfois contradictoires, vie en milieu rural et/ou consommation de lait, vie en milieu urbain dans des conditions sanitaires sup\u00e9rieures. Aucun facteur environnemental n'est actuellement admis de fa\u00e7on consensuelle.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres arguments \u00e9pid\u00e9miologiques en faveur d'un facteur li\u00e9 \u00e0 l'environnement 56,59"
        },
        {
            "text": "Le risque de survenue d'une SEP dans la famille d'un patient atteint est proche de 15 % pour les zones de haute pr\u00e9valence. Si on estime \u00e0 0,2 % sur la dur\u00e9e de la vie le risque pour l'ensemble de la population canadienne, un parent au premier degr\u00e9 aura un risque de 3 % (multipli\u00e9 par 20) et de 1 % pour les parents au deuxi\u00e8me degr\u00e9 (multipli\u00e9 par 5,5). Les \u00e9tudes britanniques ont \u00e9tabli un risque maximum pour les soeurs (4,4 %), puis pour les fr\u00e8res (3,2 %) et les parents (2,1 %).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes familiales 56,60"
        },
        {
            "text": "Trois \u00e9tudes r\u00e9centes ont concern\u00e9 les jumeaux. Deux d'entre elles ont montr\u00e9 des r\u00e9sultats tr\u00e8s proches avec une concordance proche de 25 % pour les homozygotes et seulement de 3 % pour les dizygotes. Le risque relatif pour un jumeau monozygote est de 190. L'\u00e9tude canadienne sur les adopt\u00e9s a permis de mieux approcher les r\u00f4les respectifs de la g\u00e9n\u00e9tique et de l'environnement. Les sujets ayant une SEP et ayant \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s avant 1 an sont suppos\u00e9s avoir partag\u00e9 le m\u00eame environnement que leur famille d'adoption. La fr\u00e9quence de la SEP chez les sujets \u00ab parents non biologiques au premier degr\u00e9 \u00bb ayant v\u00e9cu avec les cas index n'est pas plus \u00e9lev\u00e9e que dans la population g\u00e9n\u00e9rale et est inf\u00e9rieure \u00e0 celle des parents biologiques. Cette \u00e9tude est un argument majeur en faveur du r\u00f4le pr\u00e9pond\u00e9rant des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques sur les facteurs environnementaux. En r\u00e9sum\u00e9, selon Compston, le risque de d\u00e9velopper une SEP est de 1/600 pour un Europ\u00e9en du Nord, de 1/200 pour un enfant n\u00e9 d'un parent atteint, de 1/40 pour le fr\u00e8re, la soeur ou le jumeau dizygote d'un sujet atteint, de 1/17 pour l'enfant d'un couple de deux sujets atteints et de 1/3 pour le jumeau monozygote d'un sujet atteint.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes familiales 56,60"
        },
        {
            "text": "La g\u00e9n\u00e9tique de la SEP est complexe, les \u00e9tudes de s\u00e9gr\u00e9gation n'ont pas montr\u00e9 de g\u00e8ne majeur d\u00e9terminant le d\u00e9veloppement de la maladie dans les familles. Le nombre de g\u00e8nes contribuant \u00e0 la pr\u00e9disposition et le mode de transmission sont incon-nus. Deux types d'\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s, la recherche de g\u00e8nes candidats (\u00e9tudes d'association et de liaisons) et les \u00e9tudes syst\u00e9matiques du g\u00e9nome. Les \u00e9tudes de g\u00e8nes candidats se sont av\u00e9r\u00e9es positives pour le syst\u00e8me human leucocyte antigen (HLA) dont les g\u00e8nes sont sur le bras court du chromosome 6. Il a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli le r\u00f4le des facteurs de la r\u00e9gion HLA de classe II. En Europe du Nord, l'all\u00e8le HLA DRB1*1501 est associ\u00e9 \u00e0 la maladie. En Sardaigne, il s'agirait du DRB1*04. La contribution d'HLA DR \u00e0 la transmission des cas familiaux n'est cependant que de 10 \u00e0 20 %. Une association avec DR4 (DRB1*04) a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans les formes progressives primaires dans quelques \u00e9tudes. Des r\u00e9sultats positifs ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s avec d'autres g\u00e8nes candidats mais doivent \u00eatre confirm\u00e9s sur une grande \u00e9chelle (r\u00e9gion variable des Ig, MBP, TCR b\u00eata, TGFb3), alors que les r\u00e9sultats avec les autres g\u00e8nes \u00e9tudi\u00e9s sont n\u00e9gatifs (TCR alpha, IL1-Ra, IL1, IL2, IL2-R, tumour necrosis factor [TNF], etc.). Une zone du chromosome 5 contenant un g\u00e8ne pr\u00e9disposant chez la souris \u00e0 l'EAE, contiendrait un g\u00e8ne de susceptibilit\u00e9 (5p14-12) retrouv\u00e9 dans une population finlandaise riche en cas familiaux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes g\u00e9n\u00e9tiques 56,60"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rentes \u00e9tudes de criblage du g\u00e9nome ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es r\u00e9cemment, mettant en \u00e9vidence de multiples r\u00e9gions chromosomiques pouvant contenir des g\u00e8nes contribuant \u00e0 la susceptibilit\u00e9 \u00e0 la SEP, sans atteindre la significativit\u00e9 statistique. Les facteurs contribuant \u00e0 cette susceptibilit\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique sont donc probablement multiples et ne conf\u00e8rent individuellement qu'un faible risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes g\u00e9n\u00e9tiques 56,60"
        },
        {
            "text": "Des \u00e9tudes font intervenir la technique de l'acide d\u00e9soxyribonucl\u00e9ique (ADN) pool\u00e9 qui augmente la sensibilit\u00e9 (\u00e9tude GAMES). R\u00e9cemment l'haplotype APOE 4 situ\u00e9 sur le chromosome 19 a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 comme significativement associ\u00e9 \u00e0 un risque d'\u00e9volutivit\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re de la maladie mais cela reste controvers\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes g\u00e9n\u00e9tiques 56,60"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont soutenu l'id\u00e9e de l'intervention de facteurs environnementaux dans la SEP. Certains mod\u00e8les viraux animaux reproduisent des l\u00e9sions proches de la SEP. Le plus utilis\u00e9 est le mod\u00e8le de l'enc\u00e9phalite li\u00e9e au virus de Theiler, dans lequel le m\u00e9canisme de la d\u00e9my\u00e9linisation est de type auto-immun. Diverses maladies humaines virales sont associ\u00e9es \u00e0 une d\u00e9my\u00e9linisation (HTLV-1, VIH, virus de JC [JCV], rougeole).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes virologiques et bact\u00e9riologiques 61"
        },
        {
            "text": "Aucun agent infectieux sp\u00e9cifique n'a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 mais il a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 une association de la SEP avec des taux \u00e9lev\u00e9s d'anticorps contre diff\u00e9rents virus dans le LCR ou le s\u00e9rum, (rougeole, rub\u00e9ole, Un m\u00e9canisme de mim\u00e9tisme mol\u00e9culaire a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 pour certains agents mais reste cependant \u00e0 d\u00e9montrer.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes virologiques et bact\u00e9riologiques 61"
        },
        {
            "text": "L'implication d'un agent infectieux unique commun \u00e0 tous les cas de SEP, reste improbable, mais l'activation d'une r\u00e9ponse auto-immune par une infection sp\u00e9cifique ou non est possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes virologiques et bact\u00e9riologiques 61"
        },
        {
            "text": "A contrario, il est possible que l'exposition du syst\u00e8me immunitaire \u00e0 certains agents infectieux soit protecteur vis-\u00e0-vis de la maladie, notamment durant la p\u00e9riode de l'enfance. Des arguments importants en ce sens ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9sum\u00e9s dans une revue r\u00e9cente. 62 La fr\u00e9quence des infections notamment parasitaires intestinales dans les pays du Sud pourrait \u00eatre inversement associ\u00e9e au gradient Nord-Sud de la pr\u00e9valence de la maladie comme des donn\u00e9es r\u00e9centes collect\u00e9es aux Antilles le sugg\u00e8rent.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 259,
                    "text": "62",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9tudes virologiques et bact\u00e9riologiques 61"
        },
        {
            "text": "L'existence d'une association de la SEP aux g\u00e8nes du syst\u00e8me majeur d'histocompatibilit\u00e9 HLA-DR 2 sugg\u00e8re l'origine auto-immune de cette affection. Cette hypoth\u00e8se est \u00e9tay\u00e9e par la mise en \u00e9vidence d'une r\u00e9action inflammatoire anormale au sein des l\u00e9sions, du r\u00f4le des lymphocytes B (LB) et T (LT) et des cellules de la lign\u00e9e macrophagique (MO) et par la comparaison de cette maladie avec l'EAE. Immunopathologie (Fig. 4) De nombreux signes d'activation de l'immunit\u00e9 \u00e0 m\u00e9diation cellulaire mais aussi humorale et des cellules de la lign\u00e9e macrophagique/monocytaire ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s au sein des plaques. La r\u00e9partition des LT varie en fonction de l'anciennet\u00e9 et de l'activit\u00e9 des plaques. Les LT CD8 + pr\u00e9dominent pr\u00e8s des vaisseaux alors que les LT auxiliaires CD4 + sont plus nombreux en p\u00e9riph\u00e9rie des l\u00e9sions actives, au sein des zones de progression de la d\u00e9my\u00e9linisation. Ces LT CD4 + jouent un r\u00f4le d\u00e9terminant dans l'EAE. Il est en effet bien \u00e9tabli que le transfert d'une EAE \u00e0 un animal na\u00eff par des cellules T sp\u00e9cifiques de la PBM d\u00e9pendait des LT CD4 + de type Th1. On retrouve aussi des LT dans la SBAN. Les LT CD4 + CD45RA + na\u00effs sont en revanche excep- 64, 65 Les d\u00e9p\u00f4ts d'IgG sont associ\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de facteurs du compl\u00e9ment (C1q et C3) pr\u00e8s des bordures d\u00e9my\u00e9linisantes des l\u00e9sions actives. L'existence de complexes IgG-C3d sur les cellules microgliales pourrait constituer la marque de la l\u00e9sion primitive de la SEP. L'antig\u00e8ne n\u00e9oC9, marqueur de l'activa-tion du compl\u00e9ment lytique terminal est pr\u00e9sent dans les l\u00e9sions d\u00e9my\u00e9linisantes actives au c\u00f4t\u00e9 des Ig. R\u00e9cemment le r\u00f4le des lymphocytes T CD8 cytotoxiques au sein des l\u00e9sions a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 par certaines \u00e9tudes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1173,
                    "end": 1176,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 1177,
                    "end": 1179,
                    "text": "65",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 423,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Immunologie de la scl\u00e9rose en plaques 31,50,63,64,65"
        },
        {
            "text": "Les donn\u00e9es, corr\u00e9lant la pr\u00e9sence des MO et des cellules microgliales \u00e0 l'importance de la d\u00e9my\u00e9linisation, sont \u00e9voqu\u00e9es (cf. infra).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunologie de la scl\u00e9rose en plaques 31,50,63,64,65"
        },
        {
            "text": "Activation cellulaire Les donn\u00e9es immunocytochimiques des LT du LCR se rapprochent de celles des l\u00e9sions, avec plus de LT CD4 + que dans le sang, le plus souvent CD4 + CD40R0 + (m\u00e9moires) exprimant des marqueurs d'activation (IL2-R, CD69, CD29, VLA, LFA1, etc.). Des taux \u00e9lev\u00e9s d'IL2 et de son r\u00e9cepteur dans le LCR t\u00e9moignent de l'activation cellulaire de m\u00eame que la pr\u00e9sence des autres cytokines Th1 (IFN-c, TNF-a). La production de ce dernier serait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 l'activit\u00e9 clinique. 67 Les cytokines Th2 n'ont pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es \u00e9lev\u00e9es dans toutes les \u00e9tudes. Dans le sang, il est bien connu que lors des phases actives de la maladie, les LT CD8 + diminuent, ce qui \u00e9l\u00e8ve le ratio CD4/CD8 et peut \u00eatre mis en relation avec la diminution classique des fonctions suppressives des LT apr\u00e8s activation des cellules mononucl\u00e9\u00e9es par la concanavaline A. Des marqueurs d'activation des LT ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits \u00e9galement dans le sang (IL2, IL2R, LT CD26+ ...) mais ne sont pas sp\u00e9cifiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 489,
                    "text": "67",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyses du s\u00e9rum et du liquide c\u00e9phalorachidien"
        },
        {
            "text": "Les analogies entre SEP et EAE ont conduit \u00e0 rechercher dans le sang et le LCR des patients atteints de SEP, des LT autor\u00e9actifs contre les constituants my\u00e9liniques impliqu\u00e9s dans ces mod\u00e8les. Il a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 des LT, CD4 + essentiellement, r\u00e9agissant sp\u00e9cifiquement contre la PBM, la MOG, la prot\u00e9olipide my\u00e9linique (PLP), la CNPase ; la glycoprot\u00e9ine associ\u00e9e \u00e0 la my\u00e9line (MAG) mais aussi des constituants non my\u00e9liniques comme la transaldolase, enzyme oligodendrocytaire, la cristalline ab, une prot\u00e9ine du choc thermique et la prot\u00e9ine astrocytaire S100. Mais c'est la PBM, l'antig\u00e8ne le plus souvent utilis\u00e9 pour induire l'EAE, qui a \u00e9t\u00e9 la plus \u00e9tudi\u00e9e. Le sang et le LCR des patients atteints de SEP contiennent plus de LT anti-PBM que ceux des sujets sains et, contrairement \u00e0 chez ces derniers, ils sont activ\u00e9s. Bien que toute la prot\u00e9ine soit immunog\u00e9nique, trois \u00e9pitopes immunodominants ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s (83-99, 84-102 et 87-106) en corr\u00e9lation avec leur affinit\u00e9 pour les mol\u00e9cules HLA-DR. L'\u00e9pitope 83-99 semble le plus important, tr\u00e8s affine pour HLA-DRB1*1501. L'expression des g\u00e8nes des TCR des LT anti-PBM a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e. Les travaux initiaux sugg\u00e9-raient un usage tr\u00e8s restreint des produits des g\u00e8nes V des cha\u00eenes des TCR mais les travaux r\u00e9cents ont montr\u00e9 que diff\u00e9rents TCR V peuvent reconna\u00eetre un m\u00eame peptide dans le contexte d'une mol\u00e9cule HLA DR donn\u00e9e et inversement une m\u00eame famille de TCR V peut reconna\u00eetre diff\u00e9rents peptides. Il semble cependant que cette h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 soit limit\u00e9e chez un patient donn\u00e9 et que la r\u00e9ponse autor\u00e9active des LT vis-\u00e0-vis de la PBM soit de type oligoclonale. Les LT anti-MOG ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s r\u00e9cemment et semblent plus nombreux que les LT anti-PBM. Ils pourraient jouer un r\u00f4le important, mais les mod\u00e8les EAE induits par la MOG associent une composante humorale importante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9activit\u00e9 des lymphocytes T"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le pathog\u00e8ne des LT autor\u00e9actifs CD4 + n'est pas \u00e9tabli dans la SEP. Il a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 des LT CD8 + sp\u00e9cifiques qui auraient une action cytotoxique vis-\u00e0-vis des constituants my\u00e9liniques. Les donn\u00e9es sur l'\u00e9volution de cette r\u00e9ponse des LT sont rares.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9activit\u00e9 des lymphocytes T"
        },
        {
            "text": "La mise en \u00e9vidence d'une s\u00e9cr\u00e9tion intrath\u00e9cale d'IgG est classique mais l'implication de ces anticorps dans la pathog\u00e9nie de la SEP reste encore d\u00e9battue. D'autres signes de l'activation de l'immunit\u00e9 humorale sont pr\u00e9sents (cha\u00eenes l\u00e9g\u00e8res des Ig dans le LCR, baisse des taux de C4 et C9 dans le LCR, taux \u00e9lev\u00e9s d'anticorps antinucl\u00e9aires sanguins).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps, lymphocytes B"
        },
        {
            "text": "De multiples auto-anticorps ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9s dans le sang et le LCR des patients atteints de SEP sans que l'on puisse trouver un anticorps sp\u00e9cifique ou que l'on puisse retrouver un anticorps syst\u00e9matiquement. Des anticorps sont dirig\u00e9s contre les prot\u00e9ines my\u00e9liniques ou oligodendrocytaires (PBM, MAG, MOG, PLP, OSP, CNP, transaldolase ...) et d'autres prot\u00e9ines (lectine c\u00e9r\u00e9belleuse, HSP60...) Les LB s\u00e9cr\u00e9tant des anticorps anti-PBM sont plus nombreux dans le LCR des patients atteints de SEP que ceux des t\u00e9moins. Les \u00e9pitopes reconnus par les anticorps anti-PBM sont variables selon les \u00e9tudes. Les patients, sans anticorps anti-PBM, produiraient des anticorps anti-PLP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps, lymphocytes B"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence d'anticorps dirig\u00e9s contre des \u00e9pitopes vari\u00e9s pourrait \u00eatre due au ph\u00e9nom\u00e8ne de \u00ab spreading \u00bb antig\u00e9nique, c'est-\u00e0-dire \u00e0 l'apparition de nouveaux \u00e9pitopes au cours de l'\u00e9volution de la maladie, source de nouveaux anticorps. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne, bien document\u00e9 dans l'EAE ou dans les maladies exp\u00e9rimentales virales, n'est qu'hypoth\u00e9tique dans la SEP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps, lymphocytes B"
        },
        {
            "text": "Comparaison avec l'enc\u00e9phalite allergique exp\u00e9rimentale 63,68,69 L'EAE est une affection auto-immune induite soit par l'injection d'homog\u00e9nat de SNC, de prot\u00e9ine basique de la my\u00e9line (PBM), de prot\u00e9olipide my\u00e9-linique, (PLP), de glycoprot\u00e9ine my\u00e9linique oligodendrocytaire (MOG) ou de s\u00e9quences peptidiques enc\u00e9phalitog\u00e8nes issues de ces prot\u00e9ines, soit de lymphocytes T auxiliaires (\u00ab helper \u00bb) sp\u00e9cifiques (EAE par transfert). Selon l'antig\u00e8ne et l'esp\u00e8ce, la maladie associe plus ou moins inflammation, d\u00e9my\u00e9linisation et l\u00e9sions axonales, et a une \u00e9volution aigu\u00eb, chronique et/ou \u00e0 rechutes. L'EAE aigu\u00eb est proche de l'EAD ou d'une pouss\u00e9e aigu\u00eb de SEP et les formes chroniques sont plus proches de la SEP. Aucun mod\u00e8le d'EAE ne repr\u00e9sente cependant un mod\u00e8le parfait de SEP. Le r\u00f4le des LT CD4 est essentiel dans l'EAE puisqu'ils peuvent transf\u00e9rer la maladie. Les LT CD8 peuvent contribuer \u00e0 aggraver les l\u00e9sions mais aussi \u00e0 limiter les rechutes. Tr\u00e8s r\u00e9cemment, il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 qu'ils pouvaient \u00e9galement transf\u00e9rer la maladie dans certains mod\u00e8les de rongeurs. Les mod\u00e8les d'EAE impliquant l'immunit\u00e9 humorale sont caract\u00e9ris\u00e9s par l'existence de l\u00e9sions tr\u00e8s d\u00e9my\u00e9linisantes. Les anticorps anti-MOG jouent un r\u00f4le important dans la d\u00e9my\u00e9linisation. Une coop\u00e9ration avec les lymphocytes T est cependant n\u00e9cessaire pour qu'ils puissent exprimer leur r\u00f4le pathog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps, lymphocytes B"
        },
        {
            "text": "Il a pu \u00eatre postul\u00e9 par analogie que l'h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 clinique de la SEP d\u00e9pendait d'une h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 antig\u00e9nique et g\u00e9n\u00e9tique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anticorps, lymphocytes B"
        },
        {
            "text": "Initiation de la r\u00e9ponse auto-immune Si l'hypoth\u00e8se d'un facteur environnemental infectieux est correcte, soit du fait d'un agent sp\u00e9cifique, soit du fait d'agents multiples, les m\u00e9canismes de mim\u00e9tisme mol\u00e9culaire expliquent probablement le d\u00e9veloppement de la r\u00e9ponse immune d\u00e9velopp\u00e9e sur un terrain g\u00e9n\u00e9tique pr\u00e9dispos\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que des LT anti-PBM peuvent \u00eatre stimul\u00e9s par des peptides provenant d'agents exog\u00e8nes, partageant quelques acides amin\u00e9s avec la PBM, mais \u00e9galement par d'autres sans s\u00e9quence commune, du fait de propri\u00e9t\u00e9s de plasticit\u00e9 du complexe trimol\u00e9culaire. Ce mim\u00e9tisme mol\u00e9culaire peut expliquer des r\u00e9actions crois\u00e9es des LT mais aussi des LB avec des antig\u00e8nes microbiens. D'autres prot\u00e9ines microbiennes peuvent contribuer \u00e0 l'activation des LT, si elles sont des superantig\u00e8nes capables d'activer tous les LT dont le TCR utilise un membre donn\u00e9 d'une famille Vb. L'activation des LT autor\u00e9actifs par l'un de ces m\u00e9canismes ne n\u00e9cessite pas que l'agent infectieux ait infect\u00e9 le SNC, ni qu'il persiste dans l'organisme.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se des m\u00e9canismes physiopathologiques"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9canismes de \u00ab spreading \u00bb antig\u00e9nique \u00e9voqu\u00e9s plus haut peuvent contribuer au d\u00e9veloppe-ment de la r\u00e9ponse immune vers d'autres autoantig\u00e8nes, contribuant \u00e0 son extension. La d\u00e9gradation des tissus par le processus pathologique peut, en outre, faire appara\u00eetre des autoantig\u00e8nes jusqu'ici peu accessibles au syst\u00e8me immunitaire ou des n\u00e9o-antig\u00e8nes (prot\u00e9ines du choc thermique) qui vont induire la formation de nouveaux LT autor\u00e9actifs. Des infections intercurrentes peuvent favoriser de nouvelles pouss\u00e9es de la maladie. Le m\u00e9canisme peut en \u00eatre la r\u00e9activation de LT autor\u00e9actifs quiescents par des produits microbiens (lipopolysaccharides par exemple), via la production d'IL12 par les MO.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9veloppement de l'auto-immunit\u00e9 63,68"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sentation antig\u00e9nique est effectu\u00e9e par des CPA de la lign\u00e9e monocytaire (MO, microglie, cellules endoth\u00e9liales, peut-\u00eatre astrocytes) aux LT CD4. Une fois l'antig\u00e8ne pr\u00e9sent\u00e9, les LT orient\u00e9s dans le sens Th1 prolif\u00e8rent gr\u00e2ce en particulier \u00e0 l'IL2 et \u00e0 l'IFN-c. L'\u00e9tape du passage et de la rupture de la barri\u00e8re h\u00e9mato-enc\u00e9phalique est une \u00e9tape essentielle de la formation des l\u00e9sions. Les ch\u00e9mokines interviennent \u00e0 ce stade. Le r\u00f4le des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion intercellulaire est essentiel, permettant le passage des lymphocytes entre les cellules endoth\u00e9liales. Les m\u00e9talloprot\u00e9inases de la matrice pourraient contribuer \u00e0 la rupture de la BHE. Le TNF joue une r\u00f4le important dans la phase vasculaire de l'inflammation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9veloppement de l'auto-immunit\u00e9 63,68"
        },
        {
            "text": "On ne conna\u00eet pas avec pr\u00e9cision les m\u00e9canismes qui contribuent au d\u00e9veloppement des l\u00e9sions my\u00e9liniques et axonales mais plusieurs m\u00e9canismes sont possibles pouvant impliquer l'immunit\u00e9 humorale ou cellulaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le direct des LT CD8 dans la d\u00e9my\u00e9linisation reste d\u00e9battu mais il existe des donn\u00e9es r\u00e9centes montrant que ces cellules sont capables d'induire une toxicit\u00e9 directe restreinte par le CMH de classe 1 sur les oligodendrocytes. Les LT cd pourraient jouer un r\u00f4le ind\u00e9pendant des mol\u00e9cules HLA. Les LT CD4 jouent probablement un r\u00f4le majeur mais indirect en stimulant les macrophages et la microglie. Les donn\u00e9es pathologiques ont en effet montr\u00e9 que la d\u00e9my\u00e9linisation \u00e9tait quantitativement corr\u00e9l\u00e9e au nombre des cellules monocytaires dans les l\u00e9sions. Les cellules microgliales et les macrophages poss\u00e8dent un r\u00e9cepteur pour le fragment Fc des Ig et un r\u00e9cepteur pour le compl\u00e9ment. Les anticorps pourraient participer \u00e0 la d\u00e9my\u00e9linisation en permettant la fixation des cellules microgliales ou d'autres cellules mononucl\u00e9\u00e9es sur la membrane my\u00e9linique. Les anticorps pourraient jouer un r\u00f4le important dans la sp\u00e9cificit\u00e9 tissulaire de l'agression. Ces cellules pourraient alors l\u00e9ser la my\u00e9line soit par opsonisation, soit par l'interm\u00e9daire des substances qu'elles produisent, soit du fait de l'action du compl\u00e9ment qui peut induire la formation de v\u00e9sicules membranaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "Diff\u00e9rents facteurs solubles, produits par les cellules mononucl\u00e9\u00e9es pourraient contribuer \u00e0 la d\u00e9my\u00e9linisation, comme certaines cytokines, des prot\u00e9ases et des phospholipases, des radicaux oxyg\u00e9n\u00e9s, le monoxyde d'azote (NO). Parmi les cytokines, le TNFa, produit par la microglie et les MO, pourrait jouer un r\u00f4le important. On a vu qu'il contribuait \u00e0 la phase vasculaire de l'inflammation mais il pourrait aussi jouer un r\u00f4le dans la d\u00e9my\u00e9linisation. Il est capable d'induire des l\u00e9sions my\u00e9liniques et cellulaires sur des cultures d'oligodendrocytes in vitro. La forme membranaire du TNF-a peut induire une mort cellulaire par apoptose via l'expression de Fas \u00e0 la surface des oligodendrocytes. Mais le r\u00f4le du TNF est probablement plus contrast\u00e9 qu'on l'avait pens\u00e9, comme l'ont soulign\u00e9 les r\u00e9sultats n\u00e9gatifs des essais th\u00e9rapeutiques dans la SEP avec des bloqueurs du TNF ou des anticorps anti-TNF et les donn\u00e9es exp\u00e9rimentales chez les animaux KO pour le g\u00e8ne du TNF-a. Ces travaux ont montr\u00e9 que le TNF-a pouvait contribuer \u00e0 limiter la r\u00e9action inflammatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "Parmi les autres produits pr\u00e9sents, le NO a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9tudi\u00e9. Il peut induire exp\u00e9rimentalement des l\u00e9sions my\u00e9liniques, mais in vivo, son r\u00f4le est possiblement variable selon les phases de la maladie, pouvant tant\u00f4t favoriser les l\u00e9sions my\u00e9liniques, tant\u00f4t contribuer \u00e0 la r\u00e9gulation de l'inflammation. Le NO pourrait contribuer aux l\u00e9sions my\u00e9linoaxonales via la formation de son d\u00e9riv\u00e9, le p\u00e9roxinitrite (PN). On a en effet observ\u00e9 la pr\u00e9sence d'acides amin\u00e9s nitros\u00e9s au sein des l\u00e9sions, t\u00e9moin de l'action du PN sur les prot\u00e9ines. 72 L'inhibition du PN dans l'EAE s'est montr\u00e9e prometteuse. Enfin, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment propos\u00e9 l'implication du glutamate dans la cytotoxicit\u00e9 de la SEP. 71 Mis \u00e0 part leur r\u00f4le dans la fixation des MO, les anticorps pourraient agir par un m\u00e9canisme direct d\u00e9pendant du compl\u00e9ment, comme cela a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 avec des anticorps anti-MAG, anti-MOG et anti-galactoc\u00e9r\u00e9broside.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 702,
                    "end": 704,
                    "text": "71",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "L'inflammation ne joue probablement pas qu'un r\u00f4le d\u00e9l\u00e9t\u00e8re dans l'\u00e9volution de la maladie. Il a \u00e9t\u00e9 en effet montr\u00e9 que les cellules inflammatoires pouvaient produire des facteurs trophiques pouvant contribuer \u00e0 la r\u00e9paration l\u00e9sionnelle. 73 Les sympt\u00f4mes lors des pouss\u00e9es peuvent traduire l'existence de troubles de la conduction, favoris\u00e9s par l'oed\u00e8me my\u00e9linique, ou par l'effet direct des substances toxiques sur la transmission axonale, comme cela a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 avec des cytokines et le NO. Mais les \u00e9tudes en ITM 55 et en SRM ont montr\u00e9 que la d\u00e9my\u00e9linisation et m\u00eame une atteinte axonale aigu\u00eb pouvaient \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9coces dans la survenue des l\u00e9sions et contribuer \u00e0 la symptomatologie. Le retour de la conduction, par disparition de l'oed\u00e8me ou des produits toxiques (effet des cortico\u00efdes) contribue probablement \u00e0 la r\u00e9cup\u00e9ration pr\u00e9coce des signes de la pouss\u00e9e dont le niveau des s\u00e9quelles d\u00e9pendra du degr\u00e9 d'atteinte axonale et my\u00e9linique d\u00e9finitive.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 240,
                    "end": 242,
                    "text": "73",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "Les l\u00e9sions axonales pourraient \u00eatre les cons\u00e9quences directes de l'inflammation, soit par une r\u00e9action dirig\u00e9e directement contre elle, et qui n'a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, soit par cons\u00e9quence indirecte de la pr\u00e9sence de ces substances toxiques \u00e0 son contact. La d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence wall\u00e9rienne, secondaire \u00e0 une l\u00e9sion aigu\u00eb focale, contribue probablement aux l\u00e9sions axonales des fibres des grandes voies de passage. Ces l\u00e9sions axonales des grandes voies sont probablement le support physiopathologique des sympt\u00f4mes de la phase progressive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9canisme l\u00e9sionnel 63,64,69,70,71"
        },
        {
            "text": "Il faut distinguer le traitement des sympt\u00f4mes contribuant au handicap, le traitement visant \u00e0 une r\u00e9cup\u00e9ration clinique lors d'une pouss\u00e9e et le traitement de fond visant \u00e0 enrayer le processus physiopathologique. L'avenir permettra peut-\u00eatre \u00e9galement d'envisager un traitement neuroprotecteur, voire de r\u00e9paration my\u00e9linique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Th\u00e9rapeutiques"
        },
        {
            "text": "R\u00e9\u00e9ducation neurologique 74, 75 Le premier principe de la r\u00e9\u00e9ducation des patients atteints de SEP de ne pas l'utiliser lors des pouss\u00e9es est actuellement remis en cause. 76 Cependant la r\u00e9\u00e9ducation ne doit pas fatiguer le patient et s'adapter \u00e0 son \u00e9tat. La r\u00e9\u00e9ducation doit \u00eatre pluridisciplinaire et centr\u00e9e sur la qualit\u00e9 de vie des patients. Des programmes r\u00e9currents de r\u00e9\u00e9ducation en centre sp\u00e9cialis\u00e9 durant 1 \u00e0 3 mois peuvent \u00eatre b\u00e9n\u00e9fiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 25,
                    "end": 28,
                    "text": "74,",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 29,
                    "end": 31,
                    "text": "75",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 173,
                    "text": "76",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "On peut ainsi d\u00e9finir trois buts principaux \u00e0 cette r\u00e9\u00e9ducation :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "\u2022 pr\u00e9server l'ind\u00e9pendance de la marche, la verticalisation et les activit\u00e9s quotidiennes le plus longtemps possible, par la r\u00e9\u00e9ducation motrice ; le travail de l'\u00e9quilibre et des s\u00e9quences de marche ; Les associations d'aide aux patients jouent l\u00e0 un r\u00f4le essentiel.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9\u00e9ducation motrice musculaire sera active mais mod\u00e9r\u00e9e. Elle peut \u00eatre pratiqu\u00e9e selon des m\u00e9thodes analytiques ou globales. Le travail contre r\u00e9sistance devra \u00eatre \u00e9vit\u00e9 pour ne pas renforcer la spasticit\u00e9, mais des exercices de renforcement musculaire en isocin\u00e9tisme ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s et le r\u00e9entra\u00eenement \u00e0 l'effort peut \u00eatre utile pour lutter contre la fatigue. Des exercices de lutte contre la spasticit\u00e9 sont souvent utiles en d\u00e9but de s\u00e9ance (eau glac\u00e9e, \u00ab cold-packs \u00bb, mouvements passifs inhibiteurs de type Bobath, \u00e9tirements et positionnements). En p\u00e9riode de chaleur, une douche ou un bain froid, par leur effet favorable sur la conduction, peuvent faciliter le d\u00e9roulement de la s\u00e9ance. Les m\u00e9thodes de r\u00e9\u00e9ducation proprioceptive, la baln\u00e9oth\u00e9rapie ou l'hippoth\u00e9rapie sont propos\u00e9es pour lutter contre les troubles de la coordination.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "L'effet positif de la r\u00e9\u00e9ducation a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli dans diverses \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements symptomatiques"
        },
        {
            "text": "La lutte contre la spasticit\u00e9 fait appel \u00e0 la r\u00e9\u00e9ducation, les applications de froid (cryoth\u00e9rapie), le traitement de toutes les \u00e9pines irritatives (escarres, infections, constipation) et des moyens plus sp\u00e9cifiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de la spasticit\u00e9 77"
        },
        {
            "text": "Le baclof\u00e8ne (Lior\u00e9sal \u00ae ) et le dantrol\u00e8ne (Dantrium \u00ae ) sont les plus utiles. Ils doivent \u00eatre prescrits de fa\u00e7on progressive afin de ne pas aggraver le handicap par une baisse trop importante du tonus. Le bilan h\u00e9patique doit \u00eatre r\u00e9guli\u00e8rement surveill\u00e9 avec le second. Le baclof\u00e8ne, analogue structurel de l'acide gamma-aminobutyrique (GABA), est le plus efficace. La dose initiale est de 5 mg \u00e0 15 mg puis on augmente les doses jusqu'\u00e0 parfois la dose maximale de 80 \u00e0 120 mg j -1 . Cette augmentation est cependant souvent limit\u00e9e aux fortes doses par la pr\u00e9sence d'effets secondaires digestifs g\u00eanants. Le dantrol\u00e8ne para\u00eet plut\u00f4t moins efficace dans la SEP. Le diaz\u00e9pam (Valium \u00ae ) peut parfois rendre service, mais est plus s\u00e9datif. La gabapentine pour laquelle il existe quelques \u00e9tudes de faible niveau de preuve peut \u00e9galement avoir un int\u00e9r\u00eat. L'efficacit\u00e9 de la tizanidine a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie versus placebo dans la SEP. Ce produit qui est un agoniste alpha 2-adr\u00e9nergique central n'est pas commercialis\u00e9 en France mais b\u00e9n\u00e9ficie d'une autorisation temporaire d'utilisation (ATU). Il peut \u00eatre prescrit sous forme de comprim\u00e9s s\u00e9cables \u00e0 4 mg (Sirdalud \u00ae ) en commen\u00e7ant \u00e0 2 mg trois fois par jour jusqu'\u00e0 une dose moyenne de trois \u00e0 six comprim\u00e9s par jour (dose maximale : 36 mg j -1 ). De nombreux patients pr\u00e9sentent une spasticit\u00e9 non contr\u00f4l\u00e9e par ces substances. Les cortico\u00efdes intraveineux peuvent permettre de r\u00e9duire la spasticit\u00e9 \u00e0 court terme. Lors de l'\u00e9tude britannique r\u00e9cente portant sur 657 patients les d\u00e9riv\u00e9s cannabino\u00efdes ont montr\u00e9 une efficacit\u00e9 uniquement sur l'impression subjective de spasticit\u00e9 mais pas sur les mesures objectives de celle-ci.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9dicaments antispastiques per os"
        },
        {
            "text": "Les patients gardant des possibilit\u00e9s de marche et souffrant d'une spasticit\u00e9 rebelle peuvent tirer grand b\u00e9n\u00e9fice du baclof\u00e8ne intrath\u00e9cal. Les patients grabataires qui souffrent de la spasticit\u00e9 (contractures, difficult\u00e9 de mobilisation...) peuvent \u00e9galement en b\u00e9n\u00e9ficier. La technique comprend une p\u00e9riode de tests, \u00e0 l'aide d'un r\u00e9servoir provisoire, afin d'\u00e9valuer l'effet des diff\u00e9rentes doses sur la motricit\u00e9 et le tonus. Puis une pompe est mise en place permettant une administration continue. Les limites de cette m\u00e9thode sont le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des pompes et l'incertitude de l'\u00e9volution des possibilit\u00e9s motrices dans une maladie comme la SEP. Les r\u00e9sultats sont souvent spectaculaires sur la spasticit\u00e9 et les contractures. La dose de d\u00e9but est de 25 lg j -1 puis elle est adapt\u00e9e jusqu'\u00e0 la dose efficace qui sera au maximum de 400 \u00e0 500 lg j -1 . Ces doses qui sont environ 1 000 fois moins importantes que par voie orale ont par ailleurs l'avantage de limiter les effets secondaires g\u00e9n\u00e9raux, notamment digestifs qui sont rencontr\u00e9s avec la forme orale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Baclof\u00e8ne intrath\u00e9cal"
        },
        {
            "text": "Autres m\u00e9thodes L'injection locale r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de toxine botulique au niveau des muscles spastiques peut \u00eatre une solution en cas de spasticit\u00e9 s\u00e9v\u00e8re localis\u00e9e \u00e0 peu de muscles. La dur\u00e9e de l'effet va de 12 \u00e0 16 semaines. Certaines m\u00e9thodes chirurgicales (neurotomies) sont utilis\u00e9es dans des cas tr\u00e8s avanc\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Baclof\u00e8ne intrath\u00e9cal"
        },
        {
            "text": "Elle est adapt\u00e9e aux r\u00e9sultats du bilan neurourologique (urodynamique). En cas d'hyperr\u00e9flexie du d\u00e9trusor, responsable de mictions imp\u00e9rieuses ou d'incontinence, les traitements atropiniques anticholinergiques sont utiles. On pr\u00e9f\u00e8re actuellement \u00e0 l'imipramine, pas toujours bien tol\u00e9r\u00e9e et qui poss\u00e8de des propri\u00e9t\u00e9s alpha-agonistes non souhait\u00e9es, les anticholinergiques purs (probanthine) ou ceux associant des propri\u00e9t\u00e9s myorelaxantes sur le muscle lisse comme l'oxybutinine. Cette derni\u00e8re, utilis\u00e9e \u00e0 la dose de 2,5 \u00e0 5 mg toutes les 8 heures ou 5-30 mg j -1 , est efficace dans 60 \u00e0 80 % des cas. Les effets secondaires \u00e0 surveiller sont la constipation et les troubles de l'accommodation. La tolt\u00e9rodine sera probablement mieux tol\u00e9r\u00e9e (2 mg 12 h -1 ). Quand l'incontinence est associ\u00e9e \u00e0 la persistance d'un r\u00e9sidu postmictionnel, on associe des autosondages propres aux anticholinergiques. Chez ces patients, on peut utiliser l'oxybutinine intrav\u00e9sicale (5-10 mg 8-12 h -1 ). Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que les instillations intrav\u00e9sicales de capsa\u00efcine, et plus r\u00e9cemment de r\u00e9siniferatoxine, neurotoxiques agonistes sp\u00e9cifiques des fibres C, pouvaient stabiliser l'hyperr\u00e9flexie du d\u00e9trusor pendant plusieurs semaines en supprimant les aff\u00e9rences sensitives. L'\u00e9nur\u00e9sie peut \u00eatre contr\u00f4l\u00e9e par l'utilisation de la 1 d\u00e9samino-8-vasopressine (DDAVP) en spray nasal le soir. Une forme orale est en d\u00e9veloppement. En cas d'hypocontractilit\u00e9 v\u00e9sicale et de dyssynergie v\u00e9sicosphinct\u00e9rienne, le sympt\u00f4me est la r\u00e9tention. Au d\u00e9but, le respect d'un horaire mictionnel rigoureux peut suffire puis il est n\u00e9cessaire de recourir aux m\u00e9dicaments antispastiques (baclof\u00e8ne, tizanidine) pour lever une hypertonie du sphincter stri\u00e9 et aux alphabloquants pour agir sur le col v\u00e9sical, voire aux sympathomim\u00e9tiques (ur\u00e9choline) en cas d'ar\u00e9flexie du d\u00e9trusor. Mais en cas de r\u00e9tention chronique, l'apprentissage par le patient des autosondages est la solution de choix. Enfin, dans tous les cas, une lutte contre les infections est indispensable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge des troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et sexuels 12,14"
        },
        {
            "text": "En cas d'\u00e9chec de ces mesures, les solutions chirurgicales sont \u00e0 discuter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge des troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et sexuels 12,14"
        },
        {
            "text": "Le traitement des troubles de l'\u00e9vacuation rectale est essentiel mais les moyens sont tr\u00e8s limit\u00e9s : mucilages, selles \u00e0 heures fixes, lactulose, suppositoires de paraffine.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge des troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et sexuels 12,14"
        },
        {
            "text": "Les troubles de l'\u00e9rection peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s par des moyens m\u00e9dicamenteux (sild\u00e9nafil, tadalafil, vard\u00e9nafil), en l'absence de contreindication cardiologique, des moyens m\u00e9caniques (vibrations, vacuum) ou par les injections intracaverneuses de prostaglandines E (PgE) (Alprostadil \u00ae ), en g\u00e9n\u00e9ral efficaces mais plus difficiles \u00e0 mettre en oeuvre et pouvant rarement se compliquer de douleur, de priapisme ou d'une fibrose p\u00e9nienne. Une \u00e9ducation du patient en milieu sp\u00e9cialis\u00e9 est n\u00e9cessaire pour ce dernier traitement. Les prostaglandines par voie intra-ur\u00e9trale (Muse \u00ae ) et l'apomorphine sublinguale peuvent \u00e9galement \u00eatre efficaces. La midodrine peut \u00eatre propos\u00e9e (hors autorisation de mise sur le march\u00e9 [AMM]) pour les difficult\u00e9s d'\u00e9jaculation. Une prise en charge psychologique et sexologique sp\u00e9cialis\u00e9e est utile. Chez la femme, outre l'aide sp\u00e9cialis\u00e9e, les gels lubrifiants vaginaux (Replens gel \u00ae ) et les vibrations peuvent aider.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Prise en charge des troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et sexuels 12,14"
        },
        {
            "text": "Les douleurs d'origine ost\u00e9oarticulaire, fr\u00e9quentes dans la SEP, rel\u00e8vent avant tout de mesures adap-t\u00e9es de r\u00e9\u00e9ducation, qui devront \u00eatre adapt\u00e9es \u00e0 la maladie. Les douleurs rachidiennes sont souvent bien am\u00e9lior\u00e9es par les m\u00e9thodes globales (M\u00e9zi\u00e8res). Les douleurs neurog\u00e8nes rel\u00e8vent d'un traitement sp\u00e9cifique. Les anti\u00e9pileptiques (carbamaz\u00e9pine, clonaz\u00e9pam, valproate) sont utiles contre les douleurs neurog\u00e8nes paroxystiques et en particulier la n\u00e9vralgie du trijumeau ou le signe de Lhermitte s'il est persistant et g\u00eanant. Ils permettent aussi de contr\u00f4ler les dysesth\u00e9sies. L'efficacit\u00e9 et la bonne tol\u00e9rance de la gabapentine en font un m\u00e9dicament de choix dans cette indication. Il est parfois efficace sur les douleurs plus continues. La dose utile est situ\u00e9e entre 1 200 et 3 600 mg j -1 . Le tramadol \u00e0 lib\u00e9ration prolong\u00e9e (150 \u00e0 200 mg 12 h -1 ) et les tricycliques (clomipramine, amitriptyline) sont utiles contre les douleurs neurog\u00e8nes continues, souvent \u00e0 type de br\u00fblures. La morphine orale est rarement efficace sur ces douleurs neurog\u00e8nes, mais peut \u00eatre essay\u00e9e en cas d'\u00e9chec des autres traitements. Les effets de la neurostimulation m\u00e9dullaire sont mal connus dans cette maladie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de la douleur"
        },
        {
            "text": "Les douleurs des spasmes toniques sont trait\u00e9es par les anti\u00e9pileptiques (clonaz\u00e9pam) ou les antispastiques. R\u00e9cemment, une certaine efficacit\u00e9 du cannabis per os a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e versus placebo par une \u00e9tude britannique portant sur 630 patients. 78 On ne peut cependant exclure un r\u00f4le de l'effet placebo car malgr\u00e9 l'insu, la grande majorit\u00e9 des patients \u00e9tait consciente du m\u00e9dicament re\u00e7u du fait de la pr\u00e9sence des effets secondaires. Certaines douleurs neurologiques, souvent \u00e0 type de dysesth\u00e9sies, survenant lors d'une pouss\u00e9e, peuvent dispara\u00eetre lors du traitement de celle-ci. Dans d'autres cas, elles persistent \u00e0 la fin de la pouss\u00e9e. Les douleurs iatrog\u00e8nes (ponction lombaire et injections d'interf\u00e9ron) peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9es par l'utilisation de cr\u00e8me anesth\u00e9sique (Emla \u00ae ).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 248,
                    "text": "78",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de la douleur"
        },
        {
            "text": "La fatigue est une source majeure de handicap dans la SEP, pendant mais aussi entre les pouss\u00e9es. En dehors des pouss\u00e9es l'exercice r\u00e9gulier et la r\u00e9\u00e9ducation, sont conseill\u00e9s. La r\u00e9\u00e9ducation ambulatoire r\u00e9duit significativement la fatigue. 80 Le fractionnement des efforts est conseill\u00e9. L'amantadine (Mantadix \u00ae ) est propos\u00e9e \u00e0 la suite de plusieurs \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es montrant son efficacit\u00e9. Une dose de 200 mg j -1 est n\u00e9cessaire. Des \u00e9chappements sont cependant fr\u00e9quents et peuvent \u00eatre \u00e9vit\u00e9s en r\u00e9alisant des \u00ab vacances \u00bb th\u00e9rapeutiques (deux jours par semaine, ou une semaine par mois). La dose est donn\u00e9e en une prise matinale et une prise \u00e0 midi pour \u00e9viter l'insomnie. Une excitation et des oed\u00e8mes peuvent survenir. Des r\u00e9sultats pr\u00e9liminai-res avaient \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s avec le modafinil, mais ce traitement r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la narcolepsie n'a pas confirm\u00e9 son efficacit\u00e9 dans une \u00e9tude plus importante r\u00e9cente. Il est possible de prescrire une mol\u00e9cule proche en prescription libre, l'adrafinil, \u00e0 la dose de 1 \u00e0 2 cp le matin et le midi si la fatigue s'accompagne de troubles de la vigilance dans la journ\u00e9e. R\u00e9cemment, la L-carnitine \u00e0 la dose de 2 g par jour per os a montr\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice significatif par rapport \u00e0 l'amantadine (200 mg j -1 ) sur un essai en double insu crois\u00e9 chez 36 patients. Les antiasth\u00e9niques plus classiques peuvent aider (sulbutiamine). Si le patient pr\u00e9sente des signes associ\u00e9s de d\u00e9pression, il est pr\u00e9f\u00e9rable d'utiliser un antid\u00e9presseur, notamment les inhibiteurs de la recapture de la s\u00e9rotonine.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 241,
                    "end": 243,
                    "text": "80",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de la fatigue 22"
        },
        {
            "text": "La chaleur aggrave les troubles de la conduction au niveau des fibres d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es. Un bain ou une douche froide peuvent am\u00e9liorer l'\u00e9tat neurologique du sujet pendant quelques heures. Il existe cependant une variabilit\u00e9 importante interindividuelle de l'efficacit\u00e9. Des packs r\u00e9frig\u00e9r\u00e9s appliqu\u00e9s sur le corps ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s mais sont peu commodes. Des m\u00e9dicaments bloquant des canaux potassiques ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s : la 4-aminopyridine et la 3,4-di-aminopyridine (10 \u00e0 50 mg j -1 ). Leur effet est tr\u00e8s variable d'un patient \u00e0 l'autre. Le risque comitial semble exceptionnel avec la 3,4-diaminopyridine. Des paresth\u00e9sies p\u00e9ribuccales peuvent survenir en cas de surdosage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des effets de la chaleur et des troubles paroxystiques"
        },
        {
            "text": "Les troubles paroxystiques parfois rencontr\u00e9s dans la SEP, crises toniques paroxystiques, dysarthrie et ataxie, diplopie, d\u00e9ficit, etc., peuvent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9s par les anticomitiaux (gabapentine).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des effets de la chaleur et des troubles paroxystiques"
        },
        {
            "text": "Les rares tremblements d'attitude peuvent \u00eatre trait\u00e9s par les b-bloquants ou la primidone. Le tremblement c\u00e9r\u00e9belleux, souvent tr\u00e8s invalidant, r\u00e9pond tr\u00e8s mal aux th\u00e9rapeutiques m\u00e9dicamenteuses. Ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9s : isoniazide (800-1 200 mg j -1 ), clonaz\u00e9pam, b\u00eatabloquants, primidone, glut\u00e9thimide, t\u00e9trahydrocannabinol, L-tryptophane, buspirone \u00e0 forte dose.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement du tremblement"
        },
        {
            "text": "La thalamotomie a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour traiter les formes unilat\u00e9rales avec de bons r\u00e9sultats \u00e0 court terme mais elle expose \u00e0 un \u00e9chappement et parfois \u00e0 des complications neurologiques. Dans les formes unilat\u00e9rales, des stimulations du noyau ventral interm\u00e9diaire (VIM) thalamique ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. 79 Plus r\u00e9cemment, des stimulations corticales ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es. Les r\u00e9sultats sont encourageants et les complications sont rares. Ces r\u00e9sultats m\u00e9ritent d'\u00eatre confirm\u00e9s sur une large s\u00e9rie. Le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 de cette technique risque d'en limiter l'usage. 17 La d\u00e9pression ne n\u00e9cessite pas toujours une th\u00e9rapeutique m\u00e9dicamenteuse. Une psychoth\u00e9rapie de soutien peut \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique. Les associations peuvent jouer un r\u00f4le b\u00e9n\u00e9fique de soutien psychologique aux patients. Il est souvent utile d'associer m\u00e9dicament et psychoth\u00e9rapie. Aucun antid\u00e9presseur n'a une action sp\u00e9cifique dans la SEP. Afin de ne pas interf\u00e9rer avec les troubles sphinct\u00e9riens, on \u00e9vite les tricycliques et on pr\u00e9f\u00e8re les inhibiteurs de la recapture de la s\u00e9rotonine (IRS) ou les nouveaux antid\u00e9presseurs mixtes. Les troubles anxieux peuvent \u00eatre trait\u00e9s par les benzodiaz\u00e9pines, les IRS ou la buspirone.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 301,
                    "text": "79",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 566,
                    "text": "17",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement du tremblement"
        },
        {
            "text": "De faibles doses d'amitriptyline (25-50 mg) ou de L-dopa, la fluox\u00e9tine ou la fluvoxamine (100 mg en une prise le soir) peuvent \u00eatre efficaces sur le rire spasmodique. Il n'y a pas de traitement de l'euphorie mais ce sympt\u00f4me est rarement v\u00e9cu n\u00e9gativement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des troubles thymiques et cognitifs"
        },
        {
            "text": "Le traitement des troubles de la m\u00e9moire par des programmes d'entra\u00eenement mn\u00e9sique reste limit\u00e9 \u00e0 des centres sp\u00e9cialis\u00e9s. Ils n'ont pas fait la preuve de leur efficacit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement des troubles thymiques et cognitifs"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9volution naturelle des pouss\u00e9es de scl\u00e9rose en plaques (SEP), \u00e0 l'exception des premiers \u00e9pisodes de n\u00e9vrites optiques (NO), est s\u00e9v\u00e8re avec 70 % de sujets gardant des s\u00e9quelles. Ces pouss\u00e9es sont responsables d'un handicap parfois important pendant plusieurs semaines. Cela justifie le recours \u00e0 un traitement de ces pouss\u00e9es. Le traitement des pouss\u00e9es associe principalement repos et cortico\u00efdes, mais ces derniers sont parfois utilis\u00e9s en dehors des pouss\u00e9es. Il n'y a aucune indication des cortico\u00efdes au long cours par voie orale dans la SEP.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "La mise en \u00e9vidence de l'effet de l'adrenocorticotrophin hormone (ACTH) sur l'EAD par Miller en 1953 est probablement \u00e0 l'origine des premiers essais de ces th\u00e9rapeutiques dans la SEP. L'\u00e9tude multicentrique am\u00e9ricaine publi\u00e9e en 1976 sur le t\u00e9tracosactide (ACTH synth\u00e9tique) a \u00e9t\u00e9 le premier essai, m\u00e9thodologiquement correct, d\u00e9montrant l'effet d'une th\u00e9rapeutique dans la SEP. Le traitement par cortico\u00efdes a fait l'objet de neuf \u00e9tudes contre placebo dont six concernaient les neuropathies optiques. Ces \u00e9tudes montrent que ce traitement am\u00e9liore rapidement les patients avec une r\u00e9duction de la dur\u00e9e des pouss\u00e9es et des d\u00e9ficits \u00e0 30 jours. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 formellement d\u00e9montr\u00e9 s'il r\u00e9duit les s\u00e9quelles des pouss\u00e9es de SEP sauf dans une \u00e9tude non publi\u00e9e en d\u00e9tail qui comparait m\u00e9thylprednisolone, placebo et un autre traitement exp\u00e9rimental (Lublin, 1999) , et il est \u00e9tabli qu'il ne change pas l'\u00e9volution \u00e0 long terme des NO. Des arguments d\u00e9riv\u00e9s de l'\u00e9tude ONTT qui concernait les NO tendent \u00e0 montrer que les fortes doses de m\u00e9thylprednisolone (MP) par voie intraveineuse (i.v.) retarderaient les rechutes, et auraient un effet dose-d\u00e9pendant sur la formation de nouvelles l\u00e9sions. La corticoth\u00e9rapie par voie orale n'a pas d\u00e9montr\u00e9 formellement son efficacit\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 850,
                    "end": 864,
                    "text": "(Lublin, 1999)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "Seule l'\u00e9tude de Barnes et al. (1997) avait montr\u00e9 une \u00e9quivalence d'efficacit\u00e9 entre les faibles doses orales et la MP i.v. \u00e0 forte dose, mais il est probable que sa puissance statistique n'\u00e9tait pas suffisante.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 17,
                    "end": 37,
                    "text": "Barnes et al. (1997)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "R\u00e9cemment, une \u00e9tude a compar\u00e9 un traitement par de fortes doses de MP i.v. tous les deux mois pendant 2 ans \u00e0 de faibles doses chez 109 patients ayant une SEP-SP. L'objectif mesur\u00e9 \u00e9tait la proportion de sujets avec un \u00e9chec th\u00e9rapeutique (aggravation d'une des composantes du score composite de la SEP pendant au moins 5 mois ou trois pouss\u00e9es en 12 mois). Parmi les patients trait\u00e9s \u00e0 forte dose, 38,9 % ont atteint cet objectif contre 53,7 % dans le groupe contr\u00f4le. Ce r\u00e9sultat n'\u00e9tait pas significatif mais l'analyse par courbe de survie a montr\u00e9 un effet modeste mais significatif du traitement. Ce r\u00e9sultat est en faveur d'un effet, partiel mais r\u00e9el, des doses fortes de MP sur la course de la maladie. En revanche, aucune \u00e9tude n'a montr\u00e9 une efficacit\u00e9 de cures r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de MP dans les formes r\u00e9mittentes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude des formes SP et les r\u00e9sultats de l'ONTT plaident en faveur des fortes doses de st\u00e9ro\u00efdes dans la SEP pour obtenir un effet sur le handicap et ralentir l'\u00e9volution. Les \u00e9tudes montrant dans l'ensemble une action plus rapide tout au moins initiale de la MP i.v. \u00e0 forte dose et une meilleure tol\u00e9rance qu'avec l'ACTH, les cures de MP \u00e0 fortes doses sont donc le traitement de choix des pouss\u00e9es de SEP. La dose optimale (500 mg \u00e0 1 g, 3 \u00e0 5 jours) et l'int\u00e9r\u00eat ou non de poursuivre par un traitement per os restent l'objet de discussions. Une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e r\u00e9cente a cependant montr\u00e9 que de tr\u00e8s fortes doses (2 g j -1 5 j -1 ) \u00e9taient sup\u00e9rieures \u00e0 des doses plus faibles (0,5 g j -1 5 j -1 ) en utilisant des param\u00e8tres l\u00e9sionnels en IRM. Le nombre de l\u00e9sions prenant le contraste et le nombre de nouvelles l\u00e9sions \u00e9taient inf\u00e9rieurs dans le groupe \u00e0 fortes doses \u00e0 30 et 60 jours. Le traitement est habituellement bien tol\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'exception d'effets ind\u00e9sirables mineurs (bouff\u00e9es de chaleur, excitation et insomnies, go\u00fbt m\u00e9tallique dans la bouche, parfois asth\u00e9nie) mais des complications s\u00e9rieuses ont \u00e9t\u00e9 occasionnellement rapport\u00e9es, le plus souvent dans d'autres contextes pathologiques : psychose aigu\u00eb, saignement digestif ; arythmie ; choc anaphylactique. Quelques crises comitiales ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es. Des complications infectieuses, \u00e0 type de septic\u00e9mie, sont possibles si le sujet pr\u00e9sente une infection non trait\u00e9e. Ces complications semblent en fait tr\u00e8s rares chez les patients atteints de SEP, \u00e0 condition de prendre quelques pr\u00e9cautions indispensables : la dose totale ne doit pas \u00eatre perfus\u00e9e en moins de 1 heure (2 \u00e0 3 heures sont le plus souvent utilis\u00e9es), le patient doit \u00eatre au r\u00e9gime d\u00e9sod\u00e9 et pauvre en glucides, il doit \u00eatre alit\u00e9 pendant la perfusion, et ne doit pas pr\u00e9senter d'infection non trait\u00e9e ; un bilan ionique (kali\u00e9mie), un \u00e9lectrocardiogramme (ECG) et une num\u00e9ration doivent \u00eatre r\u00e9alis\u00e9s avant la cure. La r\u00e9alisation de ces traitements \u00e0 domicile est donc \u00e0 d\u00e9conseiller.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "L'utilisation de fortes doses (500 mg) orales de m\u00e9thylprednisolone a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e avec des r\u00e9sultats positifs dans une \u00e9tude versus placebo dans les pouss\u00e9es mais des r\u00e9sultats non significatifs \u00e0 8 semaines dans les NORB. Une \u00e9tude \u00e0 plus grande \u00e9chelle comparative avec les fortes doses i.v. comprenant une \u00e9valuation \u00e0 long terme sur le handicap et l'\u00e9volution est n\u00e9cessaire pour d\u00e9terminer quel est le meilleur protocole.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "Le mode d'action des cures br\u00e8ves de doses \u00e9lev\u00e9es de cortico\u00efdes i.v. est discut\u00e9. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 un effet sur la r\u00e9ponse immune cellulaire (baisse des LT CD4, diminution de synth\u00e8se des cytokines pro-inflammatoires, inhibition de l'activation des MO et des cellules microgliales en pr\u00e9sence d'IFN-c, diminution de l'expression du r\u00e9cepteur Fc par les MO), un effet sur la BHE (r\u00e9duction des l\u00e9sions Gd + en IRM, diminution de l'expression des mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion sur les cellules endoth\u00e9liales et de l'activit\u00e9 des m\u00e9talloprot\u00e9inases), un effet sur les param\u00e8tres du LCR (diminution des LT, diminution de la synth\u00e8se intrath\u00e9cale d'IgG, du taux de PBM et d'anticorps anti-PBM) et inhibition de la calpa\u00efne (prot\u00e9ase). Un effet direct sur la production de peroxynitrite est discut\u00e9. L'\u00e9tude d'Oliveri et al. a montr\u00e9 une r\u00e9duction des nouvelles l\u00e9sions avec les doses \u00e9lev\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements cortico\u00efdes 81"
        },
        {
            "text": "Il vise \u00e0 contr\u00f4ler le processus pathologique, soit en agissant par des agents immunomodulateurs sur telle ou telle phase de la r\u00e9ponse immune, soit en diminuant la r\u00e9ponse immunitaire par des immunosuppresseurs, et, d\u00e8s que ce sera possible, en prot\u00e9geant l'axone et la my\u00e9line, voire en favorisant leur r\u00e9paration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement de fond"
        },
        {
            "text": "La famille des interf\u00e9rons (IFN) comprend plus de 20 prot\u00e9ines, class\u00e9es en deux types. Le type II est repr\u00e9sent\u00e9 par l'IFN-c produit par les LT CD4 et dont l'effet pro-inflammatoire a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 au cours d'un essai malheureux dans le traitement de la SEP avec induction de pouss\u00e9es. Les IFN de type I comprennent l'IFN-a produit par les leucocytes dont il existe dix sous-types diff\u00e9rents, l'IFN-x, qui en est proche, et l'IFN-b. C'est ce dernier qui a \u00e9t\u00e9 le plus \u00e9tudi\u00e9 dans la SEP. IFN-b et SEP r\u00e9mittentes. Apr\u00e8s une \u00e9tude pilote men\u00e9e par Johnson et al., trois \u00e9tudes multicentriques contr\u00f4l\u00e9es contre placebo ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es. L'ensemble de ces \u00e9tudes \u00e9tablit sans ambigu\u00eft\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'IFN-b dans le traitement des formes r\u00e9mittentes de SEP, en montrant une r\u00e9duction du taux de pouss\u00e9es, un ralentissement de l'accumulation du handicap r\u00e9siduel de ces pouss\u00e9es, une diminution de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des pouss\u00e9es et une r\u00e9duction de l'activit\u00e9 de la maladie mesur\u00e9e par l'IRM. Les trois produits disponibles sont efficaces mais pr\u00e9sentent quelques diff\u00e9rences qui peuvent \u00eatre importantes au niveau individuel, en termes de m\u00e9thode d'injection, d'effets secondaires, d'anticorps neutralisants, de dose administr\u00e9e et de biodisponibilit\u00e9. Les effets secondaires les plus fr\u00e9quents sont le syndrome pseudogrippal et, pour les formes s.c., des r\u00e9actions aux points d'injection qui sont cependant diminu\u00e9es par certains dispositifs d'auto-injection. Une n\u00e9crose cutan\u00e9e peut survenir mais exceptionnellement. Bien que les \u00e9tudes initiales aient rapport\u00e9 des cas de syndrome d\u00e9pressif et de suicide sous traitement, aucune des \u00e9tudes n'a montr\u00e9 d'augmentation significative du risque de d\u00e9pression sous ce traitement (contrairement \u00e0 l'interf\u00e9ron a). 84 On observe cependant fr\u00e9quemment des perturbations dysthymiques mineures (irritabilit\u00e9, dyscontr\u00f4le \u00e9motionnel). Les extensions des \u00e9tudes de l'IFN-b 1b et de l'\u00e9tude PRISMS ont montr\u00e9 que l'effet se maintenait avec le temps et que la tol\u00e9rance restait dans l'ensemble excellente. Le syndrome pseudogrippal s'amende avec le temps et ne persiste au long cours que dans moins de 4 % des cas. Il peut n\u00e9cessiter, en d\u00e9but de traitement, une pr\u00e9m\u00e9dication par parac\u00e9tamol ou ibuprof\u00e8ne. Les cr\u00e8mes type Parfenac \u00ae ou anti-inflammatoires (acide niflumique, \u00e9ventuellement dermocortico\u00efdes sur des p\u00e9riodes de temps limit\u00e9es) peuvent aider en cas de r\u00e9action cutan\u00e9e importante, mais la meilleure pr\u00e9vention est la rotation des sites d'injection et une bonne \u00e9ducation par une infirmi\u00e8re sp\u00e9cialis\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1759,
                    "end": 1761,
                    "text": "84",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement d'anticorps neutralisants a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 \u00e0 des taux diff\u00e9rents selon les produits, 38 % avec l'IFN-b 1b, 24 % avec l'IFN-b 1a s.c. 22 lg, 12,5 % avec l'IFN-b 1a s.c. 44 lg et 14 % avec l'IFN-b 1a i.m. Il a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 que la pr\u00e9sence de ces anticorps \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une efficacit\u00e9 moindre du traitement. Il semble cependant qu'ils puissent dispara\u00eetre avec le temps sous traitement ce qui rend difficile l'appr\u00e9ciation r\u00e9elle de leur r\u00f4le chez un individu donn\u00e9. 85 Un autre sujet de d\u00e9bat est l'existence d'un effet dose ou d'un effet fr\u00e9quence. Aucun essai \u00e0 ce jour n'a compar\u00e9 \u00e0 dose \u00e9gale l'administration une fois par semaine versus trois fois par semaine ce qui ne permet pas de conclure sur un effet fr\u00e9quence.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 481,
                    "end": 483,
                    "text": "85",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "L'IFN-b 1a administr\u00e9 une fois par semaine (s.c. ou i.m.) a fait l'objet de deux \u00e9tudes de doses : l'\u00e9tude 805 a compar\u00e9 30 lg semaine -1 versus 60 lg semaine -1 d'IFN-b 1a en i.m. et n'a montr\u00e9 aucune diff\u00e9rence en termes de progression du handicap ou de pouss\u00e9es trait\u00e9es. L'\u00e9tude OWIMS a compar\u00e9 deux doses tr\u00e8s faibles d'IFN-b 1a s.c. (22 versus 44 lg semaine -1 ) et n'a pas montr\u00e9 de diff\u00e9rence significative sur le crit\u00e8re principal (l\u00e9sions nouvelles combin\u00e9es en IRM) ni sur les crit\u00e8res secondaires (pourcentage de patients sans pouss\u00e9e) m\u00eame si une tendance \u00e9tait observ\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "En ce qui concerne les IFN-b administr\u00e9s plusieurs fois par semaine, deux \u00e9tudes sont disponibles. Pour l'IFN-b 1b administr\u00e9 tous les 2 jours, l'\u00e9tude initiale avait montr\u00e9 clairement la sup\u00e9riorit\u00e9 de la dose forte (8 MUI) par rapport \u00e0 la dose faible (1,6 MUI) qui n'\u00e9tait diff\u00e9rente du placebo pour aucun des param\u00e8tres \u00e9tudi\u00e9s. Une \u00e9tude est pr\u00e9vue pour \u00e9valuer l'int\u00e9r\u00eat \u00e9ventuel d'une dose sup\u00e9rieure (16 MUI) Ces donn\u00e9es semblent indiquer qu'un pourcentage de patients assez limit\u00e9 n\u00e9cessitent une dose plus forte ou plus fr\u00e9quente pour obtenir le r\u00e9sultat clinique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 408,
                    "end": 416,
                    "text": "(16 MUI)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Traitement pr\u00e9coce par IFN-b. 82,83 La mise en \u00e9vidence d'une atteinte axonale tr\u00e8s pr\u00e9coce au cours de la maladie et du r\u00f4le probable de l'inflammation, direct ou indirect, dans son d\u00e9veloppement est en faveur de la mise en route pr\u00e9coce des traitements capables de limiter cette inflammation. Des travaux ont montr\u00e9 la capacit\u00e9 d'un traitement pr\u00e9coce par l'IFN de ralentir l'\u00e9volution de l'atrophie c\u00e9r\u00e9brale utilis\u00e9e comme marqueur de l'atteinte tissulaire de la maladie, alors que cela n'appara\u00eet pas significativement \u00e0 un stade avanc\u00e9 de la maladie. Ces travaux sont cependant limit\u00e9s. Deux \u00e9tudes r\u00e9centes ont montr\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'un traitement \u00e0 un stade tr\u00e8s pr\u00e9coce. L'\u00e9tude CHAMPS, randomis\u00e9e en double aveugle contr\u00f4l\u00e9e contre placebo a inclus 383 patients dans 50 centres. Les patients devaient avoir pr\u00e9sent\u00e9 un syndrome isol\u00e9 d\u00e9my\u00e9linisant monosymptomatique (n\u00e9vrite optique, my\u00e9lite, ou du tronc c\u00e9r\u00e9bral) et avoir une IRM tr\u00e8s suggestive de SEP avec au moins deux l\u00e9sions de taille sup\u00e9rieure \u00e0 3 mm. Tous les patients avaient re\u00e7u une cure de st\u00e9ro\u00efdes i.v. de 3 jours et \u00e9taient inclus ensuite dans l'\u00e9tude moins de 28 jours apr\u00e8s le d\u00e9but. Cent quatre-vingt-treize patients ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par l'IFN-b 1a, i.m., 30 lg semaine -1 et 190 patients par placebo. Le traitement a permis de diminuer le taux de \u00ab SEP cliniquement d\u00e9finie \u00bb, c'est-\u00e0-dire de patients ayant eu un second \u00e9pisode de 43 % durant l'\u00e9tude (34 mois). Ce r\u00e9sultat significatif, montre que l'interf\u00e9ron est actif d\u00e8s le d\u00e9but de la maladie. Les r\u00e9sultats IRM ont confort\u00e9 ces r\u00e9sultats cliniques. Une \u00e9tude post hoc a montr\u00e9 une diminution de 66 % du risque de deuxi\u00e8me pouss\u00e9e chez les patients qui pr\u00e9sentaient plus de neuf l\u00e9sions et une prise de gadolinium \u00e0 l'IRM. Une nouvelle indication de l'Avonex \u00ae apr\u00e8s une premi\u00e8re pouss\u00e9e chez les patients \u00e0 haut risque de SEP a \u00e9t\u00e9 obtenue \u00e0 la suite de la publication de ces r\u00e9sultats. La commission de transparence a d\u00e9fini les patients \u00e0 \u00ab haut risque \u00bb sur la base d'une diss\u00e9mination dans l'espace et dans le temps en tenant compte de l'IRM selon les crit\u00e8res de McDonald et al. L'\u00e9tude ETOMS men\u00e9e en Europe sous l'\u00e9gide de la Fondation Charcot a inclus 311 patients ayant un premier \u00e9pisode d\u00e9my\u00e9linisant qui ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s entre placebo et l'IFN-b 1a, s.c., 22 lg une fois par semaine. \u00c0 la diff\u00e9rence de l'\u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente, des patients ayant des atteintes polysymptomatiques ont \u00e9t\u00e9 inclus (27 %). Il s'agit de patients chez lesquels le risque qu'il s'agisse d'un premier \u00e9pisode de SEP est plus \u00e9lev\u00e9. La majorit\u00e9 des sujets a re\u00e7u un traitement par st\u00e9ro\u00efdes i.v. pour ce premier \u00e9pisode mais pas la totalit\u00e9. Le d\u00e9lai d'inclusion \u00e9tait de 3 mois. Apr\u00e8s 2 ans, le nombre de patients ayant eu un deuxi\u00e8me \u00e9pisode \u00e9tait significativement plus bas dans le groupe interf\u00e9ron. Le d\u00e9lai de la deuxi\u00e8me pouss\u00e9e a \u00e9t\u00e9 de 533 j en moyenne sous traitement contre 251 j sous placebo. L'\u00e9tude OWIMS n'avait montr\u00e9 aucun effet clinique \u00e0 cette dose tr\u00e8s faible de 22 lg semaine -1 , malgr\u00e9 un effet b\u00e9n\u00e9fique sur les variables IRM, dans une population de SEP r\u00e9mittentes av\u00e9r\u00e9es. Il semble donc que cette dose ait une efficacit\u00e9 chez les patients au tout d\u00e9but de leur maladie. Cela est un argument pour penser que cette phase tr\u00e8s pr\u00e9coce puisse \u00eatre une p\u00e9riode de plus grande sensibilit\u00e9 th\u00e9rapeutique aux interf\u00e9rons. Il reste maintenant \u00e0 d\u00e9terminer si un traitement institu\u00e9 \u00e0 une phase tr\u00e8s pr\u00e9coce peut pr\u00e9venir ou limiter la survenue du d\u00e9ficit progressif tardif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Interf\u00e9ron b et formes progressives. Nous disposons des r\u00e9sultats de quatre \u00e9tudes multicentriques men\u00e9es avec l'IFN-b dans les formes SP. Deux \u00e9tudes ont concern\u00e9 le B\u00e9taf\u00e9ron \u00ae . L'\u00e9tude europ\u00e9enne a \u00e9tudi\u00e9 718 patients avec un EDSS < 6,5 dont 358 patients ayant re\u00e7u du placebo et 362 de l'IFN-b1b. Le crit\u00e8re principal d'efficacit\u00e9 \u00e9tait le temps pour atteindre une progression confirm\u00e9e d'un point d'EDSS dans la population en intention de traiter. \u00c0 33 mois, la diff\u00e9rence entre les deux groupes \u00e9tait hautement significative (p < 0,0008). Si on exprime ce r\u00e9sultat en probabilit\u00e9 de ne pas avoir progress\u00e9 d'un point d'EDSS, on peut noter qu'elle \u00e9tait de 60 % \u00e0 28-30 mois sous IFN contre 16-18 mois sous placebo. Cela signifie qu'en moyenne, sur une p\u00e9riode d'un peu plus de 2 ans, un d\u00e9calage de 1 an est survenu dans la progression entre les deux groupes. Soixante pour cent des patients du groupe IFN ne s'\u00e9taient pas aggrav\u00e9s d'un point d'EDSS apr\u00e8s 30 mois contre seulement 48 % du groupe placebo. Le stade de confinement au fauteuil roulant (EDSS 7) a \u00e9t\u00e9 atteint par 24,6 % des patients sous placebo contre 16,7 % sous IFN. Il faut noter que le r\u00e9sultat a \u00e9t\u00e9 acquis tr\u00e8s rapidement. En effet 13-15 mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l'\u00e9tude, 35 % avaient progress\u00e9 d'un point EDSS dans le groupe placebo contre 23 % dans le groupe IFN. Apr\u00e8s cette date les deux courbes sont tr\u00e8s parall\u00e8les. Tout se passe comme si l'effet principal (action sur le processus inflammatoire ?) survenait tr\u00e8s t\u00f4t et qu'ensuite le traitement entretienne cet effet. Il faut en effet noter qu'une proportion \u00e9lev\u00e9e de patients avaient eu des pouss\u00e9es dans les deux ans pr\u00e9c\u00e9dant l'inclusion (71,8 et 68,1 % respectivement pour les groupes IFN et placebo). Cela pose la question du m\u00e9canisme d'action. L'IFN agit-il uniquement sur le m\u00e9canisme des pouss\u00e9es ou agit-il aussi sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de progression lente ? L'effet \u00e9tait aussi important dans le groupe des patients n'ayant pas de pouss\u00e9es surajout\u00e9es que celui en ayant et cela, quel que soit l'EDSS de d\u00e9part. Cela laisse penser que le m\u00e9dicament a une action sp\u00e9cifique mais partielle sur le ph\u00e9nom\u00e8ne de progression lente de la maladie. Les r\u00e9sultats IRM, positifs sur les l\u00e9sions en T2 et T1 mais n\u00e9gatifs en ce qui concerne l'atrophie, confirment que l'IFN agit surtout sur la constitution des l\u00e9sions focales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude nord-am\u00e9ricaine, non encore publi\u00e9e, r\u00e9alis\u00e9e avec le m\u00eame IFN-b avec des crit\u00e8res d'inclusion et une m\u00e9thodologie identiques n'a pas confirm\u00e9 ces r\u00e9sultats. Cette \u00e9tude a inclus 939 patients ayant une SEP-SP. Alors que les r\u00e9sultats IRM sur les l\u00e9sions en T2 et T1 sont tr\u00e8s positifs, il n'y a aucune diff\u00e9rence en termes d'\u00e9volution d'EDSS entre les deux groupes. Il a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 comme explication de la diff\u00e9rence de r\u00e9sultats entre ces deux \u00e9tudes l'existence de caract\u00e9ristiques diff\u00e9rentes entre les deux populations. Les patients de l'\u00e9tude am\u00e9ricaine avaient eu beaucoup moins de pouss\u00e9es dans la p\u00e9riode pr\u00e9c\u00e9dant l'\u00e9tude (56 % sans pouss\u00e9e dans les 2 ans pr\u00e9c\u00e9dents) et avaient une phase progressive plus ancienne. Si l'IFN agit essentiellement sur la partie de la progression li\u00e9e \u00e0 la constitution de l\u00e9sions r\u00e9centes lors de pouss\u00e9es (d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence wall\u00e9rienne ?) il sera surtout efficace sur la phase initiale de la progression. Le nombre des l\u00e9sions Gd + qui \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 chez les patients de l'\u00e9tude europ\u00e9enne que chez ceux de l'\u00e9tude am\u00e9ricaine tend \u00e0 confirmer cela. L'\u00e9tude IMPACT a \u00e9tudi\u00e9 l'efficacit\u00e9 de l'INF-b 1 a I.M. une fois par semaine dans les formes de SEP secondairement progressives chez 436 sujets durant 2 ans. Une efficacit\u00e9 significative a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e concernant l'\u00e9volutivit\u00e9 du handicap \u00e9valu\u00e9e par le score composite qui \u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment principal de jugement. Une efficacit\u00e9 sur les pouss\u00e9es surajout\u00e9es a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e, ainsi que sur l'activit\u00e9 en IRM. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en revanche d'efficacit\u00e9 sur l'ambulation ou l'EDSS (crit\u00e8re secondaire). Les r\u00e9sultats de l'\u00e9tude SPECTRIMS, qui a \u00e9tudi\u00e9 le Rebif \u00ae 22 et 44 chez 618 patients ayant une SEP-SP durant 3 ans vont dans le m\u00eame sens. Dans cette \u00e9tude, les r\u00e9sultats IRM sont tr\u00e8s significatifs, et meilleurs avec le 44 que le 22, mais les r\u00e9sultats cliniques concernant la progression du handicap sont n\u00e9gatifs. Une efficacit\u00e9 sur la fr\u00e9quence des pouss\u00e9es surajout\u00e9es a \u00e9t\u00e9 en revanche retrouv\u00e9e. La dur\u00e9e de la phase progressive \u00e9tait en moyenne de 4 ans au d\u00e9but de l'\u00e9tude. Le pourcentage de patients ayant eu des pouss\u00e9es dans les 2 ans pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9tait de 47 %, donc tr\u00e8s proche de l'\u00e9tude pr\u00e9c\u00e9dente. Une analyse post hoc a montr\u00e9 que ces patients ayant eu des pouss\u00e9es dans les deux ans pr\u00e9c\u00e9dents avaient en revanche une diminution significative de la progression du handicap. Une nouvelle indication d'AMM a donc \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9e pour l'interf\u00e9ron b\u00eata 1 a sous-cutan\u00e9 trois fois par semaine, restreinte aux formes de SEP secondairement progressives avec pouss\u00e9es surajout\u00e9es. Il semble donc que si l'interf\u00e9ron peut avoir un effet positif dans les formes SP, cet effet a beaucoup plus de chances d'\u00eatre observ\u00e9 si on traite ces patients le plus pr\u00e9cocement possible et s'il persiste des arguments en faveurs du caract\u00e8re inflammatoire de la maladie (persistance de pouss\u00e9es, \u00e9volutivit\u00e9 inflammatoire en IRM).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "M\u00e9canismes d'action de l'IFN-b. On ignore actuellement quelles actions, parmi les multiples effets immunologiques qui ont \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence in vivo et in vitro, contribuent le plus \u00e0 l'action clinique. Il est peu probable que le m\u00e9canisme antiviral soit en cause. Les principaux effets sont une action sur la production de cytokines (suppression de la production d'IFN-c, de l'IL12, augmentation de la production d'IL10, orientation de la balance de production des cytokines des pro-inflammatoires vers les anti-inflammatoires), des effets sur la perm\u00e9abilit\u00e9 de BHE (effet sur les mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion, les ch\u00e9mokines et les m\u00e9talloprot\u00e9inases de la matrice), des effets possibles sur les cellules gliales, mais d'autres cibles sont possibles pour cette action (diminution des marqueurs d'activation des cellules immunocomp\u00e9tentes, diminution de la pr\u00e9sentation antig\u00e9nique, etc.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Interf\u00e9ron \u2423 Quelques \u00e9tudes ont concern\u00e9 cette mol\u00e9cule mais des r\u00e9sultats modestes et la meilleure tol\u00e9rance de l'IFN-b ont amen\u00e9 \u00e0 abandonner cette voie th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Ac\u00e9tate de glatiram\u00e8re (GA) 87 Ce peptide de synth\u00e8se, copolym\u00e8re 1 ou GA, est form\u00e9 en r\u00e9alit\u00e9 de multiples peptides constitu\u00e9s de fa\u00e7on al\u00e9atoire sur la base de quatre acides amin\u00e9s pr\u00e9sents dans la PBM, l'alanine, la lysine, le glutamate et la thyrosine avec un ratio de 4,5/3,6/1,5/1 et une longueur moyenne de 40 \u00e0 100 aminoacides. Les \u00e9tudes exp\u00e9rimentales ont montr\u00e9 que bien qu'il ne soit pas enc\u00e9phalitog\u00e8ne, il peut pr\u00e9venir l'EAE qu'elle soit induite par la PBM, le PLP ou la MOG. Il est capable d'induire la production par les LT sp\u00e9cifiques de cytokines de type Th2. Cet agent a fait l'objet d'\u00e9tudes ouvertes non contr\u00f4l\u00e9es et de trois \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es. Dans les formes r\u00e9mittentes, une premi\u00e8re \u00e9tude randomis\u00e9e en double-aveugle contre placebo a concern\u00e9 55 88 L'effet remy\u00e9linisant des Ig i.v. a fait l'objet de peu d'\u00e9tudes, la principale portant sur les n\u00e9vrites optiques s\u00e9v\u00e8res avec des r\u00e9sultats globalement n\u00e9gatifs.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 28,
                    "end": 30,
                    "text": "87",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                },
                {
                    "start": 772,
                    "end": 774,
                    "text": "55",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 775,
                    "end": 777,
                    "text": "88",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interf\u00e9rons 82,83"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement des interf\u00e9rons a diminu\u00e9 la place de cet immunosuppresseur administr\u00e9 per os qui conserve cependant des indications. Dix \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, de m\u00e9thodologie ancienne et de qualit\u00e9 tr\u00e8s variable. Trois \u00e9tudes, malheureusement de trop faible puissance statistique, ont concern\u00e9 des patients atteints uniquement de formes r\u00e9mittentes, les plus susceptibles de b\u00e9n\u00e9ficier de ces traitements. La m\u00e9ta-analyse de Yudkin et al. 49 des sept essais ayant la m\u00e9thodologie la plus correcte a montr\u00e9 que dans six \u00e9tudes sur sept, la probabilit\u00e9 d'\u00eatre libre de pouss\u00e9es \u00e9tait sup\u00e9rieure dans le groupe trait\u00e9, bien que non significative. Apr\u00e8s m\u00e9ta-analyse, cette probabilit\u00e9 est significativement sup\u00e9rieure dans les groupes trait\u00e9s \u00e0 celle des groupes placebo avec un risque relatif de 1,97 (95 % CI 1,27 3,04 ; p < 0,01). Quatre \u00e9tudes sur six apr\u00e8s 1 an et cinq \u00e9tudes sur cinq apr\u00e8s 2 ans de traitement ont montr\u00e9 une diff\u00e9rence non significative concernant les variations de l'EDSS en faveur des groupes trait\u00e9s. L\u00e0-aussi, la m\u00e9ta-analyse a montr\u00e9 une diff\u00e9rence significative, apr\u00e8s 2 ans de traitement, en faveur de l'azathioprine, bien que la diff\u00e9rence soit faible (-0,22). L'azathioprine est mieux tol\u00e9r\u00e9e que les autres immunosuppresseurs. Les troubles digestifs survenant \u00e0 l'instauration du traitement (naus\u00e9es) sont rares. Une leucop\u00e9nie et une lymphop\u00e9nie sont fr\u00e9quentes et un contr\u00f4le hebdomadaire, le premier mois, puis mensuel de la num\u00e9ration est n\u00e9cessaire pour adapter la posologie et surveiller le taux de lymphocytes. Une thrombop\u00e9nie peut survenir. Des h\u00e9patites cholestatiques sont parfois observ\u00e9es, r\u00e9gressives \u00e0 l'arr\u00eat du traitement. Les transaminases doivent \u00eatre mesur\u00e9es tous les 3 mois. Le suivi biologique doit \u00eatre maintenu au m\u00eame rythme pendant tout le traitement. Le risque de cancer a fait longtemps l'objet de controverses. Les grandes s\u00e9ries r\u00e9centes ont montr\u00e9 que le risque devenait significatif \u00e0 partir de 10 ans de traitement. Ce traitement peut donc \u00eatre propos\u00e9 aux patients pr\u00e9sentant une forme r\u00e9mittente active, qui ne peuvent b\u00e9n\u00e9ficier d'un autre traitement ou d'un essai th\u00e9rapeutique. Sa dur\u00e9e doit \u00eatre limit\u00e9e \u00e0 10 ans. Un don du sperme avant traitement est conseill\u00e9 chez l'homme d\u00e9sirant procr\u00e9er et une contraception est n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 456,
                    "end": 458,
                    "text": "49",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Azathioprine 49,89"
        },
        {
            "text": "Parmi les autres immunosuppresseurs et cytotoxiques, la mitoxantrone, un produit utilis\u00e9 dans le traitement du cancer du sein, est probablement celui qui a montr\u00e9 dans les diff\u00e9rentes \u00e9tudes les r\u00e9sultats les plus importants. L'utilisation prolong\u00e9e de ce produit n'est pas possible du fait d'un risque cardiotoxique qui a \u00e9t\u00e9 estim\u00e9 \u00e0 5 % \u00e0 la dose de 140 \u00e0 160 mg m 2-1 . Une utilisation sur une p\u00e9riode transitoire a donc \u00e9t\u00e9 envisag\u00e9e pour agir sur la courbe \u00e9volutive de formes s\u00e9v\u00e8res de SEP. Quelques cas de leuc\u00e9mies li\u00e9es au traitement dans la SEP ont \u00e9galement r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. Une s\u00e9rie d'\u00e9tudes non contr\u00f4l\u00e9es incluant un total de 171 patients a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans diff\u00e9rentes formes cliniques de la maladie. Plus r\u00e9cemment, trois \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es randomis\u00e9es ont permis de mieux pr\u00e9ciser la place de ce traitement mais en utilisant des protocoles diff\u00e9rents. Une \u00e9tude italienne (Millefiorini et al., 1997) a randomis\u00e9 51 patients ayant une SEP-R entre Mx (8 mg m -2 mois -1 ) et placebo durant 1 an et suivis 2 ans. Ces patients avaient en moyenne eu 2,8 pouss\u00e9es dans les 2 ans pr\u00e9c\u00e9dents. Une r\u00e9duction de 70 % de la fr\u00e9quence des pouss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans le groupe Mx. Une aggravation du score EDSS d'au moins 1 point a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez 37 patients sous placebo, dont 25 d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, contre sept sous Mx, tous la premi\u00e8re ann\u00e9e. Une tendance non significative montrait une diminution du nombre de nouvelles l\u00e9sions en T2 en IRM sous Mx. L'\u00e9tude franco-britannique 90 a s\u00e9lectionn\u00e9 dans cinq centres fran\u00e7ais des patients ayant une SEP-R ou SP r\u00e9cente (moins de 10 ans, EDSS < 6,5) tr\u00e8s active cliniquement (deux pouss\u00e9es avec s\u00e9quelles ou aggravation de 2 points d'EDSS depuis moins de 1 an), et en imagerie (au moins une nouvelle l\u00e9sion Gd + \u00e0 l'une des trois IRM de la p\u00e9riode de screening entre M-2 et M0). Les 42 patients ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s entre un groupe contr\u00f4le trait\u00e9 par MP (1 g i.v. chaque mois) et un groupe trait\u00e9 par 20 mg Mx i.v. chaque mois, suivi chaque mois d'une perfusion de MP (g i.v.) pendant 6 mois. Le crit\u00e8re principal de cette \u00e9tude \u00e9tait l'\u00e9valuation IRM. Dans le groupe Mx + MP, 90 % des patients n'ont eu aucune nouvelle l\u00e9sion Gd + \u00e0 M6 contre 30 % dans le groupe MP. Le nombre moyen de nouvelles l\u00e9sions T2 \u00e9tait \u00e9galement inf\u00e9rieur dans le groupe Mx + MP. Le nombre de pouss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 de sept dans le groupe Mx + MP (une dans les quatre derniers mois) contre 31 dans le groupe MP (18 dans les quatre derniers mois). Une am\u00e9lioration de l'EDSS a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans le groupe Mx + MP (un point en 6 mois) alors que le groupe MP s'est aggrav\u00e9. Cette \u00e9tude n'a pas montr\u00e9 d'effets secondaires s\u00e9v\u00e8res. L'am\u00e9norrh\u00e9e a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e par huit femmes sur 15 sous Mx dont une d\u00e9finitive. Une leucop\u00e9nie est observ\u00e9e transitoirement apr\u00e8s chaque injection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitoxantrone (Mx) 66,90,91"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e par Hartung et al., 2002 66 est la plus importante. Il s'agit d'une \u00e9tude multicentrique randomis\u00e9e en double aveugle entre Mx 12 mg m -2 , Mx 5 mg m -2 et placebo chez 194 patients ayant une SEP-SP ou \u00e9voluant par pouss\u00e9es avec des s\u00e9quelles d'aggravation rapide, s'\u00e9tant aggrav\u00e9s d'un point d'EDSS depuis 18 mois et ayant un EDSS entre 3 et 6. Tous les crit\u00e8res d'\u00e9valuation \u00e9taient en faveur du groupe Mx 12 mg. \u00c0 3 ans, 8 % des patients s'\u00e9taient aggrav\u00e9s sous Mx contre 22 % sous placebo. Une am\u00e9norrh\u00e9e a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez 20 % des femmes trait\u00e9es par Mx. La Mx est donc un traitement utile dans les formes agressives de SEP avec aggravation rapide du handicap ou pouss\u00e9es rapproch\u00e9es avec s\u00e9quelles, dont la composante inflammatoire est confirm\u00e9e par l'IRM. Une AMM lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9e r\u00e9cemment dans cette indication pr\u00e9cise. Apr\u00e8s v\u00e9rification de la normalit\u00e9 de la fraction d'\u00e9jection du ventricule gauche par \u00e9chocardiographie, un traitement de 6 mois \u00e0 la dose de 20 mg i.v. chaque mois peut \u00eatre entrepris. Les femmes doivent \u00eatre inform\u00e9es du risque d'am\u00e9norrh\u00e9e qui peut \u00eatre d\u00e9finitive surtout apr\u00e8s 35 ans. Le traitement \u00e9tant limit\u00e9 souvent \u00e0 6 mois (12 mois pour certains et dose totale de 140 mg m -2 au maximum) et son effet n'\u00e9tant pas d\u00e9finitif un relais par immunomodulateur est n\u00e9cessaire. 89 Cet inhibiteur spinal (IS) largement utilis\u00e9 en rhumatologie \u00e0 doses faibles est souvent tr\u00e8s bien tol\u00e9r\u00e9. Dans une \u00e9tude portant sur les SEP progressives primaires ou secondaires (Goodkin et al., 1995) 31 patients ont re\u00e7u le MTX \u00e0 la dose de 7,5 mg semaine -1 par voie orale et 29 un placebo. L'\u00e9valuation a montr\u00e9 51,6 % d'\u00e9checs \u00e0 2 ans, \u00e9valu\u00e9s sur un score composite, contre 82,8 % sous placebo (p < 0,01). L'effet a \u00e9t\u00e9 essentiellement observ\u00e9 sur les fonctions des membres sup\u00e9rieurs, probablement plus susceptibles de variation chez ces patients d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s handicap\u00e9s. Une \u00e9valuation IRM (Goodkin et al., 1996) a montr\u00e9 un effet positif sur l'augmentation du volume l\u00e9sionnel en T2 dans un sous-groupe de 35 patients ayant une IRM toutes les 6 semaines pendant 6 mois. Le MTX semble donc capable de stabiliser sur 2 ans pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des patients ayant une forme progressive mod\u00e9r\u00e9ment active. Ces r\u00e9sultats m\u00e9riteraient d'\u00eatre confirm\u00e9s par une \u00e9tude plus importante. En particulier l'effet de doses plus importantes comparables \u00e0 celles utilis\u00e9es habituellement en rhumatologie ( , 1993) . Ces \u00e9tudes ont concern\u00e9 des modalit\u00e9s th\u00e9rapeutiques diff\u00e9rentes. Apr\u00e8s une dizaine d'ann\u00e9es d'\u00e9tudes, l'utilisation de fortes doses de cyclophosphamide (CPM) i.v. quotidiennes jusqu'\u00e0 obtention d'une immunosuppression prolong\u00e9e dans les SEP progressives n'a pas trouv\u00e9 de justification dans la litt\u00e9rature. Les r\u00e9sultats des trois \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es ne montrent pas de stabilisation soutenue avec ce traitement. L'administration de bolus mensuels i.v. de CPM a fait l'objet de plusieurs \u00e9tudes. Devant l'incapacit\u00e9 de maintenir une stabilisation apr\u00e8s un traitement de courte dur\u00e9e \u00e0 fortes doses de CPM, Weiner et al. (1993) ont entrepris une \u00e9tude portant sur 256 patients atteints d'une SEP progressive pour d\u00e9terminer quel traitement prolong\u00e9 pourrait maintenir l'effet initial. Cette \u00e9tude a compris quatre groupes pour comparer deux traitements d'induction par le CPM i.v. suivi ou non par des perfusions de 750 mg m 2-1 de CPM tous les 2 mois pendant 2 ans. Aucun groupe n'a re\u00e7u de placebo total. Aucune diff\u00e9rence n'est apparue entre les deux traitements d'induction, mais il est apparu nettement qu'un plus grand nombre de patients ne recevant pas les bolus tous les 2 mois continuait de progresser par rapport \u00e0 ceux recevant ce traitement. Apr\u00e8s 2 ans de traitement, 38 % des patients trait\u00e9s tous les 2 mois \u00e9taient stabilis\u00e9s contre 24 % du groupe non trait\u00e9. Ces traitements sont associ\u00e9s \u00e0 des effets secondaires fr\u00e9quents : am\u00e9norrh\u00e9e, infections urinaires, troubles digestifs. Les cystites posent particuli\u00e8rement des probl\u00e8mes dans cette population. Les nouveaux anti-\u00e9m\u00e9tiques permettent d'\u00e9viter les probl\u00e8mes digestifs. R\u00e9cemment Hohol et al. 93 ont rapport\u00e9 leur exp\u00e9rience avec l'utilisation du CPM i.v. tous les 4-8 semaines associ\u00e9e \u00e0 la MP chez 84 patients en phase progressive et 11 patients ayant des pouss\u00e9es avec des s\u00e9quelles s'accumulant. \u00c0 1 an, respectivement l'\u00e9tat de 25, 55 et 20 % des patients progressifs s'\u00e9tait am\u00e9lior\u00e9, \u00e9tait stable ou s'\u00e9tait aggrav\u00e9. Le taux d'\u00e9chec du traitement (aggravation EDSS) \u00e9tait de 16 % \u00e0 1 an et de 24 % \u00e0 2 ans dans ce groupe. Le facteur le plus corr\u00e9l\u00e9 \u00e0 un effet b\u00e9n\u00e9fique du traitement \u00e9tait la bri\u00e8vet\u00e9 de la phase progressive. Les patients ayant une forme PP r\u00e9pondaient moins bien. Plusieurs \u00e9tudes ouvertes ou s\u00e9ries r\u00e9trospectives ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9es r\u00e9cemment confirmant une tol\u00e9rance acceptable \u00e0 ces doses et sugg\u00e9rant une stabilisation chez un nombre \u00e9lev\u00e9 de patients en phase progressive. Une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e est n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1331,
                    "end": 1333,
                    "text": "89",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 2426,
                    "end": 2427,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 2428,
                    "end": 2435,
                    "text": ", 1993)",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 4103,
                    "end": 4105,
                    "text": "93",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mitoxantrone (Mx) 66,90,91"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9cente non encore contr\u00f4l\u00e9e publi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e (Smith, 2003) men\u00e9e chez 58 patients ayant une SEP r\u00e9mittente en \u00e9chec d'IFN (soit deux pouss\u00e9es en 1 an, soit deux cures i.v. de cortico\u00efdes en 1 an, soit aggravation de 1,5 EDSS en 1 an). Ils ont \u00e9t\u00e9 trait\u00e9s par 3 jours de MP i.v. puis randomis\u00e9s ensuite entre six cures mensuelles de CPM (800 mg m 2-1 ) plus MP ou MP seule. Les patients ont poursuivi l'IFN b-1a (30 lg i.m. par semaine) pendant la phase de traitement i.v. de 6 mois puis pendant les 18 mois de suivi. Le crit\u00e8re primaire d'efficacit\u00e9 \u00e9tait le changement du nombre de l\u00e9sions Gd : \u00e0 6 mois l'augmentation \u00e9tait de + 0,19 en moyenne sous cortico\u00efdes contre une diminution de 0,77 sous CPM (p = 0,04). Le nombre moyen de l\u00e9sions Gd + \u00e9tait 1,18 sous MP contre 0,2 sous CPM (p = 0,001). Six mois apr\u00e8s l'arr\u00eat du traitement i.v., une augmentation de 0,58 l\u00e9sions Gd + \u00e9tait observ\u00e9e dans le bras MP contre une diminution de 0,53 sous CPM (p = 0,02). Ces r\u00e9sul-tats posent la question d'utiliser le CPM \u00e0 la place de la Mx dans les formes agressives. La dose cumul\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9passer a \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e en h\u00e9matologie \u00e0 50 g. Dans une population de 70 SEP 29 trait\u00e9s par une dose totale de CPM de 38 \u00e0 93 g, cinq patients ont eu un cancer de la vessie, avec comme autre facteur de risque une sonde \u00e0 demeure, et dans trois cas un tabagisme. Il est g\u00e9n\u00e9ralement conseill\u00e9 de ne pas d\u00e9passer 30 g de dose cumul\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thotrexate (MTX)"
        },
        {
            "text": "Immunosuppression D'autres immunosuppresseurs (cyclosporine, cladribine...) ou m\u00e9thodes immunosuppressives (irradiation lympho\u00efde) ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s dans la SEP mais des r\u00e9sultats insuffisants ou des effets secondaires parfois trop importants les ont \u00e9cart\u00e9s de la panoplie th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres th\u00e9rapeutiques, perspectives 94,95"
        },
        {
            "text": "Un autre moyen pour induire une immunosuppression prolong\u00e9e consiste \u00e0 utiliser des anticorps monoclonaux antilymphocytaires. Les \u00e9tudes utilisant des anticorps anti-CD4 sont contradictoires. Une \u00e9tude a utilis\u00e9 l'IRM apr\u00e8s injection de Gd pour \u00e9valuer l'action d'un anticorps humanis\u00e9 anti-CDw52, le CAMPATH-1H, chez 27 patients ayant une SEP progressive secondaire et un une forme progressive primaire. Ce traitement induit une d\u00e9pl\u00e9tion lymphocytaire T prolong\u00e9e. Cette \u00e9tude a montr\u00e9 une r\u00e9duction du nombre de l\u00e9sions prenant le contraste. Cliniquement, une aggravation transitoire, rapport\u00e9e \u00e0 une lib\u00e9ration de cytokines proinflammatoires a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. 94 L'effet \u00e0 long terme ne semble pas favorable mais il s'agissait d'une population pr\u00e9sentant d\u00e9j\u00e0 un stade avanc\u00e9 de la maladie. Un essai randomis\u00e9 de phase II de grande \u00e9chelle (180 patients) versus interf\u00e9ron b\u00eata 1 a s.c. est en cours dans les formes r\u00e9mittentes.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 662,
                    "end": 664,
                    "text": "94",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres th\u00e9rapeutiques, perspectives 94,95"
        },
        {
            "text": "Diverses \u00e9tudes non contr\u00f4l\u00e9es ont rapport\u00e9 des r\u00e9sultats avec greffe de moelle osseuse autologue pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e d'une immunosuppression massive. Les donn\u00e9es dont le recul est pour l'instant insuffisant semblent montrer une efficacit\u00e9 sur les pouss\u00e9es et l'inflammation en IRM. Certains patients ont continu\u00e9 cependant de progresser au niveau de leur handicap. Ces r\u00e9sultats ne permettent pas actuellement d'affirmer l'int\u00e9r\u00eat de cette technique qui doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 des \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es. Des d\u00e9c\u00e8s ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s. Des recommandations europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es. 96 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 567,
                    "end": 569,
                    "text": "96",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres th\u00e9rapeutiques, perspectives 94,95"
        },
        {
            "text": "Les plasmaph\u00e9r\u00e8ses ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans les ann\u00e9es 1980 dans le traitement de fond des SEP progressives avec des r\u00e9sultats d\u00e9cevants. L'\u00e9tude coop\u00e9rative canadienne sur le CPM comprenait un groupe plasmaph\u00e9r\u00e8se plus prednisone plus CPM per os. Cette \u00e9tude n'a montr\u00e9 aucun b\u00e9n\u00e9fice des \u00e9changes plasmatiques. R\u00e9cemment, une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e en \u00ab cross-over \u00bb a montr\u00e9 l'efficacit\u00e9 significative des \u00e9changes plasmatiques dans le traitement des pouss\u00e9es s\u00e9v\u00e8res d\u00e9my\u00e9linisantes ayant r\u00e9sist\u00e9 aux cortico\u00efdes. En agissant sur la composante humorale de la maladie, ils pourraient avoir une efficacit\u00e9 dans cette indication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plasmaph\u00e9r\u00e8ses 97"
        },
        {
            "text": "Traitements agissant sur les cytokines 95 Un essai du TGF-b2 a montr\u00e9 des effets secondaires intol\u00e9rables (Calabresi et al., 1998). Un essai d'un anticorps dirig\u00e9 contre le r\u00e9cepteur du TNF (Lernecept \u00ae ) s'est accompagn\u00e9 d'une augmentation du nombre de pouss\u00e9es dans le groupe verum.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 39,
                    "end": 41,
                    "text": "95",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Plasmaph\u00e9r\u00e8ses 97"
        },
        {
            "text": "Des traitements cherchant \u00e0 bloquer le complexe trimol\u00e9culaire entre l'antig\u00e8ne, le TCR et les mol\u00e9cules HLA de classe II ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s dans l'EAE. En effet, dans cette maladie, la r\u00e9ponse enc\u00e9phalitog\u00e8ne est restreinte \u00e0 un nombre r\u00e9duit de type de TCR, mais aussi \u00e0 un \u00e9pitope dominant de l'antig\u00e8ne, PBM ou PLP. Ainsi un type de TCR est sp\u00e9cifique de la r\u00e9ponse \u00e0 un \u00e9pitope en pr\u00e9sence d'une mol\u00e9cule HLA \u00e9galement d\u00e9termin\u00e9e. L'administration de cellules T autologues sp\u00e9cifiques inactiv\u00e9es in vitro (vaccination par les LT) a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e (Zhang et al., 1995) mais les \u00e9tudes publi\u00e9es ne concernent que quelques patients. Il en est de m\u00eame pour l'utilisation de peptides du TCR ( Vandenbrak et al., 1996) . Une autre technique a consist\u00e9 \u00e0 \u00ab vacciner \u00bb les patients par des mol\u00e9cules HLA de classe II solubles charg\u00e9es en peptide PBM 84-102 (AG284, ou Anergen \u00ae ). Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e chez 33 patients ayant une SEP-SP et h\u00e9t\u00e9rozygotes pour HLA DrB1*1501. Les effets secondaires ont \u00e9t\u00e9 acceptables (Goodkin et al., 1998).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 689,
                    "end": 713,
                    "text": "Vandenbrak et al., 1996)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoth\u00e9rapie sp\u00e9cifique"
        },
        {
            "text": "Les essais de tol\u00e9rance orale induite par administration d'extraits my\u00e9liniques ont \u00e9chou\u00e9. Une autre approche consiste \u00e0 utiliser des peptides ligands alt\u00e9r\u00e9s qui ne diff\u00e8rent des peptides enc\u00e9phalitog\u00e8nes que d'un ou deux acides amin\u00e9s. Une \u00e9tude de phase II concernant 144 patients 98 a \u00e9t\u00e9 interrompue avec le NBI 5788 pour effets adverses immunoallergiques avec cependant des r\u00e9sultats prometteurs \u00e0 l'IRM concernant l'un des bras. Une nouvelle \u00e9tude est pr\u00e9vue.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoth\u00e9rapie sp\u00e9cifique"
        },
        {
            "text": "Un anticorps dirig\u00e9 contre l'ab\u2212int\u00e9grine, une mol\u00e9cule d'adh\u00e9sion (Antegren \u00ae ) a fait l'objet de deux \u00e9tudes pr\u00e9liminaires chez respectivement 28 et 72 patients puis d'une grande \u00e9tude de phase II durant 6 mois chez 213 patients atteints de SEP r\u00e9mittente \u00e0 rechute ou secondairement progressives avec pouss\u00e9es surajout\u00e9es 99 (Miller et al., 2003) . Cette derni\u00e8re \u00e9tude a montr\u00e9 une efficacit\u00e9 importante sur l'activit\u00e9 en IRM (r\u00e9duction d'environ 90 % des nouvelles l\u00e9sions), ainsi qu'une r\u00e9duction de moiti\u00e9 du nombre des pouss\u00e9es. Les effets secondaires ont \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s principalement \u00e0 des r\u00e9actions allergiques imm\u00e9diates. Deux grandes \u00e9tudes de phase 3 (dont une en association \u00e0 IFN b:1a i.m.) sont en cours. Au moins une trentaine de mol\u00e9cules sont par ailleurs actuellement en phase 1 ou 2 dans le traitement de fond de la SEP. Une liste de ces \u00e9tudes est disponible sur le site anglophone de l'association am\u00e9ricaine des scl\u00e9ros\u00e9s en plaques (http://www.nationalmssociety.org/).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 325,
                    "end": 327,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 349,
                    "text": "(Miller et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunoth\u00e9rapie sp\u00e9cifique"
        },
        {
            "text": "La combinaison des th\u00e9rapeutiques est possiblement une voie d'avenir. Des essais sont en cours. L'utilisation de neuroprotecteurs a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e afin de pr\u00e9venir l'atteinte axonale. L'existence de capacit\u00e9s de remy\u00e9linisation au niveau du SNC, les donn\u00e9es sur la pr\u00e9sence de pr\u00e9curseurs des oligodendrocytes chez l'homme adulte et les travaux portant sur la remy\u00e9linisation exp\u00e9rimentale laissent percer l'espoir d'avanc\u00e9es th\u00e9rapeutiques dans le domaine de la remy\u00e9linisation. Ces voies de recherche concernent les greffes des cellules gliales p\u00e9riph\u00e9riques ou centrales, l'utilisation de facteurs de croissance, l'implantation ou l'injection intrath\u00e9cale ou intraveineuse de cellules souches pr\u00e9curseurs et le recours \u00e0 des agents favorisant la remy\u00e9linisation (\u00e9liprodil, progrest\u00e9rone, IGF-1). R\u00e9cemment une efficacit\u00e9 spectaculaire de la remy\u00e9linisation a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9e dans des mod\u00e8les animaux de SEP chez les rongeurs par injection intraveineuse de cellules neurales souches 100 (Pluchino et al., 2003) . Ces recherches restent tr\u00e8s pr\u00e9liminaires mais constituent un espoir non n\u00e9gligeable.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 986,
                    "end": 1009,
                    "text": "(Pluchino et al., 2003)",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres perspectives"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "D\u00e9marche diagnostique dans la scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Prat",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "1861--1865",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "McAlpine's multiple sclerosis. London: Churchill Livingstone",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthews",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "145--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "The natural history of multiple sclerosis: a geographically based study. I. Clinical course and disability",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bass",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Noseworthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Carriere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baskerville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ebers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Brain",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "133--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Optic neuropathy",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Newman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "315--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Movement disorders in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tranchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bhatia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marsden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "418--423",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "The ocular manifestations of multiple sclerosis. 2. Abnormalities of eye movements",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Barnes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "863--868",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Clinical and MRI correlates in 27 patients with acquired pendular nystagmus",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bronstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gresty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Du",
                    "middle": [],
                    "last": "Boulay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rudge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Brain",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "465--472",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Association between trigeminal neuralgia and multiple sclerosis: role of magnetic resonance imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Meaney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Watt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Eldridge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Whitehouse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Wells",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Miles",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "253--259",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Pain complaints in outpatients with multiple sclerosis: description and consequences on disability",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Pain Clin",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "157--164",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Multiple sclerosis associated with uveitis in two large clinic-based series",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Biousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Trichet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloch-Michel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roullet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "179--181",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Les complications urologiques de la scl\u00e9rose en plaques, 180 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Amarenco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Boiteau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Presse M\u00e9d",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1007--1010",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Urinary, faecal and sexual dysfunction in patients with multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hennessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Robertson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Swingler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Compston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "1027--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Relationship between lower urinary tract abnormalities and disease-related parameters in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Koldewijn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hommes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lemmens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Debruyne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Van Kerrebroeck",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "J Urol",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "169--173",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Treatment of bladder and sexual dysfunction",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Litwiller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "489--516",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Cognitive impairment in multiple sclerosis: a longitudinal study. Electroencephalogr Clin Neurophysiol",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ponziani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Amaducci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "465--468",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Cognitive function in primary progressive and transitional progressive multiple sclerosis: a controlled study with MRI correlates",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Camp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Borras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Auriacombe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Brain",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "1341--1348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Multiple sclerosis therapeutics. London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Minden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "517--539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Troubles cognitifs et \u00e9motionnels dans la scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelletier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Montreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Habib",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "121--131",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "White matter disease and dementia",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Brain Cogn",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "250--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Conduction aphasia in multiple sclerosis: a case report with MRI findings",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Arnett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hussain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swanson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hammeke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "576--578",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Sudden death in multiple sclerosis associated with sun exposure: a report of two cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Avis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pryse-Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Can J Neurol Sci",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "305--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Multiple sclerosis therapeutics. London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Krupp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "467--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Transitional progressive multiple sclerosis: a clinical and imaging study",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gayou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dousset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "396--398",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "The natural history of multiple sclerosis: a geographically based study. 7. Progressiverelapsing and relapsing-progressive multiple sclerosis: a re-evaluation",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kremenchutzky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cottrell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Hader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Baskerville",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Koopman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Brain",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "1941--1950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Defining the clinical course of multiple sclerosis: results of an international survey. National Multiple Sclerosis Society (USA) Advisory Committee on Clinical Trials of New Agents in Multiple Sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lublin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Reingold",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "907--911",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Primary progressive multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Polman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Filippi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brain",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "1085--1096",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "The natural history of multiple sclerosis: update 1998",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Semin Neurol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "301--307",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "How early can we estimate transition into the progressive course from relapsing-remitting multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Comi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Martinelli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Siva A",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "19--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Frontiers in multiple sclerosis. London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Confavreux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "63--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Primary and transitional progressive MS: a clinical and MRI cross-sectional study",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rovaris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dousset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "839--845",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The role of B cells and autoantibodies in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Archelos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Storch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "694--706",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Survival of patients with multiple sclerosis in Denmark: a nationwide, long-term epidemiologic survey",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Bronnum-Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch-Henriksen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hyllested",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1901--1907",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Relapses and progression of disability in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Confavreux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Vukusic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Adeleine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "343",
            "issn": "",
            "pages": "1430--1438",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Rate of pregnancy-related relapse in multiple sclerosis. Pregnancy in Multiple Sclerosis Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Confavreux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutchinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Hours",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cortinovis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "339",
            "issn": "",
            "pages": "285--291",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Benign form of multiple sclerosis: MRI evidence for less frequent and less inflammatory disease activity",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kendall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "1070--1072",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Frontiers in multiple sclerosis. London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Eraskoy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "67--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Benign multiple sclerosis? Clinical course, long-term follow-up, and assessment of prognostic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hawkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Mcdonnell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "67",
            "issn": "",
            "pages": "148--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Conf\u00e9rence de consensus : la scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Cerebrospinal fluid in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lowenthal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Karcher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Clin Neurosci",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "211--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "A study of oligoclonal band negative multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Zeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Kidd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Mclean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "27--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Natural history of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "36",
            "issn": "",
            "pages": "6--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "The clinical significance of an intrathecal monoclonal immunoglobulin band: a follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Keir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Giovannoni",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "1163--1166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Recommended diagnostic criteria for multiple sclerosis: guidelines from the International Panel on the diagnosis of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Compston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goodkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Lublin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "121--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "New diagnostic criteria for multiple sclerosis: guidelines for research protocols",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Paty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcdonald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ebers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "227--231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Acute disseminated encephalomyelitis: a follow-up study of 40 adult patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mohr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knauth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Wildemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Storch-Hagenlocher",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "1313--1318",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Diagnostic criteria for primary progressive multiple sclerosis: a position paper",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Montalban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkhof",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Filippi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "831--835",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "A quantitative analysis of oligodendrocytes in multiple sclerosis lesions: A study of 113 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00fcck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheithauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lassmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Brain",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "2279--2295",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "The clinical course of neuromyelitis optica (Devic's syndrome)",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wingerchuk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Hogancamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "1107--1114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Overview of azathioprine treatment in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Yudkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Ellison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghezzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Goodkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hughes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcpherson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1051--1055",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Pathology of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lassman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "323--358",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Heterogeneity of multiple sclerosis lesions: implications for the pathogenesis of demyelination",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Br\u00fcck",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Parisi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Scheithauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lassmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "707--717",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Axonal transsection in the lesions of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Trapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ransohoff",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Rudick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mork",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "278--285",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Axonal damage in acute multiple sclerosis lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Matyszak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Esiri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Perry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Brain",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "393--399",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Pathogenesis of tissue injury in MS lesions",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Trapp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mork",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neuroimmunol",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "49--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "The biological significance of MR parameters in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Petry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "477--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Genetic epidemiology. In: Compston A, editor. McAlpine's multiple sclerosis. London: Churchill Livingstone",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Compston",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "45--142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "The prevalence of multiple sclerosis in Tayside, Scotland: do latitudinal gradients really exist?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Forbes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Swingler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "246",
            "issn": "",
            "pages": "1033--1040",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Multiple sclerosis and antecedent infections: a case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marrie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolfson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Sturkenboom",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gout",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinzlef",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roullet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "2307--2310",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Descriptive epidemiology of multiple sclerosis in Europe in the 1980s: a critical overview",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "36",
            "issn": "suppl2",
            "pages": "164--174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "La pr\u00e9disposition g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Fontaine",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerget-Darpoux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "87--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "La scl\u00e9rose en plaques est-elle une maladie d'origine virale?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Azoulay-Cayla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "4--14",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The effect of infections on susceptibility to autoimmune and allergic diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bach",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "347",
            "issn": "",
            "pages": "911--920",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Quel est le r\u00f4le de l'auto-immunit\u00e9 dans la scl\u00e9rose en plaques?",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Chabas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Liblau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathol Biol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "25--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Identification of autoantibodies associated with myelin damage in multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Genain",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cannella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Hauser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Raine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "170--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Immunopathogenesis of multiple sclerosis: the role of T-cells",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Martino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "309--321",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Mitoxantrone in progressive multiple sclerosis: a placebo-controlled, double-blind, randomised, multicentre trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonsette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Konig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwiecinski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guseo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Morrissey",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "360",
            "issn": "",
            "pages": "2018--2025",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Transient increase in symptoms associated with cytokine release in patients with multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Coles",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hale",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Waldmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Brain",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "225--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Determinant spreading associated with demyelination in a nonhuman primate model of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Mcfarland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Lobito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Johnson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Nyswaner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Frank",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Palardy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "2384--2390",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Experimental allergic encephalomyelitis animal models for analyzing features of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Petry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Boullerne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pousset",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Caille",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Dousset",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pathol Biol (Paris)",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "47--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Prevention of experimental allergic encephalomyelitis by targeting nitric oxide and peroxynitrite: implications for the treatment of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Bagasra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Marini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zborek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ohnishi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kean",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Proc Natl Acad Sci",
            "volume": "94",
            "issn": "",
            "pages": "2528--2533",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Glutamate excitotoxicity in a model of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Werner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Raine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "67--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Anti-NO-cysteine antibodies are a predictive marker for demyelination in experimental autoimmune encephalomyelitis: implications for multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Boullerne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Touil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Abrous",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Moal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Neuroscience",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "123--132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "The neuroprotective effect of inflammation: implications for the therapy of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hohlfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kerschensteiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stadelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lassmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Wekerle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Neuroimmunol",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "161--166",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Arn\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "M\u00e9decine de r\u00e9\u00e9ducation",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "328--334",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "The impact of inpatient rehabilitation on progressive multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Freeman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Langdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hobart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "236--244",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "A randomised controlled trial comparing rehabilitation against standard therapy in multiple sclerosis patients receiving intravenous steroid treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ennis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boggild",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "74",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1230",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Treatment of spasticity",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kita",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "475--488",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Cannabinoids for treatment of spasticity and other symptoms related to multiple sclerosis (CAMS study): multicentre randomised placebo-controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Zajicek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanders",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Wright",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Vickery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "1517--1526",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Improvement of severe postural cerebellar tremor in multiple sclerosis by chronic thalamic stimulation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Geny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Pollin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Feve",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricolfi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cesaro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Mov Disord",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "489--494",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Extended outpatient rehabilitation: its influence on symptom frequency, fatigue, and functional status for persons with progressive multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Fabio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Soderberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Choi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Schapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Arch Phys Med R\u00e9habil",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "141--146",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Immunosuppression non sp\u00e9cifique et scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "154",
            "issn": "",
            "pages": "629--634",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Why treat early multiple sclerosis patients?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Comi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Multiple sclerosis therapeutics. London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Polman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Herndon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pozzilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Interferons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "243--276",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Interferon beta1a and depression in secondary progressive MS: data from the SPECTRIMS Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Patten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Metz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Spectrims Study",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Group",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "744--746",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "The evolution of neutralizing antibodies in multiple sclerosis patients treated with interferon beta-1b",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Paszner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lesaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Paty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebers",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "1277--1279",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Evidence of interferon dose-response: Europian North American Comparative Efficacy; University of British Columbia MS/MRI Research Group. Randomized, comparative study of interferon beta-1a treatment regimens in MS: The EVIDENCE Trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Panitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Goodin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Francis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Coyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O&apos;",
                    "middle": [],
                    "last": "Connor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Neurology",
            "volume": "59",
            "issn": "",
            "pages": "1496--1506",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "277--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Intravenous immunoglobulin",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fazekas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Strasser-Fuchs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "309--322",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Indications th\u00e9rapeutiques lors des pouss\u00e9es de scl\u00e9rose en plaques",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Neurol",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "988--995",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Therapeutic effect of mitoxantrone combined with methylprednisolone in multiple sclerosis: a randomised multicentre study of active disease using MRI and clinical criteria",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Edan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clanet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Confavreux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Lyon-Caen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Lubetzki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Neurol Neurosurg Psychiatry",
            "volume": "62",
            "issn": "",
            "pages": "112--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "London: Martin Dunitz",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonsette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Morrissey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Krapf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fazekas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Mitoxantrone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "335--348",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Bladder cancer in patients with multiple sclerosis treated with cyclophosphamide",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "De Ridder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Poppel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Demonty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dhooghe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonsette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Carton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Urol",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1881--1884",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Treatment of progressive multiple sclerosis with pulse cyclophosphamide/methylprednisolone: response to therapy is linked to the duration of progressive disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hohol",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Olek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Orav",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Stazzone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hafler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Khoury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Mult Scler",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "403--409",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Treatment of multiple sclerosis: recent trials and future perspectives",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noseworthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gold",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Hartung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Curr Opin Neurol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "279--293",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Emerging disease-modifying therapies",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Waubant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Goodkin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Multiple sclerosis therapeutics",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "379--393",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Guidelines for autologous blood and marrow stem cell transplantation in multiple sclerosis: a consensus report written on behalf of the European Group for Blood and Marrow Transplantation and the European Charcot Foundation. BMT-MS Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Comi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kappos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Clanet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ebers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fassas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Fazekas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Neurol",
            "volume": "247",
            "issn": "",
            "pages": "376--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "A randomized trial of plasma exchange in acute central nervous system inflammatory demyelinating disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weinshenker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "O&apos;brien",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Petterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Noseworthy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Lucchinetti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Dodick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Ann Neurol",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "878--886",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Induction of a non-encephalitogenic type 2 T helper-cell autoimmune response in multiple sclerosis after administration of an altered peptide ligand in a placebo-controlled, randomized phase II trial. The Altered Peptide Ligand in Relapsing MS Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kappos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Comi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Panitch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Oger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Antel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Conlon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "1176--1182",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "A controlled trial of natalizumab for relapsing multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Khan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Sheremata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Blumhardt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Rice",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Libonati",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "15--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Injection of adult neurospheres induces recovery in a chronic model of multiple sclerosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pluchino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Quattrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Brambilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gritti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Salani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Nature",
            "volume": "422",
            "issn": "",
            "pages": "688--694",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Formes \u00e9volutives habituelles, histoire naturelle et pronostic Formes \u00e9volutives 3,23,24,25,26,27 L'\u00e2ge de d\u00e9but habituel de la SEP est entre 20 et 40 ans et il y a 1,7 femme atteintes pour 1 homme. Mais il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit des formes \u00e0 d\u00e9but tr\u00e8s pr\u00e9coce dans l'enfance et, \u00e0 l'oppos\u00e9, de d\u00e9but tr\u00e8s tardif.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Images par r\u00e9sonance magn\u00e9tique d'un patient atteint de scl\u00e9rose en plaques. A. S\u00e9quence fluid attenuated inversion recovery FLAIR : l\u00e9sions en hypersignal. B. L\u00e9sion rehauss\u00e9e par le contraste en T1 apr\u00e8s injection de gadolinium. C. Image en T1 sans injection : l\u00e9sion en hyposignal. D. Hypersignal intram\u00e9dullaire (en \u00e9cho de spin turbo). E. L\u00e9sion m\u00e9dullaire rehauss\u00e9e par le contraste en T1 apr\u00e8s injection de gadolinium.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "). Des valeurs sup\u00e9rieures \u00e9voquent d'autres diagnostics. Le quotient IgG refl\u00e8te l'existence d'une synth\u00e8se intrath\u00e9cale d'IgG. Le quotient IgG est anormal dans 70 \u00e0 80 % des cas de SEP. Les quotients IgM et IgA sont peu utilis\u00e9s. Des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent cependant qu'un profil oligoclonal des IgM du LCR peut \u00eatre retrouv\u00e9 chez environ la moiti\u00e9 des patients et aurait une valeur pronostique p\u00e9jorative.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Diss\u00e9mination dans l'espace par IRM ou LCR positif et 2 l\u00e9sions \u00e0 l'IRM Et Diss\u00e9mination dans le temps par IRM (voir supra) dans l'espace : -au moins 9 l\u00e9sions en T2 sur l'IRM c\u00e9r\u00e9brale -ou 2 l\u00e9sions sur l'IRM m\u00e9dullaire -ou 1 l\u00e9sion m\u00e9dullaire et 4 \u00e0 8 l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales -ou positivit\u00e9 des PEV et 4 \u00e0 8 l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales en IRM -ou positivit\u00e9 des PEV, 1 l\u00e9sion m\u00e9dullaire et moins de 4 l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales \u00e0 l'IRM Et",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Souffrance axonale, mise en \u00e9vidence en immunohistochimie \u00e0 l'aide d'un anticorps antiprot\u00e9ine pr\u00e9curseur de l'amylo\u00efde (APP), sur des coupes c\u00e9r\u00e9brales de rat (mod\u00e8le de d\u00e9my\u00e9linisation toxique).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Profil \u00e9volutif des valeurs de rapport de transfert de magn\u00e9tisation (RTM) de trois l\u00e9sions repr\u00e9sentatives de la scl\u00e9rose en plaques. Le RTM est mesur\u00e9 sur des imageries par r\u00e9sonance magn\u00e9tique effectu\u00e9es une fois par mois. Les l\u00e9sions mesur\u00e9es sont apparues en T2 et en T1 (gadolinium [Gd] positives) au mois (M) 0. La mesure est effectu\u00e9e de M2 \u00e0 M9 au m\u00eame niveau.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "M\u00e9canismes l\u00e9sionnels de la scl\u00e9rose en plaques (d'apr\u00e8s Grassin, 2000). IL : interleukine ; TNF : tumour necrosis factor ; ICAM : integrin cellular adhesion molecule ; VCAM : vascular cellular adhesion molecule ; BHE : barri\u00e8re h\u00e9patoenc\u00e9phalique : IgG : immunoglobulines G ; CPA : cellules pr\u00e9sentatrices d'antig\u00e8ne ; NO : monoxyde d'azote. tionnels dans les l\u00e9sions de SEP. La recherche d'une sp\u00e9cificit\u00e9 antig\u00e9nique des LT l\u00e9sionnels a donn\u00e9 des r\u00e9sultats contradictoires en analysant les cha\u00eenes a et b des r\u00e9cepteurs des LT (TCR), une utilisation pr\u00e9f\u00e9rentielle de certains segments Vb et Va n'ayant pas \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence par tous les auteurs. Une restriction partielle du r\u00e9pertoire des LT cd a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans une \u00e9tude. Les mol\u00e9cules HLA de classe II, caract\u00e9ristiques des cellules pr\u00e9sentatrices d'antig\u00e8ne (CPA) actives sont exprim\u00e9es sur les astrocytes, les cellules endoth\u00e9liales et les cellules microgliales. Les cytokines, dites pro-inflammatoires, de type Th1, sont pr\u00e9sentes au sein des l\u00e9sions surtout actives, tumour necrosis factor a (TNF a), interf\u00e9ron-c (IFN-c), interleukine (IL)2, IL12, TNF-b, et les LT expriment le r\u00e9cepteur \u00e0 l'IL2. (CD25). L'IL1 et le TNF-a sont surtout exprim\u00e9s par les MO et les cellules microgliales. Les mol\u00e9cules de co-stimulation CD80 et CD86 t\u00e9moignent aussi, au sein des l\u00e9sions actives de SEP, de l'activation de l'immunit\u00e9 cellulaire. Les mol\u00e9cules d'adh\u00e9sion et les chimiokines qui peuvent t\u00e9moigner des processus de passage de la BHE ont \u00e9t\u00e9 \u00e9galement \u00e9tudi\u00e9es. La vascular cellular adhesion molecule 1 (VCAM1) et son r\u00e9cepteur lymphocytaire VLA-4 sont exprim\u00e9es au sein des l\u00e9sions chroniques actives, alors qu'integrin cellular adhesion molecule (ICAM)-1/LFA1 sont pr\u00e9sents dans les l\u00e9sions de tout \u00e2ge. L'IL4, l'IL10 et le transforming growth factor (TGF)-b1, cytokines immunor\u00e9gulatrices de type Th2, sont aussi retrouv\u00e9es dans les l\u00e9sions et sont suppos\u00e9es intervenir dans l'autor\u00e9gulation du processus, mais certaines contribuent peut-\u00eatre \u00e0 l'intervention des anticorps. Des LB et des plasmocytes sont pr\u00e9sents dans les plaques alors que des IgG et IgA y ont \u00e9t\u00e9 mises en \u00e9vidence dans les plasmocytes et \u00e0 la surface des MO. Les MO porteurs d'IgG sont impliqu\u00e9s dans un processus de phagocytose anticorps-d\u00e9pendants, comme le sugg\u00e8re la pr\u00e9sence de pores couverts de clathrine. Les IgG \u00e9lu\u00e9es des plaques pr\u00e9sentent un profil oligoclonal variant d'une plaque \u00e0 l'autre chez un m\u00eame patient. Des auto-anticorps anti-MBP, anti-MOG et anti-CNP (2\u2032,3\u2032-cycmic nucleotide 3\u2032 phosphodiesterase) ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9s au sein des l\u00e9sions. Des anticorps reconnaissant l'\u00e9pitope PBM85-96, immunodominant pour les cellules T ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. La pr\u00e9sence d'anticorps anti-MOG est associ\u00e9e aux l\u00e9sions my\u00e9liniques de la m\u00eame fa\u00e7on dans les l\u00e9sions d'EAE du marmouset et dans la SEP.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u2022 pr\u00e9venir et traiter certaines complications, au premier rang desquelles la spasticit\u00e9 et les troubles v\u00e9sicosphinct\u00e9riens et, chez les patients plus handicap\u00e9s, les escarres ; \u2022 adapter le patient \u00e0 son environnement, \u00e0 l'habitat, par l'ergoth\u00e9rapie et une aide psychosociale.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Interf\u00e9ron b Les premi\u00e8res \u00e9tudes de l'IFN-b ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es par L. Jacobs et son \u00e9quipe par administration intrath\u00e9cale d'IFN naturel, avec des r\u00e9sultats encourageants mais la voie d'administration et la tol\u00e9rance en limitaient l'utilisation. Le d\u00e9veloppement de formes hautement purifi\u00e9es d'IFN-b recombinant a permis le d\u00e9veloppement d'essais de ces traitements par voie injectable. Trois types d'essais de classe I ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9s \u00e0 ce jour, dans le traitement des SEP r\u00e9mittentes certaines, dans le traitement des SEP d\u00e9butantes et dans le traitement des SEP progressives avec trois pr\u00e9parations commerciales (par ordre alphab\u00e9tique) : Avonex \u00ae , IFN-b-1a IM, B\u00e9taf\u00e9ron \u00ae /B\u00e9taseron \u00ae , IFN-b-1b s.c. et Rebif \u00ae , IFN-b-1a s.c. L'IFN-b-1b, non glycosyl\u00e9, est produit par Escherichia coli. L'IFN-b-1-a, glycosyl\u00e9, diff\u00e8re de deux acides amin\u00e9s de l'IFN-b-1b. Il est produit \u00e0 partir de cellules ovariennes de hamster et a une structure identique \u00e0 celle de l'IFN-b naturel humain.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "d'IFN-b 1b. L'\u00e9tude PRISMS a permis d'\u00e9tudier l'effet dose entre le Rebif \u00ae 22 et 44 sur 4 ans. La comparaison des deux groupes trait\u00e9s 4 ans par 22 ou 44 lgd'IFN trois fois par semaine montre une diff\u00e9rence significative pour le nombre de nouvelles l\u00e9sions en IRM \u00e0 2ans, la fr\u00e9quence des pouss\u00e9es les troisi\u00e8me et quatri\u00e8me ann\u00e9es (mais pas sur les 4 ans), le nombre de nouvelles l\u00e9sions et la charge l\u00e9sionnelle en IRM \u00e0 4 ans mais aucune diff\u00e9rence significative n'\u00e9tait observ\u00e9e pour la progression du handicap jug\u00e9 par l'EDSS. Ces r\u00e9sultats tendent \u00e0 confirmer la tendance observ\u00e9e sur le pourcentage de r\u00e9duction du taux annuel de pouss\u00e9e sur 1 an par rapport aux groupes placebo entre les groupes 22 lg semaine -1 de l'\u00e9tude OWIMS (pas de r\u00e9duction), 44 lgsemaine -1 de l'\u00e9tude OWIMS (r\u00e9duction de 19 %), 22 lg trois fois par semaine de l'\u00e9tude PRISMS (33 %) et, 44 lg trois fois par semaine de l'\u00e9tude PRISMS (37 %). Mais ces chiffres \u00e9tant issus d'\u00e9tudes diff\u00e9rentes, aucune conclusion statistique ne peut en \u00eatre tir\u00e9e... L'\u00e9tude EVIDENCE 86 a compar\u00e9 directement l'INF-b 1-a i.m. 30 lg semaine -1 une fois par semaine et l'INF-b 1-a S.C. 44 lg trois fois par semaine lors d'une \u00e9tude contr\u00f4l\u00e9e randomis\u00e9e en simple aveugle (estimation aveugle de l'examen neurologique et des IRM) et a montr\u00e9 une diff\u00e9rence significative concernant le crit\u00e8re principal (pourcentage de patients sans pouss\u00e9es) et les l\u00e9sions actives cumul\u00e9es en IRM en faveur de la forme sous-cutan\u00e9e. La diff\u00e9rence \u00e9tait essentiellement r\u00e9alis\u00e9e sur les 6 premiers mois du traitement : \u00e0 6 mois, les pourcentages de patients sans pouss\u00e9es \u00e9taient respectivement de 63 et 75 % (diff\u00e9rence de 12 %), \u00e0 1 an de 52 et 62 % (diff\u00e9rence de 10 %) et de 48 versus 58 % \u00e0 16 mois. En revanche, la fr\u00e9quence des pouss\u00e9es n'\u00e9tait pas significativement diff\u00e9rente sur 48 semaines de m\u00eame que le d\u00e9lai avant progression.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Tableau 1 Signes inauguraux de la scl\u00e9rose en plaques.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Formes cliniques de scl\u00e9rose en plaques (SEP).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Brucellose, human T-cell lymphoma virus [HTLV]1...) et d'autres dosages seront r\u00e9alis\u00e9s selon le contexte. Le Tableau 3 pr\u00e9sente les autres examens utiles selon le contexte.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "NORB : n\u00e9vrite optique r\u00e9trobulbaire; PEV : potentiels \u00e9voqu\u00e9s visuels ; LCR : liquide c\u00e9phalorachidien ; VIH : virus de l'immunod\u00e9ficience humaine ; IRM : imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique ; EMG : \u00e9lectromyogramme ; HTLV : Human T-cell lymphoma virus ; PCR : polymerase chain reaction.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "et al. distinguent les l\u00e9sions : \u2022 actives pr\u00e9coces situ\u00e9es en bordure de plaque (macrophages actifs contenant des d\u00e9bris my\u00e9liniques color\u00e9s par le bleu luxol et immuno-r\u00e9actifs pour toutes les prot\u00e9ines de la my\u00e9line) ; \u2022 actives tardives (macrophages actifs contenant des d\u00e9bris my\u00e9liniques immunor\u00e9actifs pour le prot\u00e9olipide [PL] mais pas la glycoprot\u00e9ine my\u00e9linique oligodendrogliale [MOG] ; \u2022 d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es inactives (compl\u00e8tement d\u00e9my\u00e9linis\u00e9es mais dont les macrophages contiennent des vacuoles vides ou PAS+ ) ;",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "53,54Bien que signal\u00e9es dans les travaux initiaux de Charcot, les l\u00e9sions axonales ont longtemps \u00e9t\u00e9 sous-\u00e9valu\u00e9es. Classiquement, selon Greenfiled et King, en 1936, elles n'atteindraient de fa\u00e7on notable que 10 % des plaques. En microscopie \u00e9lectronique, des aspects d'axonopathies aigu\u00ebs avec accumulation d'organelles ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es au sein des l\u00e9sions aigu\u00ebs actives. Des \u00e9tudes r\u00e9centes ont montr\u00e9 l'importance et la pr\u00e9cocit\u00e9 des l\u00e9sions axonales. Une souffrance axonale a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence par l'expression de la prot\u00e9ine pr\u00e9curseur de l'amylo\u00efde (APP) au sein des l\u00e9sions actives aigu\u00ebs de SEP. Par microscopie confocale, Trapp et al. ont observ\u00e9 la pr\u00e9sence de tr\u00e8s nombreuses transsections axonales au sein des l\u00e9sions actives aigu\u00ebs de SEP. Elles \u00e9taient moins nombreuses au niveau des l\u00e9sions actives chroniques. Ces auteurs ont observ\u00e9 des images analogues dans la SBAN Tableau 7 L\u00e9sions actives de scl\u00e9roses en plaques (SEP) (d'apr\u00e8s51 ).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "R\u00e9partition mondiale 30,56,57Dean, en 1994, estimait \u00e0 1,4 million le nombre de sujets ayant une SEP dans le monde. Ces patients ne sont cependant pas r\u00e9partis \u00e9galement dans tous les pays \u00e9tudi\u00e9s. Les \u00e9tudes initiales avaient d\u00e9fini trois zones selon la pr\u00e9valence de la SEP plaidant pour l'existence d'un gradient nord-sud de pr\u00e9valence allant de plus de 30/100 000 habitants/an au nord du 65 e parall\u00e8le Nord (\u00b0N), moinsde  5 au sud du 20\u00b0N et entre 5 et 30 entre les deux. Cela avait \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en particulier en Am\u00e9rique du Nord, avec une pr\u00e9valence plus \u00e9lev\u00e9e au Canada que dans les \u00e9tats du Sud, puis en Europe. Les \u00e9tudes dans l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, moins nombreuses, avaient cependant montr\u00e9 un gradient inverse en Australie entre la Tasmanie, au sud (76/100 000 h) et les r\u00e9gions plus au nord dans le Queensland (18/100 000 h) sans qu'il existe de diff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9tique bien \u00e9vidente. Des \u00e9tudes r\u00e9centes n'ont pas compl\u00e8tement confirm\u00e9 la notion de gradient de latitude. En Am\u00e9rique du Nord les pr\u00e9valences observ\u00e9es dans le Minnesota (173/100 000 h) sont sup\u00e9rieures \u00e0 celles de l'Ontario (94/100 000 h) ou de la Colombie britannique (91/100 000 h), situ\u00e9s \u00e0 une latitude \u00e9quivalente. Les \u00e9tudes r\u00e9centes en Europe ont \u00e9galement montr\u00e9 que la r\u00e9partition ne variait pas qu'en fonction de la latitude. Les pr\u00e9valences observ\u00e9es en Scandinavie, au-del\u00e0 du 58\u00b0N (31 \u00e0 96/100 000 h) n'\u00e9tant pas tr\u00e8s sup\u00e9rieures \u00e0 celles observ\u00e9es en Europe continentale centrale et du Nord entre les 47 et 53\u00b0N (43 \u00e0 108/100 000 h). En particulier, la pr\u00e9valence dans le nord de la Norv\u00e8ge ne d\u00e9passe pas 32/100 000 contre 60/100 000 habitants dans le sud-ouest de ce m\u00eame pays. Les chiffres des \u00e9tudes r\u00e9centes des \u00celes britanniques tendent cependant \u00e0 montrer une pr\u00e9valence maximale au nord du 57\u00b0N, en \u00c9cosse (184/100 000 h) et relativement plus faible au sud du 53\u00b0N (67-114/100 000 h). 57 Les \u00e9tudes r\u00e9centes en Europe du Sud r\u00e9alis\u00e9es dans des populations tr\u00e8s similaires sur le plan g\u00e9n\u00e9tique entre le 36\u00b0N et le 46\u00b0N rapportent des pr\u00e9valences tr\u00e8s proches le plus souvent entre 28 et 58/100 000 h. En Italie (37\u00b0N-46\u00b0N) de tr\u00e8s nombreuses \u00e9tudes ont rapport\u00e9 des pr\u00e9valences peu diff\u00e9rentes entre 33 et 56/100 000 habitants.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "Epstein-Barr, cytom\u00e9galovirus, herpes simplex virus 1 [HSV]1, HSV2, human herpes virus 6 [HHV6], HHV8, paramyxovirus, oreillons, Haemophilus influenzae ...), des s\u00e9quences virales dans le cerveau (herp\u00e8s virus humain 6, rougeole, corona-virus) ou les m\u00e9ninges (r\u00e9trovirus MSRV). Aucun n'est retrouv\u00e9 syst\u00e9matiquement et ne distingue les SEP des contr\u00f4les. C'est ainsi qu'une \u00e9tude r\u00e9cente sur l'HHV6 n'a observ\u00e9 aucune diff\u00e9rence entre des cas de SEP jamais trait\u00e9s par immunosuppresseurs et des contr\u00f4les neurologiques ou non.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "patients(Bornstein et al., 1987). Le nombre de pouss\u00e9es \u00e9tait diminu\u00e9 dans le groupe trait\u00e9 mais le nombre de patients \u00e9tait faible et la diff\u00e9rence reposait sur quelques cas. La deuxi\u00e8me \u00e9tude GA versus placebo portait sur 106 patients ayant une SEP progressive r\u00e9partis dans deux centres. Le crit\u00e8re d'analyse principal, \u00e0 savoir une progression confirm\u00e9e d'au moins un point d'EDSS, a \u00e9t\u00e9 atteint par 17,6 % des patients sous GA et25,5 % sous placebo (Bornstein et al., 1991). La diff\u00e9rence n'est pas significative. Une vaste \u00e9tude multicentrique (PROMISE) sur 948 patients pr\u00e9vue pour durer 3 ans a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e pour \u00e9tudier l'effet du GA sur les formes PP. Les r\u00e9sultats non encore publi\u00e9s sont n\u00e9gatifs et l'\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e d\u00e8s l'analyse interm\u00e9diaire de ce fait.Une \u00e9tude randomis\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans les formes r\u00e9mittentes(Johnson et al.,  1995). Deux cents cinquante et un patients ont \u00e9t\u00e9 randomis\u00e9s entre GA (20 mg j -1 s.c.) et placebo. L'\u00e9tude a dur\u00e9 2 ans. Une r\u00e9duction de 29 % du taux de pouss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e dans le groupe GA par rapport aux patients sous placebo (0,59 an -1 contre 0,84). L'effet est plus important pour les patients les moins atteints (33 % de r\u00e9duction). L'effet observ\u00e9 sur la progression de l'EDSS est plus faible dans cette population qui s'est peu aggrav\u00e9e (78,4 % des patients sans aggravation de l'EDSS dans le groupe GA contre 75,4 % sous placebo). Les donn\u00e9es de l'\u00e9tude d'extension (Johnson et al., 1998) qui a maintenu en aveugle 397 patients de 1 \u00e0 11 mois ont montr\u00e9 un effet plus net sur cette p\u00e9riode plus longue tant sur la r\u00e9duction du taux de pouss\u00e9es (32 %) que sur la progression de l'EDSS : 41,6 % des patients sous placebo se sont aggrav\u00e9s de 1,5 point d'EDSS contre 21,6 % du groupe GA. Une augmentation de l'effet du GA avec le temps est possible mais m\u00e9riterait d'\u00eatre confirm\u00e9e. Cette \u00e9tude ne comportait pas d'analyse IRM. Deux \u00e9tudes sp\u00e9cifiquement consacr\u00e9es \u00e0 l'effet sur les param\u00e8tres IRM ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es aux \u00c9tats-Unis sur dix patients et en Europe et au Canada sur une population de 485 patients(Comi, 1999). Une r\u00e9duction de 35 % du nombre de l\u00e9sions Gd + a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. Une r\u00e9duction significative de 33 % des pouss\u00e9es a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 not\u00e9e.La tol\u00e9rance g\u00e9n\u00e9rale du GA est satisfaisante. Notamment il n'existe pas de syndrome pseudogrippal comme avec les traitements par interf\u00e9ron. Le seul effet secondaire important est la survenue de r\u00e9actions g\u00e9n\u00e9rales apr\u00e8s les injections \u00e0 la fr\u00e9-quence de 1/840, chez 15 % des patients. Ces r\u00e9actions d'hypersensibilit\u00e9 imm\u00e9diate (flush, polypn\u00e9e, oppression thoracique, anxi\u00e9t\u00e9) ont toujours \u00e9t\u00e9 transitoires et d'\u00e9volution b\u00e9nigne. La tol\u00e9rance cutan\u00e9e locale est variable mais est souvent excellente. Le GA a obtenu en 2002 une AMM et est disponible en pharmacie depuis septembre 2003. Une \u00e9tude de l'efficacit\u00e9 d'une forme orale a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans les formes r\u00e9mittentes (CORAL) mais est n\u00e9gative. Immunoglobulines par voie intraveineuse (Ig i.v.) 88 Les Ig i.v. ont \u00e9t\u00e9 propos\u00e9es dans le traitement de la SEP du fait de leurs propri\u00e9t\u00e9s immunomodulatrices et de donn\u00e9es exp\u00e9rimentales sugg\u00e9rant une action favorisant la remy\u00e9linisation. Trois \u00e9tudes randomis\u00e9es contre placebo ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans les SEP-R sur des populations limit\u00e9es. L'\u00e9tude autrichienne (Fazekas et al., 1997) a \u00e9tudi\u00e9 148 patients randomis\u00e9s en deux groupes parall\u00e8les pendant 2 ans, 64 sous Ig i.v. (0,15-0,2 g kg -1 mois -1 ), 56 sous placebo. Le score EDSS s'est am\u00e9lior\u00e9 en moyenne de 0,23 sous Ig i.v. et s'est aggrav\u00e9 sous placebo (0,12) ce qui \u00e9tait significatif. Le taux de pouss\u00e9es \u00e9tait r\u00e9duit de moiti\u00e9 (62 versus 116). La difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser un essai en aveugle des Ig i.v. est illustr\u00e9e par la diff\u00e9rence de comportement du groupe placebo par rapport aux groupes placebo des \u00e9tudes IFN. L'existence d'un effet placebo puissant dans le groupe Ig i.v. ne peut \u00eatre \u00e9limin\u00e9e dans cette \u00e9tude. L'\u00e9tude d'Achiron et al. (1998) n'a concern\u00e9 que 40 patients trait\u00e9s pendant 2 ans. Une r\u00e9duction du taux de pouss\u00e9es a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e. Dans cette \u00e9tude, aucun effet sur les param\u00e8tres IRM n'a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 mais seuls 30 sujets ont termin\u00e9 l'\u00e9tude IRM. L'\u00e9tude de Sorensen et al. (1998), r\u00e9alis\u00e9e en cross-over chez 26 patients pendant deux p\u00e9riodes de 6 mois avait pour but d'\u00e9tudier l'activit\u00e9 IRM. Cette \u00e9tude a montr\u00e9 une r\u00e9duction du nombre de l\u00e9sions Gd + de 60 % confirmant l'effet immunomodulateur de ce traitement. Ces donn\u00e9es sugg\u00e8rent une certaine efficacit\u00e9 des Ig i.v. comme immunomodulateur dans les phases r\u00e9mittentes de SEP. Une \u00e9tude \u00e0 large \u00e9chelle concernant 318 patients (ESIMS) a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans les formes secondairement progressives et ne montre aucune efficacit\u00e9 ni sur les pouss\u00e9es, ni sur la progression, ni sur l'IRM. Cette derni\u00e8re \u00e9tude tr\u00e8s r\u00e9cente qui est la plus importante \u00e0 la fois sur le plan des effectifs et sur le plan m\u00e9thodologique est en contradiction avec les r\u00e9sultats pr\u00e9c\u00e9dents. Du fait du petit nombre de sujets \u00e9tudi\u00e9s et du recul modeste, il n'est pas possible de d\u00e9terminer actuellement si ce traitement deviendra une alternative cr\u00e9dible aux IFN et au GA. Le risque de complications thrombotiques, cardiaques et r\u00e9nales a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 de m\u00eame que le co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 des Ig i.v.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF10": {
            "text": "10 \u00e0 15 mg i.m. par semaine) devrait \u00eatre \u00e9tudi\u00e9. La tol\u00e9rance est bonne mais une surveillance h\u00e9patique, r\u00e9nale et h\u00e9matologique doit \u00eatre effectu\u00e9e et les infections d\u00e9pist\u00e9es avant mise en route du traitement. Il existe un risque de cirrhose h\u00e9patique et de pneumopathie interstitielle en cas de traitement au long cours. Cyclophosphamide 89,92,93 Apr\u00e8s des \u00e9tudes ouvertes non contr\u00f4l\u00e9es, plusieurs \u00e9tudes contr\u00f4l\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es (Hauser et al., 1983 ; Killian et al., 1988 ; Likoski et al., 1991 ; The Canadian Cooperative Multiple Sclerosis Study Group, 1991 ; Weiner et al.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}