{
    "paper_id": "0c46b1bc2e3af6015895856a5772200a1308d299",
    "metadata": {
        "title": "Estudio retrospectivo de 10 a\u00f1os de la infecci\u00f3n por rotavirus en la provincia de Castell\u00f3n TEN-YEAR RETROSPECTIVE STUDY OF ROTAVIRUS INFECTION IN THE PROVINCE OF CASTELL\u00d3N (SPAIN) Objective",
        "authors": [
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "J T\u00e9llez"
                ],
                "last": "Castillo",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Valencia",
                    "location": {
                        "postCode": "12004",
                        "settlement": "Castell\u00f3n",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "\u00aad"
                ],
                "last": "Tirado Balaguer",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Valencia",
                    "location": {
                        "postCode": "12004",
                        "settlement": "Castell\u00f3n",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Colomer Revuelta",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Universidad de Valencia",
                    "location": {
                        "postCode": "12004",
                        "settlement": "Castell\u00f3n",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "R",
                "middle": [],
                "last": "Moreno Mu\u00f1oz",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "M"
                ],
                "last": "Beltr\u00e1n Garrido",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [
                    "J"
                ],
                "last": "T\u00e9llez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Castillo",
                "middle": [],
                "last": "",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es conocer el porcentaje de la infecci\u00f3n por rotavirus en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os y su epidemiolog\u00eda en el \u00e1rea 02 de la provincia de Castell\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio retrospectivo desde enero de 1995 hasta diciembre de 2004 en el que se analizaron 14.068 muestras de heces de pacientes pedi\u00e1tricos con gastroenteritis aguda. Las variables analizadas fueron: sexo, edad, procedencia, diagn\u00f3stico de rotavirus y fecha de diagn\u00f3stico. Se consideraron valores significativos p < 0,05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El rotavirus fue detectado en el 11,9 % (1.687 casos) en los 10 a\u00f1os del estudio; el 12,14 % en varones y el 11,81 % en mujeres (p \u202b\u060d\u202c 0,5459). La edad media de la poblaci\u00f3n del estudio fue de 2,63 a\u00f1os. El grupo que present\u00f3 el mayor porcentaje de casos fue el de 1 a 4 a\u00f1os con el 14,1 % (p < 0,001) y pacientes ambulatorios con el 12,76 % (p < 0,05). En nuestra \u00e1rea, el rotavirus predomina significativamente (p < 0,001) en los meses de invierno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "El rotavirus es una de las causas m\u00e1s importantes de morbilidad en la edad pedi\u00e1trica en el hospital y en el ambulatorio. Afecta m\u00e1s frecuentemente a los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os, y principalmente a los de 1 a\u00f1o. La infecci\u00f3n se present\u00f3 de forma predominante en el invierno.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "To determine the percentage of rotavirus infection in children aged less than 14 years old and the epidemiology in area 02 of the province of Castell\u00f3n (Spain).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "We performed a retrospective study from January 1995 to December 2004 in which 14,068 stool samples from pediatric patients with acute gastroenteritis were analyzed. The variables analyzed were sex, age, origin, diagnosis of rotavirus, and date of diagnosis. Differences were considered statistically significant if p < 0.05.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Rotavirus was detected in 11.9 % of the samples (1687 cases) in the 10 years of the study, 12.14 % corresponded to boys and 11.81 % to girls (p \u202b\u060d\u202c 0.5459). The mean age of the population was 2.63 years. The highest percentage of cases occurred in the group aged 1-4 years old (14.1 %; p < 0.001) and in outpatients (12.76 %; p < 0.05). In this geographical region, there was a significant tendency (p < 0.001) for rotavirus to occur in the winter months.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Rotavirus is one of the main causes of morbidity in children both in the hospital and the outpatient setting. Children aged less than 4 years old are most frequently affected, especially those aged 1 year. The infection appears mainly in winter.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La gastroenteritis aguda es un problema de salud importante en la poblaci\u00f3n infantil, se presentan entre 2,6 y 3,3 episodios/ni\u00f1o/a\u00f1o en menores de 5 a\u00f1os, y 5 episodios/ni\u00f1o/a\u00f1o en menores de un a\u00f1o 1 ; solamente es superada por las infecciones virales respiratorias agudas 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La incidencia de la diarrea en ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os var\u00eda seg\u00fan la regi\u00f3n geogr\u00e1fica y la edad. En los pa\u00edses en desarrollo se puede observar una incidencia desde 2,2 episodios/ni\u00f1o/a\u00f1o hasta 10,6 episodios/ni\u00f1o/a\u00f1o en ni\u00f1os menores de 2 a\u00f1os 1,3 . Adem\u00e1s, del 20 al 40 % de los casos de diarrea infantil requieren hospitalizaci\u00f3n, y se producen 600.000 muertes anuales por esta causa 4 . En los pa\u00edses desarrollados la situaci\u00f3n cambia. A pesar de que la morbilidad sigue siendo alta (38 millones de casos/ a\u00f1o) requieren ingreso hospitalario el 9 % de los ni\u00f1os menores de 5 a\u00f1os y la mortalidad es baja (325-425 casos/a\u00f1o) 5 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 388,
                    "end": 389,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 629,
                    "end": 630,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los estudios que se han realizado han permitido determinar que la etiolog\u00eda de la diarrea aguda (DA) puede ser producida por varios agentes, entre los cuales est\u00e1n bacterias, par\u00e1sitos y virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los virus asociados m\u00e1s frecuentemente a las gastroenteritis agudas son, en primer lugar, los rotavirus, seguidos de los astrovirus, los calicivirus y los adenovirus; se suman a todos \u00e9stos en los \u00faltimos a\u00f1os los coronavirus, los pestivirus y los torovirus 6 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 259,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La infecci\u00f3n por rotavirus ocurre en todas las regiones del mundo y es la causa m\u00e1s com\u00fan de diarrea grave en los ni\u00f1os peque\u00f1os, que suelen adquirir la infecci\u00f3n antes de la edad de 3 a 5 a\u00f1os. Anualmente se atribuye a los rotavirus m\u00e1s de 125 millones de casos de gastroenteritis aguda y 873.000 fallecimientos 2 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En Espa\u00f1a, diferentes autores comunican que la infecci\u00f3n por rotavirus es la responsable de entre el 11 y el 46 % del total de casos de diarrea 5, 7, 8 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 146,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 149,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 150,
                    "end": 151,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los rotavirus, familia Reoviridiae, son virus desnudos con simetr\u00eda icosa\u00e9drica, tres capas proteicas y un di\u00e1metro de 75 nm. Su genoma est\u00e1 constituido por 11 segmentos de ARN bicatenario, que codifican seis prote\u00ednas estructurales y seis prote\u00ednas no estructurales. La prote\u00edna VP6 constituye la c\u00e1pside interna del viri\u00f3n, permitiendo diferenciar siete serogrupos (de A a G); los rotavirus humanos pertenecen al serogrupo A. La c\u00e1pside externa est\u00e1 constituida por la prote\u00edna VP4 (esp\u00edculas del viri\u00f3n) y la glucoprote\u00edna VP7, \u00e9stas determinan la existencia de los serotipos P y G, respectivamente 9,10 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "El objetivo de este trabajo es conocer el porcentaje de infecci\u00f3n de rotavirus y su epidemiolog\u00eda en el \u00e1rea 02 de la provincia de Castell\u00f3n.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Se realiz\u00f3 un estudio descriptivo, retrospectivo sobre todos los resultados de las muestras de heces correspondientes a pacientes con gastroenteritis aguda de 0 a 14 a\u00f1os analizadas en el Servicio de Microbiolog\u00eda del Hospital General de Castell\u00f3n durante un per\u00edodo de tiempo de 10 a\u00f1os (de enero de 1995 a diciembre de 2004).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se excluyeron los resultados repetidos de muestras pertenecientes a un mismo paciente con un intervalo inferior a 15 d\u00edas entre ellas, por considerarlas del mismo episodio diarreico, as\u00ed como aquellos que careciesen de informaci\u00f3n completa (nombre del paciente, edad, sexo, procedencia, mes y a\u00f1o).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se estudi\u00f3 el porcentaje de rotavirus por a\u00f1o, la edad (4 grupos: menores de 1 a\u00f1o, 1-4 a\u00f1os, 5-9 a\u00f1os y 10-14 a\u00f1os), el sexo (masculino y femenino), la procedencia (muestras de pacientes hospitalizados y de pacientes ambulatorios), la fecha de la infecci\u00f3n (meses y a\u00f1o) y la estacionalidad (invierno, primavera, verano y oto\u00f1o).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se categorizaron las estaciones de la siguiente manera: invierno (diciembre, enero y febrero), primavera (marzo, abril y mayo), verano (junio, julio y agosto) y oto\u00f1o (septiembre, octubre y noviembre).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "A todas las muestras de heces que se recibieron en el laboratorio se les realiz\u00f3 la detecci\u00f3n de ant\u00edgeno de rotavirus mediante una t\u00e9cnica de aglutinaci\u00f3n con part\u00edculas de l\u00e1tex (Biomerieux \u00ae ). Esta t\u00e9cnica consiste en la realizaci\u00f3n de una suspensi\u00f3n de las heces en un tamp\u00f3n fosfato (pH de 7,2) que, posteriormente, se centrifuga a 1.500 rpm durante 15 min para favorecer la sedimentaci\u00f3n fecal. El sobrenadante se enfrenta con una suspensi\u00f3n de l\u00e1tex y se realiza una lectura visual de la reacci\u00f3n siguiendo las instrucciones del fabricante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Se utiliz\u00f3 el test de chi al cuadrado para la comparaci\u00f3n entre proporciones, consider\u00e1ndose estad\u00edsticamente significativas aquellas diferencias con un valor de p < 0,05. Los c\u00e1lculos de test de significaci\u00f3n estad\u00edstica y medidas de asociaci\u00f3n se realizaron con el programa inform\u00e1tico estad\u00edstico para an\u00e1lisis de datos (sanitarios) Epi data 3.1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "MATERIAL Y M\u00c9TODOS"
        },
        {
            "text": "Entre enero de 1995 y diciembre de 2004 se procesaron 19.743 muestras de heces diarreicas procedentes de la poblaci\u00f3n infantil. Se excluyeron 5.522 por considerarlas repetidas (17 muestras positivas a rotavirus y 5.505 negativas), as\u00ed como 153 muestras por carecer de informaci\u00f3n completa. Finalmente, se estudiaron 14.068 muestras correspondientes a una poblaci\u00f3n de 14.068 pacientes con diarrea aguda.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Se estudiaron 1.687 casos de rotavirus positivos, lo que representa el 11,9 % (1.687/14.068) en nuestra serie. El a\u00f1o con mayor porcentaje de infecci\u00f3n fue 1995, con el 23,14 % (240/1.037), y 1997 el de menor, con el 7,93 % (109/1.374) (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "La edad media de los pacientes con infecci\u00f3n por rotavirus fue de 2,63 a\u00f1os, y el porcentaje de infecci\u00f3n por grupo de edad: el 12,49 % (381/3.050) en menores de 1 a\u00f1o, el 14,1 % (1.116/7.915) de 1 a 4 a\u00f1os, el 5,63 % (136/2.416) de 5 a 9 a\u00f1os y el 7,86 % (54/687) de 10 a 14 a\u00f1os. Al realizar las comparaciones de los diferentes grupos de edad respecto al de 5 a 9 a\u00f1os, se observaron diferencias significativas en todos ellos. La incidencia de infecci\u00f3n es claramente mayor que el resto de grupos (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Dentro del grupo con mayor porcentaje de infecci\u00f3n (1-4 a\u00f1os), se observ\u00f3 una mayor incidencia en los pacientes de 1 a\u00f1o de edad con el 16,56 % (505/3.049), seguidos por los de 2 a\u00f1os con el 14,3 % (340/2.379). Al compararlos con los ni\u00f1os de 3 a\u00f1os se observaron diferencias significativas con una p < 0,001 en todos ellos (tabla 3 En cuanto a la estacionalidad de la infecci\u00f3n, se observ\u00f3 mayor incidencia en los meses de invierno, per\u00edodo en el que se detectan el 49,79 % del total de los casos (840/1.687). Al realizar la comparaci\u00f3n de las diferentes estaciones respecto al verano se observ\u00f3 un aumento estad\u00edsticamente significativo del porcentaje de infecci\u00f3n (tabla 5; fig. 1 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 677,
                    "end": 683,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Por \u00faltimo, la distribuci\u00f3n de casos de rotavirus por meses fue: febrero, con el 19,73 % (333/1.687); seguido de marzo, con el 15,88 % (268/1.687), y enero, con el 14,16 % (239/1.687). Junio fue el mes con menor porcentaje de casos, con el 3,8 % (64/1.687) ( fig. 1) ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 266,
                    "text": "fig. 1)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "RESULTADOS"
        },
        {
            "text": "Se presenta un estudio realizado en la provincia de Castell\u00f3n que ampl\u00eda la informaci\u00f3n disponible en Espa\u00f1a sobre la epidemiolog\u00eda de la infecci\u00f3n por rotavirus en la infancia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "En el Hospital General de Castell\u00f3n a todas las muestras de heces enviadas al laboratorio se les realiza sistem\u00e1ticamente la b\u00fasqueda de rotavirus, por lo que se considera que refleja, de una forma aproximada, la verdadera situaci\u00f3n de la infecci\u00f3n en el \u00e1rera 02 de la Comunidad Valenciana.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "La serie presenta limitaciones por tratarse de un estudio retrospectivo realizado sobre resultados de muestras ya analizadas. Hubo un sesgo de selecci\u00f3n debido a que s\u00f3lo se incluyeron los casos a los que se les solicit\u00f3 coprocultivo. De la misma manera, a pesar de no ser parte de los objetivos del estudio, no se obtuvo informaci\u00f3n sobre el inicio de los s\u00edntomas. Por ello, no pudimos determinar cu\u00e1ntos casos nosocomiales ocurrieron en este per\u00edodo, ya que la existencia de este tipo de infecci\u00f3n ha sido descrita en diferentes trabajos publicados 11,12 . Asimismo, los datos inform\u00e1ticos de los que se dispuso no permitieron conocer el n\u00famero de meses exactos que ten\u00edan los ni\u00f1os menores de 1 a\u00f1o, dato de importancia ya que, como es sabido, esta infecci\u00f3n tiene su m\u00e1xima incidencia entre los 6 y los 24 meses de edad. Este hecho se relaciona con la declinaci\u00f3n de las inmunoglobulinas protectoras transferidas por la madre durante el embarazo 13, 14 . De igual forma, hubo que excluir aquellas muestras de las que no se tuvo informaci\u00f3n completa (nombre, edad, procedencia o sexo del paciente). Tambi\u00e9n se excluyeron del estudio las muestras repetidas po-",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 552,
                    "end": 559,
                    "text": "11,12 .",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 951,
                    "end": 954,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 955,
                    "end": 957,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DISCUSI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Grupos 1995  1996  1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  2004  Total  Porcentaje   < 1 a\u00f1o  36  22  23  16  40  53  20  9  28  31  278  31,8  1-4 a\u00f1os  96  55  43  55  58  58  26  43  65  42  541  62  5-9 a\u00f1os  11  2  3  4  1  3  6  2  4  3 sitivas de un mismo paciente con un intervalo inferior a 15 d\u00edas entre ellas, por considerarlas pertenecientes a un mismo episodio diarreico. Mesa et al 15 mencionan en su estudio que el tiempo de eliminaci\u00f3n de rotavirus por heces es muy variable, desde un d\u00eda hasta 2 semanas, con una media de 3,8 d\u00edas. En este an\u00e1lisis, el porcentaje de casos con infecci\u00f3n por rotavirus en ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os fue del 11,9 %. Es de destacar que la informaci\u00f3n disponible en Espa\u00f1a sobre este tema var\u00eda debido a la diversidad en el dise\u00f1o de los distintos trabajos publicados (recogida de datos, a\u00f1os de estudio, b\u00fasqueda sistem\u00e1tica de casos positivos, edades de estudio) haciendo que los porcentajes de infecci\u00f3n oscilen entre el 2 y el 46 % 5,16-18 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 7,
                    "end": 244,
                    "text": "1995  1996  1997  1998  1999  2000  2001  2002  2003  2004  Total  Porcentaje   < 1 a\u00f1o  36  22  23  16  40  53  20  9  28  31  278  31,8  1-4 a\u00f1os  96  55  43  55  58  58  26  43  65  42  541  62  5-9 a\u00f1os  11  2  3  4  1  3  6  2  4  3",
                    "ref_id": "TABREF4"
                }
            ],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        },
        {
            "text": "En la b\u00fasqueda sistem\u00e1tica se encontraron cuatro estudios similares al nuestro, pero se diferencian en la cantidad de a\u00f1os recogidos, procedencia de la muestra, recogida de datos y situaci\u00f3n geogr\u00e1fica 5, 16, 17, 19 . En dichos estudios realizados en ni\u00f1os menores de 14 a\u00f1os, Reina et al 19 comunicaron una cifra menor (9 %) en Palma de Mallorca en 1994, pero este estudio fue realizado s\u00f3lo en poblaci\u00f3n hospitalaria. Sin embargo, otros autores en otras zonas de Espa\u00f1a aportan cifras m\u00e1s elevadas. Latorre et al 16 Otros estudios presentan porcentajes que difieren entre s\u00ed y con respecto al nuestro, debido, probablemente, a que la edad de los ni\u00f1os no es la misma (de menos de 2 a\u00f1os a 6) y que s\u00f3lo estudian pacientes hospitalizados. Sierra et al 8 En el presente trabajo, aunque los grupos de edad no est\u00e1n clasificados de la misma forma, los porcentajes de aislamientos son menores que los citados anteriormente, debido quiz\u00e1s a que incluimos pacientes hospitalizados y del \u00e1rea ambulatoria.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 204,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 205,
                    "end": 208,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 209,
                    "end": 212,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 213,
                    "end": 215,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 517,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 753,
                    "end": 754,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        },
        {
            "text": "El grupo de edad en el que se encuentra un mayor porcentaje de rotavirus es de 1 a 4 a\u00f1os, seguidos de los menores de un a\u00f1o y decreciendo paulatinamente en mayores de 5 a 14 a\u00f1os. Esta distribuci\u00f3n de casos por grupos de edad es similar a la mostrada en la mayor\u00eda de los trabajos publicados 8, 16, 17, [23] [24] [25] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "8,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 296,
                    "end": 299,
                    "text": "16,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 300,
                    "end": 303,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 313,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 314,
                    "end": 318,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        },
        {
            "text": "En esta serie se observ\u00f3 un mayor porcentaje de aislamiento de rotavirus en el sexo masculino (53,65 %), pero no se observaron diferencias significativas entre ambos sexos, porcentaje que concuerda con otros estudios pu-blicados tanto en el \u00e1mbito nacional como internacional. En Espa\u00f1a, Reina et al 19 En este estudio, el porcentaje de muestras de pacientes provenientes del hospital fue mayor que el de la red ambulatoria (54 % frente a 45,33 %). Mientras que el porcentaje de casos de infecci\u00f3n por rotavirus en los enfermos del hospital fue del 11,35 % (873/7.690) frente al 12,76 % (814/6.378) en los del \u00e1rea ambulatoria, diferencias estad\u00edsticamente significativas. Muchos casos de gastroenteritis aguda por rotavirus en el \u00e1mbito ambulatorio pueden no ser diagnosticados, es decir, no se les solicita coprocultivo, mientras que en el hospital a todos los pacientes con diarrea se les realiza sistem\u00e1ticamente. A pesar de que por ello el porcentaje de infecciones ambulatorias podr\u00eda ser subestimado, \u00e9ste sigue siendo mayor que el de las muestras de pacientes hospitalizados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 300,
                    "end": 302,
                    "text": "19",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        },
        {
            "text": "En la distribuci\u00f3n estacional los resultados obtenidos coinciden con el resto de trabajos publicados, que observan una mayor frecuencia de la infecci\u00f3n en los meses de invierno 6, 19, 28, 29 , en los pa\u00edses del hemisferio norte y al contrario que en los pa\u00edses del hemisferio sur, que describen la fase epid\u00e9mica en los meses de julio a septiembre 6, 30, 31 . En los pa\u00edses de clima templado se han descrito dos picos anuales, uno en invierno y otro en primavera 6,32 , que no se dan en el clima de Castell\u00f3n, y en \u00e1reas tropicales el rotavirus causa enteritis a lo largo de todo el a\u00f1o con una cierta preponderancia de casos en los meses fr\u00edos y lluviosos 29, 31, 33, 34 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 177,
                    "end": 179,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 180,
                    "end": 183,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 184,
                    "end": 187,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 188,
                    "end": 190,
                    "text": "29",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 350,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 351,
                    "end": 354,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 355,
                    "end": 357,
                    "text": "31",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 657,
                    "end": 660,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 661,
                    "end": 664,
                    "text": "31,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 665,
                    "end": 668,
                    "text": "33,",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                },
                {
                    "start": 669,
                    "end": 671,
                    "text": "34",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        },
        {
            "text": "El rotavirus es una causa importante de morbilidad en la edad pedi\u00e1trica en el \u00e1mbito tanto hospitalario como ambulatorio del departamento de salud 02 de la Comunidad Valenciana (Castell\u00f3n). Afecta m\u00e1s frecuentemente a los ni\u00f1os menores de 4 a\u00f1os y, principalmente, a los de 1 a\u00f1o. La infecci\u00f3n por rotavirus se presenta de forma predominante en los meses de invierno. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "TABLA 4. Distribuci\u00f3n por edad de los pacientes hospitalizados con rotavirus positivos (1995-2004)"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Posici\u00f3n de la OMS sobre las vacunas antirotavirus. Rev Panam Salud P\u00fablica/Pan",
            "authors": [],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Public Health",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "172--175",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Gastroenteritis aguda en pacientes hospitalizados. Estudio evolutivo de 14 a\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "Alcalde",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G\u00f3mez",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrascal",
                    "middle": [],
                    "last": "Arranz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Blanco",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Val",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Marcos",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bedate",
                    "middle": [],
                    "last": "Calder\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "56",
            "issn": "",
            "pages": "104--114",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Dom\u00ednguez A y Grupo de Trabajo del Sistema de Notificaci\u00f3n Microbiol\u00f3gico de Catalu\u00f1a. Rotavirus y adenovirus 40-41 como causantes de diarrea infantil",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ciruela",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Izquierdo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Oviedo",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Vacunas",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "16--23",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Three-year prospective study of intestinal pathogens in Madrid, Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Velasco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Mateos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pedraza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Di\u00e9z",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Guti\u00e9rrez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "290--292",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Gastroenteritis aguda por Rotavirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Sierra P\u00e9rez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pedr\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Giner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrasco",
                    "middle": [],
                    "last": "Gand\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Loma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V\u00e1zquez",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "219--247",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Diversity of Group A Human Rotavirus types circulating over a 4-Year period in Madrid (Spain)",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanchez Fauquier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Wihelmi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Colomina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cubero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "1609--1622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "En: Auxina Ruiz V, Moreno Guillen S, editores. Tratado SEIMC de enfermedades infecciosas y microbiolog\u00eda cl\u00ednica. Madrid: Editorial M\u00e9dica Panamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Buesa G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "915--938",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "S\u00e1nchez Fauquier A. Gastroenteritis aguda nosocomial e infecci\u00f3n asintom\u00e1tica por rotavirus y astrovirus en ni\u00f1os hospitalizados",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riechmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Cal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cilleruelo",
                    "middle": [],
                    "last": "Pascual",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Calvo",
                    "middle": [],
                    "last": "Rey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "337--380",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Nosocomial transmission of rotavirus from patients admitted with diarrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaggero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Aveda\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Spencer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "3294--3301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Diarrea por rotavirus en una poblaci\u00f3n hospitalaria privada de C\u00f3rdoba (Argentina)",
            "authors": [
                {
                    "first": "Cuestas",
                    "middle": [],
                    "last": "Monta\u00f1\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Appendino",
                    "middle": [],
                    "last": "Camacho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Valle",
                    "middle": [],
                    "last": "Toselli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "369--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Serotype determination of human rotavirus isolates and antibodies prevalence of pediatric population in Hokkaido",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Urasawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Urasawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Taniguchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "Japan. Arch Virol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Infecci\u00f3n por rotavirus: caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y tiempo de eliminaci\u00f3n del ant\u00edgeno de rotavirus en heces",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Mesa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Lajo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Borque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Segurado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ladr\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "De Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Enferm Infec Microbiol Clin",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "106--116",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Gastroenteritis por rotavirus en pediatr\u00eda",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorre Ot\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Juncosa",
                    "middle": [],
                    "last": "Morros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Collell",
                    "middle": [],
                    "last": "Vil\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "An Esp Ped",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "353--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Gomartz M. Incidence, seasonality and serotypes of rotavirus in Gipuzkoa (Basque Country), Spain. A 14 year study",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trallero",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopategui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gilsetas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Epidemiol Infect",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "6677--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Estudio cl\u00ednico y epidemiol\u00f3gico en ni\u00f1os hospitalizados menores de 2 a\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pe\u00f1alver",
                    "middle": [],
                    "last": "Barral",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Curros",
                    "middle": [],
                    "last": "Novo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pav\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Belich\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Alonso",
                    "middle": [],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rotavirus",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "An Esp Pediatr",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Estudio de las caracter\u00edsticas cl\u00ednico-diferenciales entre los pacientes pedi\u00e1tricos con gastroenteritis causadas pro Rotavirus y Adenovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Herv\u00e1s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ros",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "106--118",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Ingresos hospitalarios atribuibles a rotavirus en ni\u00f1os de la Comunidad de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "Gil",
                    "middle": [],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Miguel",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Carrasco",
                    "middle": [],
                    "last": "Garrido",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "San Mart\u00edn Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Gonz\u00e1lez",
                    "middle": [],
                    "last": "L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "An Pediatr (Barc)",
            "volume": "64",
            "issn": "",
            "pages": "530--535",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Gastroenteritis aguda a Rotavirus. Estudio de 142 casos",
            "authors": [
                {
                    "first": "Rodr\u00edguez",
                    "middle": [],
                    "last": "Murcia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Empareanza",
                    "middle": [],
                    "last": "Kn\u00f6rr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garmendia",
                    "middle": [],
                    "last": "Iglesias",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Izquierdo",
                    "middle": [],
                    "last": "Riezu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L\u00f3pez",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopategui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Acta Pediatr Esp",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "561--565",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Diarrea aguda infantil de origen v\u00edrico",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Trevi\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Prieto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pe\u00f1alver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Riestra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda-Zabarte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Regueiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Acta Pediatr Esp",
            "volume": "57",
            "issn": "",
            "pages": "18--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Etiolog\u00eda de las enteritis en un hospital general universitario en Barcelona (1992-1995)",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Prats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Llover",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Mu\u00f1oz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Sol\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Mirelis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Enferm Infecc Microbiol Clin",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "349--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Gastroenteritis agudas en un servicio de urgencias pedi\u00e1tricas. Epidemiolog\u00eda cl\u00ednica",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gibert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Amart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortea",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cambra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Rev Esp Pediatr",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "149--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Gastroenteritis aguda. Estudio prospectivo en ni\u00f1os de 1 a 24 meses",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hostalot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Corretger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Falc\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lambruschini",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "268--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Gastroenteritis aguda en la infancia. Estudio prospectivo de 408 casos de una Unidad de estancia corta",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Cahuana",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Iribarren",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Pediatrika",
            "volume": "3",
            "issn": "",
            "pages": "227--258",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Epidemiologic and clinical characteristics os Rotavirus disease during five years of surveillance in Venezuela",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Salinas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonzalez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Escalona",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mater\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P\u00e9rez",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "161--168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Epidemiological features of Rotavirus infection in Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s Brazil",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Das D\u00f4res De Paula Cardoso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Almeida",
                    "middle": [],
                    "last": "Soares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Lima Dias E Souza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Silva",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereira De Azevedo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Bringel",
                    "middle": [],
                    "last": "Martins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Oliveira",
                    "middle": [],
                    "last": "Queiroz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1986,
            "venue": "Men Inst Oswaldo Cruz",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "25--34",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Etiolog\u00eda de la gastroenteritis aguda en ni\u00f1os hospitalizados menores de 5 a\u00f1os",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero Artiago",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Borque",
                    "middle": [],
                    "last": "Andr\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Ladr\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "De Guevara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Del Castillo Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Miguel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "De",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Jos\u00e9",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Act Pediatr",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "586--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "The epidemiology of acute viral gastroenteritis in hospitalized children in Cordoba City Argentina: An insight of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Giordano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ferreyra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Isa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Yudowsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Nates",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rev Inst M\u00e9d Trop",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "193--200",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Anticipating rotavirus vaccines: Epidemiology and surveillance of rotavirus in South Africa",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Steele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Peenze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Beer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Pager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Yeats",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Potgieter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "354--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Rotavirus in El Salvador: An outbreak, surveillance and estimates of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "Armero",
                    "middle": [],
                    "last": "Guardado",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Wilfrido",
                    "middle": [],
                    "last": "Clar\u00e1",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Turcios",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Chac\u00f3n",
                    "middle": [],
                    "last": "Fuentes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Valencia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sandoval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "156--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "diarrhea morbidity and mortality in Mexican children: Impact of rotavirus disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "Ra\u00fal",
                    "middle": [],
                    "last": "Vel\u00e1zquez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "Lozano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cervantes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "G\u00f3mez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Melo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": ", en Barcelona en 1983, encontraron, en un per\u00edodo de 2 a\u00f1os, el 27 % de casos con infecci\u00f3n; Cilla et al 17 , en Guip\u00fazcoa en el 2000, en 14 a\u00f1os de estudio, aportaron una incidencia del 21 %. Por \u00faltimo, Alcalde Mart\u00edn et al 5 , en Valladolid en 2002, detectaron, en una serie de 14 a\u00f1os en pacientes hospitalizados, el 23 % de infecci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": ", en 1981, y Gil de Miguel et al 20 , en 2006, comunicaron con datos de Madrid el 46 y el 14 %, respectivamente; Rodr\u00edguez Murcia et al 21 , en 1989 en San Sebasti\u00e1n, el 32,5 %; Rodr\u00edguez Cervilla et al 18 , en 1994, y Trevi\u00f1o et al 22 , en 1997, en Santiago, el 42 y el 14 %, respectivamente.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "). La distribuci\u00f3n por sexo de los pacientes infectados fue el 53,64 % de ni\u00f1os (905/1.687) y el 46,35 % de ni\u00f1as (782/ 1.687). El porcentaje de positivos para varones y mujeres fue del 12,14 % (905/7.450) y el 11,81 % (782/6.618), respectivamente; no se observaron diferencias significativas entre sexos (odds ratio [OR]: 1,03; intervalo de confianza [IC] del 95 %: 0,9318-1,1426; p = 0,5459). El 51,74 % de las infecciones (814/1.687) se dieron en muestras de pacientes hospitalizados, y el 48,25 % (873/1.687), en muestras de pacientes del \u00e1rea ambulatoria. El porcentaje de casos de rotavirus en las muestras de los enfermos del hospital fue del 11,35 % (873/7.690) frente al 12,76 % (814/6.378) de los del \u00e1rea ambulatoria. Estas diferencias son estad\u00edsticamente significativas y se observa mayor incidencia en las muestras de los pacientes ambulatorios (OR: 0,8753; IC 95 %: 0,7905-0,9692; p < 0,05). Cuando analizamos con detenimiento la poblaci\u00f3n hospitalizada, se observ\u00f3 que de los 7.690 pacientes el 53,70 % eran varones (4.130/7.690) y el 46,29 % mujeres (3.560/7.690). Con una incidencia del 11,38 % (470/4.130) y del 11,32 % (403/3.560), respectivamente. No se observaron diferencias significativas entre sexos (OR: 1,005; IC 95 %: 0,8734-1,1586; p = 0,9342). El grupo de edad m\u00e1s afectado fue el de ni\u00f1os de 1 a 4 a\u00f1os con el 62 % (541/873), seguidos de los menores de 1 a\u00f1o 31,8 % (278/873) (tabla 4).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "TABLA 1. Distribuci\u00f3n de n\u00famero de casos positivos de rotavirus en la poblaci\u00f3n de ni\u00f1os de 0 a 14 a\u00f1os(1995-2004)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "en Palma de Mallorca comunicaron el 52,1 %, Cilla 17 en Guip\u00fazcoa el 53,5 %. En Sudam\u00e9rica, Salinas et al 26 en Valencia (Venezuela) el 57 %, Chaparro 1 en Cundinamarca (Colombia) el 52,4 %, Divina das Dores de Paula Cardoso 27 en Goi\u00e2nia, Goi\u00e1s (Brasil) el 53,2 % y Cuestas Monta\u00f1\u00e9s et al 13 , C\u00f3rdoba (Argentina), el 57,6 %.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Chaparro A, Matiz A, Mercado M, Trespalacios A, Ajami N, Guti\u00e9rrez MF. Estimaci\u00f3n de la prevalencia de Rotavirus A en una poblaci\u00f3n de Enero a Diciembre de 2002. Universitas Scientiarum Colombia Revista de la Facultad de Ciencias Pontificia Universidad Javeriana. 2002;9:15-22. 2. Buesa G\u00f3mez J, L\u00f3pez-Andujar P, Rodr\u00edguez D\u00edaz J. Diagn\u00f3stico de las infecciones v\u00edricas gastrointestinales. Control de Calidad SEIMC. 3. Urrestarazu MI, Liprandi F, P\u00e9rez E, Gonz\u00e1lez R, P\u00e9rez-Chael I. Caracter\u00edsticas etiol\u00f3gicas, cl\u00ednicas y sociodemogr\u00e1ficas de la diarrea aguda en Venezuela. Rev Panam Salud P\u00fablica. 1999; 6:149-56.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}