{
    "paper_id": "0c48f849d10a2a1ad53b3653abb83f836bda7efe",
    "metadata": {
        "title": "Displasia ectod\u00e9rmica anhidr\u00f3tica asociada a d\u00e9ficit de lectina de uni\u00f3n a manosa",
        "authors": [
            {
                "first": "I",
                "middle": [],
                "last": "Delgado Pecell\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "Castillo Reguera",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "C",
                "middle": [],
                "last": "Delgado Pecell\u00edn",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [
                    "A Bueno"
                ],
                "last": "Delgado",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [
                    "P"
                ],
                "last": "Gonz\u00e1lez Valencia",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "I",
                "middle": [
                    "Obando"
                ],
                "last": "Santaella",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Neth",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Hospital Infantil Virgen del Roc\u00edo",
                    "location": {
                        "settlement": "Sevilla",
                        "country": "Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Lectina de uni\u00f3n a manosa; Displasia ectod\u00e9rmica anhidr\u00f3tica; Infecciones recurrentes; Inmunodeficiencia Resumen La lectina de uni\u00f3n a la manosa (mannose-binding lectin [MBL] ) es una prote\u00edna s\u00e9rica perteneciente al sistema inmunitario innato. Se une a los az\u00facares de las membranas de m\u00faltiples microorganismos, favoreciendo su opsonizaci\u00f3n y eliminaci\u00f3n. El d\u00e9ficit de MBL resulta del polimorfismo del gen MBL2 y se asocia a una amplia variedad de infecciones recurrentes, incluidas las infecciones del tracto respiratorio. Presentamos un caso de displasia ectod\u00e9rmica anhidr\u00f3tica asociada a un d\u00e9ficit de MBL, inmunodeficiencia nunca descrita en pacientes afectados de displasia ectod\u00e9rmica anhidr\u00f3tica. \u00a9 2011 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Publicado por Elsevier Espa\u00f1a, S.L. Todos los derechos reservados.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[MBL]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "PALABRAS CLAVE"
        },
        {
            "text": "Mannose-binding lectin; Anhidrotic ectodermal dysplasia; Recurrent infections; Immunodeficiency Anhydrotic ectodermal dysplasia associated to mannose-binding lectin deficiency Abstract Mannose-binding lectin (MBL) is a serum protein of the innate immune system. MBL enhances opsonophagocytosis by binding to carbohydrates expressed by multiple pathogens. MBL deficiency is due to polymorphisms in the structural and promoter sequences of the MBL2 gene and is associated with variety of recurrent infections, including respiratory tract infections. We present a case of anhidrotic ectodermal dysplasia associated with severe mannose-binding lectin deficiency, never described in patients with anhidrotic ectodermal dysplasia. \u00a9 2011 Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Pediatr\u00eda. Published by Elsevier Espa\u00f1a, S.L. All rights reserved.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "KEYWORDS"
        },
        {
            "text": "La displasia ectod\u00e9rmica (DE) comprende un amplio y heterog\u00e9neo grupo de enfermedades gen\u00e9ticas no progresivas ocasionadas por defectos primarios en el desarrollo de 2 o m\u00e1s tejidos derivados del ectodermo embrionario [1] [2] [3] [4] [5] [6] [7] [8] . Su fenotipo es complejo, asociando disfunci\u00f3n de gl\u00e1ndulas sudor\u00edparas, defectos en dientes, pelos y u\u00f1as, lesiones cut\u00e1neas y dismorfias craneofaciales 6, 8 . Es una enfermedad rara, con una incidencia de 1/10.000 o 1/100.000 reci\u00e9n nacidos vivos, siendo m\u00e1s frecuente en varones 5, 8 . A nivel molecular se produce mutaciones en el gen de la ectodisplasina (EDA), del receptor de la EDA (EDAR) o del receptor de la EDA asociado al dominio de muerte (EDARADD) 3,6,9 . El gen EDA est\u00e1 mutado en las displasias ectod\u00e9rmicas anhidr\u00f3ticas (DEA) ligadas al cromosoma X (EDA; MIM 305100), constituyendo la variante m\u00e1s com\u00fan 3, 6, 7, 9 . EDAR y EDARADD son los genes mutados tanto en las formas autos\u00f3micas dominantes (MIM129490) como en las recesivas (MIM 224900) 3,6,7,9 . Los casos ligados al cromosoma X pueden asociarse a inmunodeficiencias 10 , por lo que es frecuente que asocien adem\u00e1s infecciones recurrentes presentes en solo un tercio de los pacientes con DEA con herencia autos\u00f3mica 11 . Presentamos un caso de DEA asociado a un d\u00e9ficit severo de MBL y a un trastorno de la \u2424-oxidaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 218,
                    "end": 221,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 226,
                    "end": 229,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 230,
                    "end": 233,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 234,
                    "end": 237,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 238,
                    "end": 241,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 242,
                    "end": 245,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 246,
                    "end": 249,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 405,
                    "end": 407,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 408,
                    "end": 409,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 533,
                    "end": 535,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 536,
                    "end": 537,
                    "text": "8",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 874,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 877,
                    "text": "6,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 878,
                    "end": 880,
                    "text": "7,",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 881,
                    "end": 882,
                    "text": "9",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1012,
                    "end": 1021,
                    "text": "3,6,7,9 .",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Var\u00f3n de 3 meses y medio de vida seguido en consultas de nutrici\u00f3n y neumolog\u00eda de nuestro centro por trastorno de la \u2424-oxidaci\u00f3n de \u00e1cidos grasos de cadena media, diagnosticado presintom\u00e1ticamente mediante cribado neonatal ampliado, junto a fallo de medro, desnutrici\u00f3n y m\u00faltiples ingresos hospitalarios por neumon\u00edas de probable etiolog\u00eda v\u00edrica (hemograma con linfocitosis y PCR baja) y bronquitis recurrentes con mala evoluci\u00f3n pese al tratamiento preventivo con budesonida (200 g/12 h) y, una vez alcanzados los 6 meses de edad, con montelukast (4 mg/24 h). Como antecedentes familiares de inter\u00e9s destacan etnia gitana y trastornos en la dentici\u00f3n materna desde la infancia. Padres no consangu\u00edneos. Exploraci\u00f3n f\u00edsica: longitud de 71 cm (p25-50), peso de 6,1 kg (< p3). Ligera palidez mucocut\u00e1nea, fontanela anterior amplia (2,5 \u00d7 2,5 cm) y normotensa, pelo ralo, d\u00e9bil, pajizo y ra\u00edz nasal ancha, escaso pan\u00edculo adiposo y llanto disf\u00f3nico. Frecuencia card\u00edaca: 110 lpm. Frecuencia respiratoria: 45 rpm. Saturaci\u00f3n de ox\u00edgeno del 96%, sin oxigenoterapia suplementaria. Tiraje subcostal e intercostal. A la auscultaci\u00f3n cardiopulmonar hallamos crepitantes diseminados en ambos campos pulmonares y espiraci\u00f3n alargada, sin soplos card\u00edacos. El resto de la exploraci\u00f3n, sin hallazgos patol\u00f3gicos. Ante estos datos cl\u00ednicos se realizan diversas pruebas complementarias, con los siguientes resultados: hemograma: leucocitos 18,17 \u00d7 10 9 /l (58,1% N, 27% L, 12,9% M), Hb 86 g/l, VCM 72,8 fL, HCM 24,4 pg, Hcto. 0,257 l/l, plaquetas 636 \u00d7 10 9 /l; alfa-1-antitripsina: 179 mg/dl; Mantoux: 0 mm; varios tests del sudor imposibles de realizar por ausencia de sudoraci\u00f3n; complemento, inmunoglobulinas y subpoblaciones linfocitarias, normales para su edad. Los niveles de MBL cuantificada mediante t\u00e9cnica ELISA, (BIOPORTO, Gentofte, Dinamarca) son de 93,27 ng/ml; test yodo-almid\u00f3n: ausencia total de Figura 1 TC tor\u00e1cica: puede observarse una imagen de condensaci\u00f3n en el l\u00f3bulo inferior derecho.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "sudoraci\u00f3n. TACAR pulmonar ( fig. 1 ): imagen de condensaci\u00f3n en la base pulmonar derecha. Tras los hallazgos cl\u00ednicos, radiol\u00f3gicos y anal\u00edticos descritos, se establece el diagn\u00f3stico de DEA. Presenta evoluci\u00f3n posterior favorable, tras realizar tratamiento con salmeterol/fluticasona 25/50 (2 puf/12 h) y azitromicina (10 mg/kg/24 h, 3 d\u00edas cada 15 d\u00edas), encontr\u00e1ndose 2 a\u00f1os m\u00e1s tarde asintom\u00e1tico desde el punto de vista respiratorio, sin tratamiento preventivo, con buena ganancia ponderal y con aparici\u00f3n de incisivos c\u00f3nicos ( fig. 2 ). Tras intentar nuevamente sin \u00e9xito el test del sudor, se ha realizado un estudio gen\u00e9tico de fibrosis qu\u00edstica que ha resultado negativo. La secuenciaci\u00f3n del gen NEMO (NF-B essential modulator, asociado con un defecto de los receptores toll-like) no mostr\u00f3 alteraciones del sistema inmunitario innato.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 29,
                    "end": 35,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 541,
                    "text": "fig. 2",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Caso cl\u00ednico"
        },
        {
            "text": "La MBL es una prote\u00edna s\u00e9rica perteneciente a la familia de las colectinas, con una estructura similar al C1q 11 . Ambas, tanto MBL como C1q, son prote\u00ednas del sistema immunitario innato que pueden activar el complemento a trav\u00e9s de las proteasas asociadas [12] [13] [14] . El C1q activa el complemento por la v\u00eda cl\u00e1sica y la MBL inicia la v\u00eda de las lectinas del complemento despu\u00e9s de su uni\u00f3n a los az\u00facares de la estructura de m\u00faltiples microorganismo, incluidos Figura 2 Se observa la presencia de escasos dientes y los presentes son c\u00f3nicos. El d\u00e9ficit de MBL se asocia a una amplia gama de fenotipos infecciosos, incluyendo enfermedad neumoc\u00f3cica invasiva, sepsis grave, sepsis meningoc\u00f3cica, infecciones graves tras quimioterapia y trasplante alog\u00e9nico de c\u00e9lulas madre hematopoy\u00e9ticas, duraci\u00f3n prolongada de fiebre neutrop\u00e9nica en pacientes oncol\u00f3gicos e infecciones del tracto respiratorio 12, 13, 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 902,
                    "end": 905,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 906,
                    "end": 909,
                    "text": "13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 910,
                    "end": 912,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Hay 2 genes humanos de MBL: MBL1, que es un seudog\u00e9n, y gen MBL2, que codifica para la prote\u00edna MBL 14 . Existe una significativa variaci\u00f3n en los niveles s\u00e9ricos de MBL de una persona a otra, como resultado del polimorfismo del gen MBL2 13,14,16 existiendo 3 polimorfismos estructurales y 3 del promotor [12] [13] [14] 16 . El polimorfismo estructural consiste en polimorfismos de los codones 52 (CGT3TGT), 54 (GGC3GAC) y 57 (GGA3GAA) 12, 14, 16 . A los alelos mutantes de dichos codones se les denomina D, B y C, respectivamente 12, 14, 16 . Una regi\u00f3n de codificaci\u00f3n que contenga cualquiera de las mutaciones D, B o C se conoce como O y el alelo de tipo salvaje en cada lugar se conoce como A 14---16 . Las mutaciones estructurales impiden la formaci\u00f3n de la triple h\u00e9lice en la cola de la MBL col\u00e1geno, lo que lleva a la degradaci\u00f3n y la deficiencia funcional de la MBL 13 . Las concentraciones s\u00e9ricas de MBL son un 10---20% de lo esperado en los heterocigotos (A/O) para los polimorfismos estructurales y pr\u00e1cticamente indetectables en los homocigotos funcionales (O/O, los individuos que son homocigotos o heterocigotos compuestos para dos mutaciones diferentes de codificaci\u00f3n) 15---16 . Los polimorfismos en la regi\u00f3n promotora del gen MBL2 tambi\u00e9n ejercen efectos funcionales en la transcripci\u00f3n de MBL 16 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 100,
                    "end": 102,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 310,
                    "end": 314,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 315,
                    "end": 319,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 322,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 436,
                    "end": 439,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 443,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 444,
                    "end": 446,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 531,
                    "end": 534,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 535,
                    "end": 538,
                    "text": "14,",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 541,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 877,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1187,
                    "end": 1194,
                    "text": "15---16",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1314,
                    "end": 1316,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La MBL humana recombinante que tiene la misma funci\u00f3n en la activaci\u00f3n del complemento ha sido obtenida derivada del plasma y utilizada en ensayos cl\u00ednicos en fases iniciales en la quimioterapia y ajustes postrasplante del trasplante de h\u00edgado 13 . Si cada vez son m\u00e1s numerosos los datos de la funci\u00f3n de MBL en la patog\u00e9nesis de la infecciones, ser\u00eda razonable considerar esto como una condici\u00f3n de objetivo atractivo para el reemplazo de MBL, dada su alta prevalencia y mortalidad 13 . La evidencia de una disminuci\u00f3n en la supervivencia de los pacientes con FQ con genotipos MBL2 variante sugiere que estos pacientes podr\u00edan beneficiarse de la suplementaci\u00f3n intermitente con MBL 13 . In vitro se ha descrito que la administraci\u00f3n de la MBL derivada del plasma (1.000-5.000 ng/ml) en pacientes con d\u00e9ficit de MBL produce una restauraci\u00f3n de la funci\u00f3n de opsonizaci\u00f3n 12 . Por lo tanto, los pacientes con d\u00e9ficit de MBL podr\u00edan beneficiarse de la terapia de sustituci\u00f3n con MBL 12 . Existe un ensayo en fase I donde la administraci\u00f3n de MBL parece segura y los niveles s\u00e9ricos aumentan hasta niveles normales, pero su vida media present\u00f3 variabilidad 12 . Algunos pacientes con infecciones recurrentes muestran mejor\u00eda cl\u00ednica despu\u00e9s de la terapia de remplazo de MBL 12 . El manejo de estos pacientes debe incluir adem\u00e1s un tratamiento intensivo de las infecciones intercurrentes, una correcta vacunaci\u00f3n antigripal, anti-Haemophilus y antineumoc\u00f3cica, e incluso pueden beneficiarse tambi\u00e9n del uso de antibioterapia profil\u00e1ctica, tal y como hicimos en nuestro paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 244,
                    "end": 246,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 684,
                    "end": 686,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Varios estudios sugieren que el d\u00e9ficit de MBL, como parte del sistema inmunitario innato, desempe\u00f1a un papel m\u00e1s importante en los primeros meses de vida, especialmente entre 6-17 meses de edad, cuando se est\u00e1 desarrollando su sistema inmunitario adaptativo (\u00abventana de vulnerabilidad\u00bb) 17, 18 . Esto podr\u00eda justificar una posible mejor\u00eda cl\u00ednica espont\u00e1nea en nuestro paciente, atribuible a una mayor edad del paciente y a un mayor desarrollo del sistema inmunitario adquirido. No hemos encontrado asociaci\u00f3n espec\u00edfica entre defectos de \u2424-oxidaci\u00f3n e inmunodeficiencias. En las metabolopat\u00edas pueden producirse inmunodeficiencias secundarias por efecto t\u00f3xico y da\u00f1o mitocondrial. Existen s\u00edndromes espec\u00edficos que asocian inmunodeficiencia y DEA debido a mutaciones en genes que afectan a los factores de transcripci\u00f3n nuclear implicados en la se\u00f1alizaci\u00f3n intracelular de TLRS: DEA con s\u00edndrome hiper-IgM (X-linked) secundaria a mutaciones en el gen NEMO y que produce disfunci\u00f3n de c\u00e9lulas T y B 19 y DEA con inmunodeficiencias de c\u00e9lulas T (autos\u00f3mica dominante y ligada al cromosoma X) por mutaciones en NFKBIA 20 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 289,
                    "end": 292,
                    "text": "17,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 293,
                    "end": 295,
                    "text": "18",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 1120,
                    "end": 1122,
                    "text": "20",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Como conclusi\u00f3n, es necesario afirmar que debemos descartar inmunodeficiencias, incluido el d\u00e9ficit de MBL en pacientes con DEA, especialmente si asocia infecciones respiratorias de repetici\u00f3n. La terapia sustitutiva con MBL se plantea como una posible futura arma terap\u00e9utica en los pacientes con d\u00e9ficit de MBL. La asociaci\u00f3n del d\u00e9ficit de MBL podr\u00eda potenciar la gravedad de las manifestaciones cl\u00ednicas en los pacientes con DEA, tal y como ocurre en otras inmunodeficiencias 15 . Considerando que el d\u00e9ficit severo de MBL tiene una incidencia del 10% en la poblaci\u00f3n general, la asociaci\u00f3n entre d\u00e9ficit de MBL y DEA en nuestro paciente podr\u00eda deberse al azar, por lo que son necesarios m\u00e1s estudios que eval\u00faen esta observaci\u00f3n.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 480,
                    "end": 482,
                    "text": "15",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Los autores declaran no tener ning\u00fan conflicto de intereses.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Ectodermal dysplasia with hydrocephalus: a rare association",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shenoy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Shanbag",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Singapore Med J",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "976--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Mutations in PVRL4, encoding cell adhesion molecule nectin-4, cause ectodermal dysplasiasyndactyly syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Brancati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortugno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Bottillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Josselin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Boudghene-Stambouli",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Am J Hum Genet",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "265--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Only four genes (EDA1, EDAR, EDARADD, and WNT10A) account for 90% of hypohidrotic/anhidrotic ectodermal dysplasia cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cluzeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadj-Rabia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Jambou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mansour",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guigue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Masmoudi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Hum Mutat",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "70--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Implant rehabilitation in grafted and native bone in patients affected by ectodermal dysplasia: evaluation of 78 implants inserted in 8 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grecchi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zingari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bianco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Zollino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casadio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Carinci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Implant Dent",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "400--408",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Ectodermal dysplasia with anodontia: a report of two cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bania",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tezkirecioglub",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Akalc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tuzuner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Eur J Dent",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "215--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "X-linked and autosomal recessive hypohidrotic ectodermal dysplasia: genotypic-dental phenotypic findings, x-linked and autosomal recessive hypohidrotic",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clauss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chassaing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calvas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Molla",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Genet",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "257--66",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Mutations in EDARADD account for a small proportion of hypohidrotic ectodermal dysplasia cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Chassaing",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cluzeau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Guigue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Viot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Br J Dermatol",
            "volume": "162",
            "issn": "",
            "pages": "1044--1052",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Hypohidrotic ectodermal dysplasia---diagnostic aids and a report of 5 cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramesh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Vinola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "John",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Indian Soc Pedod Prev Dent",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "47--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Molecular genetic analysis of consanguineous Pakistani families with autosomal recessive hypohidrotic ectodermal displasia",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Bibi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Naeem",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Australas J Dermatol",
            "volume": "52",
            "issn": "",
            "pages": "37--42",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Successful umbilical cord blood transplantation for intractable eczematous eruption in hypohidrotic ectodermal dysplasia with immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Minakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Takeda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nakano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tono",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Takahashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Sasaki",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Clin Exp Dermatol",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "441--443",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Prevalence and prevention of severe complications of hypohidrotic ectodermal dysplasia in infancy",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bl\u00fcschke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00fcsken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Early Hum Dev",
            "volume": "86",
            "issn": "",
            "pages": "397--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Mannose-binding lectin (MBL) substitution: recovery of opsonic function in vivo lags behind MBL serum level",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouwer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Fnj",
                    "middle": [],
                    "last": "Frakking",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Van De Wetering",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Van",
                    "middle": [],
                    "last": "Houdt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Budde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Immunol",
            "volume": "183",
            "issn": "",
            "pages": "3496--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Mannose-binding lectin deficiency and respiratory tract infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Eisen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "J Innate Immun",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "114--136",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Mannose-binding lectin concentrations, MBL2 polymorphisms, and susceptibility to respiratory tract infections in young men",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rantala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Lajunen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Juvonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bloigu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Silvennoinen-Kassinen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Peitso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "198",
            "issn": "",
            "pages": "1247--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Mannose-binding lectin and mannose-binding lectin---associated serine protease 2 in susceptibility, severity, and outcome of pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Garcia-Laorden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Sole-Violan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez De Castro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Aspa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Briones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Garcia-Saavedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "122",
            "issn": "",
            "pages": "368--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Mannose-binding lectin genotypes: lack of association with susceptibility to thoracic empiema",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chapman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Vannberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Khor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Rautanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Maskell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Cwh",
                    "middle": [],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "BMC Medical Genetics",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Acute respiratory tract infections and mannosebinding lectin insufficiency during early childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Koch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Melbye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "S\u00f8rensen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Hom\u00f8e",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Madsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "M\u00f8lbak",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "285",
            "issn": "",
            "pages": "1316--1337",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Mannose-binding lectin cord blood levels and respiratory symptoms during infancy: a prospective birth cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Schlapbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Latzin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Regamey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Kuehni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zwahlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Casaulta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Allergy Immunol",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "219--245",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "X-linked anhidrotic ectodermal dysplasia with immunodeficiency is caused by impaired nf-kappab signaling",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00f6ffinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bessia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Geissmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Feinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Durandy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Genet",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "277--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "A hiypermorphic ikappabalpha mutation is associated with autosomal dominant anhidrotic ectodermal dysplasia and t cell immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Courtois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Smahi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichenbach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00f6ffinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancrini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonnet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Clin Invest",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1108--1123",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "pat\u00f3genos respiratorios tales como virus influenza A, Haemophilus influenzae, Mycoplasma pneumoniae, complejo Mycobacterium avium, Legionella pneumophila, Nocardia farcinica o coronavirus, Pseudomonas aeruginosa, Burkholderia cepacia y Pneumococcus 12,13,15 .",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}