{
    "paper_id": "0d4ee349986bc6f256d5002e6e86b2830b35fb04",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": [
            {
                "first": "E",
                "middle": [
                    "Manteiga"
                ],
                "last": "Riestra",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe. Cra. de Toledo, km. 12",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe",
                    "location": {
                        "postCode": "500. 28905",
                        "settlement": "Madrid, Getafe, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "\u00d3",
                "middle": [],
                "last": "Mart\u00ednez Gonz\u00e1lez",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe. Cra. de Toledo, km. 12",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe",
                    "location": {
                        "postCode": "500. 28905",
                        "settlement": "Madrid, Getafe, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [
                    "F"
                ],
                "last": "Frutos Vivar",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe. Cra. de Toledo, km. 12",
                    "institution": "Unidad de Cuidados Intensivos. Hospital Universitario de Getafe",
                    "location": {
                        "postCode": "500. 28905",
                        "settlement": "Madrid, Getafe, Madrid",
                        "country": "Espa\u00f1a., . Espa\u00f1a"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "El s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo (SDRA) fue descrito por primera vez por Ashbaugh et al 1 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 97,
                    "end": 98,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Estos autores reportaron un s\u00edndrome caracterizado por taquipnea aguda, hipoxemia y disminuci\u00f3n de la compliance pulmonar secundario a diversos da\u00f1os como infecci\u00f3n pulmonar o traumatismo. Desde esta descripci\u00f3n original, el SDRA se ha convertido en una entidad de importancia significativa para los intensivistas debido a su incidencia y su alta mortalidad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "INTRODUCCI\u00d3N"
        },
        {
            "text": "Los criterios espec\u00edficos para el diagn\u00f3stico del SDRA han cambiado desde la descripci\u00f3n inicial. Como mencionamos previamente, los primeros investigadores que acu\u00f1aron el t\u00e9rmino \u00abs\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio del adulto\u00bb fueron Asbaugh et al en 1967 1 . Ellos identificaron a 12 pacientes con fracaso respiratorio agudo que ten\u00edan similares hallazgos cl\u00ednicos y patol\u00f3gicos: a) disnea; b) taquipnea; c) cianosis refractaria a la oxigenoterapia; d) disminuci\u00f3n de la compliance pulmonar; e) infiltrados alveolares difusos en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, y f) no hab\u00eda antecedentes de enfermedad pulmonar previa. Hay que reconocer que esta enfermedad no aparece por primera vez en los a\u00f1os sesenta y, de hecho, descripciones similares se encuentran durante la epidemia de gripe de 1918. La importancia de la descripci\u00f3n realizada por Asbaugh et al estriba en el hecho de que su hallazgo fue paralelo a la generalizaci\u00f3n de las Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) y al tratamiento de la insuficiencia respiratoria aguda con presi\u00f3n positiva. En los siguientes 10-20 a\u00f1os no se produce ning\u00fan avance en la definici\u00f3n de SDRA, consider\u00e1ndose que esta entidad no precisaba una definici\u00f3n espec\u00edfica. Garber et al 2 en una revisi\u00f3n sistem\u00e1tica acerca de la incidencia y factores de riesgo del SDRA encuentran que en el 51% de los 83 art\u00edculos identificados no se indica ninguna definici\u00f3n espec\u00edfica.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 256,
                    "text": "1",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "En 1988, Murray et al 3 publicaron el primer intento para crear una definici\u00f3n uniforme de SDRA: el Lung Injury Score. Este score tiene cuatro componentes (radiograf\u00eda de t\u00f3rax, hipoxemia, presi\u00f3n positiva al final de la espiraci\u00f3n [PEEP] y compliance pulmonar) cada uno de los cuales punt\u00faa entre 0-4. La puntuaci\u00f3n final se calcula sumando el valor de cada componente y dividiendo entre el n\u00famero de componentes que se ha utilizado. Los autores consideraron que un Lung Injury Score > 2,5 defin\u00eda el SDRA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "En 1992 se reuni\u00f3 una Conferencia de Consenso Americano-Europea sobre SDRA para tratar de clarificar y uniformar la definici\u00f3n de da\u00f1o pulmonar agudo y SDRA 4 . La definici\u00f3n, publicada en 1994, consiste en la presencia de cuatro criterios: a) comienzo agudo; b) relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 \u2264 200 (independientemente del nivel de PEEP aplicada); c) infiltrados bilaterales en la radiograf\u00eda de t\u00f3rax, y d) presi\u00f3n de oclusi\u00f3n de la arteria pulmonar \u2264 18 mmHg o ausencia de signos cl\u00ednicos de hipertensi\u00f3n de aur\u00edcula izquierda. En esta Conferencia de Consenso, adem\u00e1s de establecer una definici\u00f3n de SDRA, se defini\u00f3 una entidad cl\u00ednica denominada da\u00f1o pulmonar Puesta al d\u00eda en Medicina Intensiva: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo Epidemiolog\u00eda del da\u00f1o pulmonar agudo y s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo* agudo. El da\u00f1o pulmonar agudo es un proceso que engloba al SDRA (podemos considerar a este \u00faltimo una forma grave de da\u00f1o pulmonar agudo) que se define de forma id\u00e9ntica a \u00e9ste, pero con una diferencia en el criterio de oxigenaci\u00f3n que en el da\u00f1o pulmonar agudo es una relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 \u2264 300 (independiente del nivel de PEEP). En resumen, el da\u00f1o pulmonar agudo y el SDRA se definieron como entidades que representan diferentes niveles de gravedad de la misma entidad, con la \u00fanica diferencia de un punto de corte, elegido arbitrariamente, para la oxigenaci\u00f3n. Un aspecto importante de una definici\u00f3n es la fiabilidad de la misma tanto cuando se utiliza en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria como cuando se emplea como criterio de inclusi\u00f3n en ensayos cl\u00ednicos. Se ha evaluado la fiabilidad de alguno de los componentes individuales de la definici\u00f3n de la Conferencia de Consenso. El criterio radiol\u00f3gico, infiltrados bilaterales en la radiograf\u00eda frontal de t\u00f3rax, ha sido examinado en dos estudios 5, 6 . En el primero 5 , 21 expertos revisaron las radiograf\u00edas de 28 pacientes con hipoxemia (PaO 2 /F I O 2 \u2264 300). Estos autores mostraron un acuerdo moderado cuando se les pregunt\u00f3 a los expertos si la radiograf\u00eda de t\u00f3rax cumpl\u00eda los criterios de la Conferencia de Consenso con un \u00edndice de kappa de 0,55 (intervalo de confianza 95%: 0,52 a 0,57). El segundo estudio, de Meade et al 6 , report\u00f3 unas conclusiones similares. Estos autores examinaron la fiabilidad interobservador en el diagn\u00f3stico de infiltrados bilaterales en las radiograf\u00edas de t\u00f3rax de un grupo de pacientes con SDRA o con factores de riesgo para dicho s\u00edndrome. Las radiograf\u00edas fueron examinadas por intensivistas y un radi\u00f3logo. En este estudio se encuentra un acuerdo moderado con un \u00edndice de kappa de 0,40 a 0,56.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 157,
                    "end": 158,
                    "text": "4",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1813,
                    "end": 1815,
                    "text": "5,",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1816,
                    "end": 1817,
                    "text": "6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Tambi\u00e9n ha sido evaluado el criterio de oxigenaci\u00f3n, pero enfocado sobre el efecto que la variabilidad de la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 en un paciente tiene sobre la validez. Gowda et al 7 realizan un modelo para estimar la estabilidad y fiabilidad de la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 . En este estudio encuentran que la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 en pacientes con shunt moderado (< 30%) var\u00eda significativamente cuando se modifica la F I O 2 . En ambos extremos de F I O 2 , la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 fue mayor que con niveles intermedios de F I O 2 . Los pacientes con una fracci\u00f3n shunt grande (> 30%) tuvieron una relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 mayor con F I O 2 bajas y disminuye progresivamente con F I O 2 > 0,5. Recientemente, Ferguson et al 8 han publicado otro trabajo evaluando la estabilidad de la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 en 41 enfermos con SDRA. En este estudio los pacientes, con una relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 al inicio \u2264 200, fueron ventilados con una F I O 2 de 1,0 y una PEEP de 10 cmH 2 O. En 24 pacientes se observ\u00f3 que la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 se increment\u00f3 a los 30 minutos a niveles mayores de 200. Estos estudios sugieren que en muchas situaciones la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 puede que no sea exacta, ya que puede ser modificada por el simple hecho de ajustar la fracci\u00f3n inspirada de ox\u00edgeno y/o los par\u00e1metros respiratorios.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Otro m\u00e9todo para valorar la validez de una definici\u00f3n es comparar a los pacientes diagnosticados de SDRA mediante la nueva definici\u00f3n con aquellos identificados por definiciones preexistentes. Esta metodolog\u00eda ha sido evaluada en dos estudios. Moss et al 9 compararon las nuevas definiciones aparecidas en el momento del dise\u00f1o del estudio (Lung Injury Score y Conferencia de Consenso Americano-Europea) con una definici\u00f3n previamente utilizada con criterios m\u00e1s estrictos que incluye insuficiencia respiratoria aguda que requiere ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, infiltrados pulmonares, una disminuci\u00f3n documentada de la compliance tor\u00e1cica, y una relaci\u00f3n entre la presi\u00f3n arterial y la presi\u00f3n alveolar de ox\u00edgeno menor de 0,25. Estos autores encontraron que la definici\u00f3n de la Conferencia de Consenso ten\u00eda una sensibilidad del 100% y una especificidad del 96% cuando se compar\u00f3 con la definici\u00f3n hist\u00f3rica. Otro estudio 10 compar\u00f3 la definici\u00f3n de la Conferencia Americano-Europea con el Lung Injury Score. Se incluyeron 118 pacientes con factores de riesgo para SDRA. La incidencia de SDRA fue de un 55% utilizando la definici\u00f3n de la Conferencia de Consenso y 62% usando la clasificaci\u00f3n de Murray (p = 0,07). El porcentaje de acuerdo bruto fue de un 73% y el \u00edndice de kappa de 0,46.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Es dif\u00edcil establecer conclusiones de estos estudios porque no hay seguridad sobre cu\u00e1l de las definiciones es la correcta en los casos de desacuerdo. Un modo de determinar la exactitud diagn\u00f3stica de las definiciones cl\u00ednicas de SDRA ser\u00eda compararlas con un gold standard previamente descrito. Recientemente han sido publicados dos trabajos que establecen la fiabilidad de las definiciones de SDRA utilizando como gold standard el hallazgo de da\u00f1o pulmonar agudo en el examen posmortem de los pulmones 11 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 504,
                    "end": 506,
                    "text": "11",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Esteban et al 12 encontraron que la exactitud de la definici\u00f3n de la Conferencia de Consenso fue moderada. En todos los pacientes incluidos (N = 382), la sensibilidad de los criterios de la Conferencia de Consenso fue 75% (intervalo de confianza para el 95%: 66 a 82) y la especificidad fue 84% (intervalo de confianza para el 95%: 79 a 88). Cuando se analizaron los pacientes con factores de riesgo para SDRA (N = 284) la especificidad disminuy\u00f3 a 75% (intervalo de confianza para el 95%: 68 a 81) con una sensibilidad similar. La definici\u00f3n fue m\u00e1s exacta en pacientes con factores de riesgo extrapulmonar que en pacientes con factores de riesgo pulmonar: sensibilidad 61% frente a 85% (p = 0,009), mientras que la especificidad fue num\u00e9ricamente mayor pero no diferente estad\u00edsticamente (69% frente a 78%; p = 0,25) (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Ferguson et al 13 compararon los hallazgos de la autopsia con tres definiciones diferentes: criterios de la Conferencia de Consenso, Lung Injury Score y una nueva definici\u00f3n creada por el m\u00e9todo Delphi 14 . De las tres definiciones, la primera fue la m\u00e1s sensible, aunque sin alcanzar significaci\u00f3n estad\u00edstica, y la Lung Injury Score y la definici\u00f3n de Delphi fueron m\u00e1s espec\u00edficas (tabla 1).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Las conclusiones de ambos estudios son que los criterios cl\u00ednicos no pueden identificar a todos los pacientes con SDRA y podr\u00eda indicar la necesidad de desarrollar nuevas herramientas que mejoren la fiabilidad y exactitud diagn\u00f3stica. Sin embargo, siendo conscientes de las limitaciones de la definici\u00f3n de la Conferencia de Consenso probablemente siga siendo \u00fatil en la pr\u00e1ctica cl\u00ednica diaria, ya que estos pacientes se beneficiar\u00edan de tratamientos como la ventilaci\u00f3n con vol\u00famenes bajos la cual ha sido evaluada en enfermos que cumpliendo los criterios cl\u00ednicos de la conferencia de consenso pod\u00edan o no tener da\u00f1o alveolar difuso 15,16 .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "DIAGN\u00d3STICO"
        },
        {
            "text": "Identificar los factores de riesgo de desarrollar da\u00f1o pulmonar agudo o SDRA podr\u00eda ser particularmente importante para utilizar tratamientos que puedan prevenir la progresi\u00f3n del da\u00f1o pulmonar en poblaciones de alto riesgo. La mayor\u00eda de las causas que producen da\u00f1o pulmonar agudo son conocidas desde las primeras descripciones de esta entidad 17-28 (tabla 2).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Varios estudios recientes han evaluado, a partir de una cohorte de pacientes que cumplen criterios cl\u00ednicos de SDRA, las causas de este s\u00edndrome 29-31 . Los tres estudios coinciden en que la causa m\u00e1s frecuente de SDRA fue la neumon\u00eda y la segunda la sepsis de origen no pulmonar. Una limitaci\u00f3n de esta conclusi\u00f3n es la dificultad para diferenciar entre neumon\u00eda y SDRA, lo cual podr\u00eda sobreestimar el diagn\u00f3stico de SDRA en enfermos con patolog\u00eda pulmonar 12, 13 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 458,
                    "end": 461,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 462,
                    "end": 464,
                    "text": "13",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "En los \u00faltimos a\u00f1os se han descrito nuevos factores de riesgo asociados al desarrollo de SDRA. Aunque el da\u00f1o pulmonar agudo relacionado con las transfusiones de hemoderivados (TRALI) fue descrito por primera vez en una serie larga de pacientes en 1985 por Popovsky y Moore 20 , en los \u00faltimos a\u00f1os ha habido un aumento en la incidencia de esta entidad y se ha profundizado en el conocimiento de su fisiopatolog\u00eda 21, 22 . Esta reacci\u00f3n postransfusional es la tercera en frecuencia tras la imcompatibilidad ABO y la hepatitis 22 . En 2004 se defini\u00f3 como criterio diagn\u00f3stico del da\u00f1o pulmonar agudo relacionado con la transfusi\u00f3n de hemoderivados la aparici\u00f3n de criterios cl\u00ednicos de da\u00f1o pulmonar agudo en las primeras 6 horas tras la misma 32 . En un reciente estudio 23 para evaluar la incidencia de esta complicaci\u00f3n se encontr\u00f3 que los factores asociados al TRALI fue- TABLA 2. Factores de riesgo para da\u00f1o pulmonar agudo y s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo ron la trombocitopenia (odds ratio 5,9) y la transfusi\u00f3n de plasma fresco congelado (odds ratio 3,2). Otro grupo de enfermos que tiene un mayor riesgo para el desarrollo de SDRA son los que han recibido un trasplante. Shorr et al 33 observaron que en un grupo de 42.190 pacientes con trasplante renal un 0,2% desarrollaron SDRA, estim\u00e1ndose una incidencia de 51/100.000 habitantes/a\u00f1o que ser\u00eda superior a la incidencia de la poblaci\u00f3n general. Los factores de riesgo asociados con el desarrollo de SDRA en estos pacientes fueron el rechazo (odds ratio, 3.85; intervalo de confianza al 95%, 1,36-10,87) y el uso de globulina antilinfocitaria (odds ratio 2,70; intervalo de confianza al 95%, 1,33-5,52). Adem\u00e1s de estos dos factores, la inmunosupresi\u00f3n requerida para un trasplante predispone de forma individual a la aparici\u00f3n de dos causas frecuentes de SDRA: neumon\u00eda y sepsis.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 414,
                    "end": 417,
                    "text": "21,",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 418,
                    "end": 420,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 526,
                    "end": 528,
                    "text": "22",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 744,
                    "end": 746,
                    "text": "32",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "El \u00faltimo factor descrito es la infecci\u00f3n por el virus del s\u00edndrome respiratorio agudo severo (SARS). Lew et al 34 analizaron una serie de 199 adultos tratados en un hospital de Singapur con SARS, 46 de los cuales requirieron ingreso en UCI y un 23% cumpl\u00edan criterios de da\u00f1o pulmonar agudo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Varios estudios experimentales 35 han demostrado que la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica puede producir una lesi\u00f3n pulmonar aguda (ventilator induced lung injury, VILI). La evidencia de que en pacientes sin lesi\u00f3n pulmonar previa, que requieren ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, se puede desarrollar da\u00f1o pulmonar agudo ha sido descrita en dos recientes estudios observacionales. Gajic et al 25 observaron en una cohorte de 332 pacientes sin lesi\u00f3n pulmonar que el 24% de ellos desarrollan da\u00f1o pulmonar agudo en los primeros 5 d\u00edas de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. Los factores asociados fueron el uso de vol\u00famenes tidal altos (odds ratio 1,3 por cada mililitro mayor de 6 ml/kg de peso ideal), la transfusi\u00f3n de hemoderivados (odds ratio 3,0), la acidemia (pH < 7,35; odds ratio 2,0) y antecedentes de enfermedad pulmonar restrictiva (odds ratio 3,6). Este hallazgo ha sido recientemente confirmado en un estudio multic\u00e9ntrico 26 en el que se observ\u00f3 una incidencia de un 6% de da\u00f1o pulmonar agudo en una poblaci\u00f3n de 3.261 pacientes sin criterios de SDRA al inicio de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica. En el an\u00e1lisis de regresi\u00f3n log\u00edstica ajustado se encontr\u00f3 que los par\u00e1metros ventilatorios al inicio se asociaron con el desarrollo de SDRA: volumen tidal alto (odds ratio 2,6 para un volumen tidal > 700 ml), presi\u00f3n pico mayor de 30 cmH 2 O (odds ratio 1,6) y una PEEP > 5 cmH 2 O (odds ratio 1,7) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 1350,
                    "end": 1366,
                    "text": "(odds ratio 1,7)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "Actualmente hay evidencias que sugieren que hay factores gen\u00e9ticos que se podr\u00edan asociar con una mayor susceptibilidad para desarrollar da\u00f1o pulmonar. En los \u00faltimos a\u00f1os varios estudios han descrito polimorfismos gen\u00e9ticos relacionados con la producci\u00f3n de surfactante, la respuesta inflamatoria, v\u00edas endocrinas (como la enzima conversora de la angiotensina) y receptores (como los receptores tolllike y el CD14) 36 . El desarrollo del SDRA ha sido puesto en relaci\u00f3n con alteraciones en la composici\u00f3n del surfactante pulmonar. Este \u00faltimo contiene 4 prote\u00ednas mayores, de las cuales la prote\u00edna A (SP-A) desempe\u00f1a un papel de defensa a nivel pulmonar y la B (SP-B) es crucial para mantener la integridad estructural de las c\u00e9lulas tipo II; ambas contribuyen a disminuir la tensi\u00f3n superficial aire-l\u00edquido, evitando as\u00ed el colapso pulmonar. En el SDRA se ha demostrado una disminuci\u00f3n de la cantidad de estas prote\u00ednas en el lavado broncoalveolar y una menor capacidad para disminuir la tensi\u00f3n superficial. En los \u00faltimos a\u00f1os se ha postulado que la variaci\u00f3n de los nucle\u00f3tidos C/T en la posici\u00f3n 1580 en el ex\u00f3n 4 del gen que codifica la prote\u00edna SP-B resultar\u00eda en una alteraci\u00f3n funcional de dicha prote\u00edna [37] [38] [39] . Otra prote\u00edna que desempe\u00f1a un papel importante en la patog\u00e9nesis del SDRA, a trav\u00e9s de sus efectos sobre el tono y la permeabilidad pulmonar vascular, la supervivencia de las c\u00e9lulas epiteliales y la activaci\u00f3n de los fibroblastos, es la enzima conversora de la angiotensina. La deleci\u00f3n de un fragmento de 287 pb (alelo D) en el gen que codifica esta enzima ser\u00eda la responsable de una mayor actividad. Marshall et al 40 estudiaron el genotipo de 96 pacientes blancos que cumpl\u00edan los criterios de la Conferencia de Consenso, compar\u00e1ndolos con otros 3 gupos de pacientes (88 pacientes ventilados mec\u00e1nicamente sin SDRA, 174 pacientes sometidos a by-pass aortocoronario y 1.906 individuos de una poblaci\u00f3n general). La frecuencia del genotipo DD fue mayor en pacientes con SDRA comparado con el grupo ventilado sin SDRA (p = 0,00008), grupo by-pass (p = 0,0009) y grupo poblaci\u00f3n general (p = 0,00004). El factor de necrosis tumoral alfa (TNF-\u03b1) es una de las citocinas principales de la cascada inflamatoria, y uno de los mediadores centrales en la sepsis y el da\u00f1o pulmonar agudo. El gen que codifica este factor de necrosis tumoral se encuentra localizado en el cromosoma 6 en la regi\u00f3n conocida como complejo mayor de histocompatibilidad. Un polimorfismo en la regi\u00f3n promotora del gen ha sido asociado con un incremento en la s\u00edntesis del mismo y una mayor mortalidad en pacientes con procesos infecciosos 41 . Gong et al 42 , sin embargo, demostraron, en un estudio de 441 casos y 212 controles ingresados en la UCI por sepsis, traumatismo, aspiraci\u00f3n o transfusiones m\u00faltiples, que los alelos -308A y TNF-B1 de los genes del TNF no se asociaban con una mayor predisposici\u00f3n para desarrollar SDRA. Estos alelos se asociaban con una mayor mortalidad en el SDRA, pero su asociaci\u00f3n con la susceptibilidad para padecer dicho s\u00edndrome depend\u00eda del origen del da\u00f1o que predispon\u00eda al mismo. Otro polimorfismo asociado con el SDRA es el del gen del factor de crecimiento endotelial vascular (VEGF). El papel que desempe\u00f1a en el pulm\u00f3n normal es incierto, pero hay estudios cl\u00ednicos que sugieren que tiene un papel importante en la resoluci\u00f3n del da\u00f1o pulmonar. En estadios precoces del SDRA, los niveles de VEGF est\u00e1n aumentados en plasma y reducidos en pulm\u00f3n, normaliz\u00e1ndose sus valores cuando se recupera el da\u00f1o pulmonar. Unos niveles plasm\u00e1ticos bajos de VEGF se han asociado con la presencia del alelo T en el polimorfismo +936 CT. Medford et al 43 estudian el genotipo para el polimorfismo VEGF + 936 en una cohorte de 137 personas sanas, 117 pacientes con SDRA y 103 pacientes con factores de riesgo para da\u00f1o pulmonar agudo, y encuentran que la frecuencia de los genotipos CT y TT estaban aumentadas en los pacientes con SDRA en comparaci\u00f3n con los sujetos sanos (odds ratio 2,01; intervalo de confianza para el 95% 1,13 a 3,58, p = 0,02) y con los pacientes \u00aba riesgo\u00bb (odds ratio 2,05; intervalo de confianza para el 95% 1,02 a 2,20; p = 0,03). Por \u00faltimo, en estudios cl\u00ednicos y de experimentaci\u00f3n de da\u00f1o pulmonar agudo se ha detectado un aumento en la expresi\u00f3n del factor estimulador de colonias de c\u00e9lulas pre-B (pre-B-cell colony-enhancing factor; PBEF). Ye et al 44 han estudiado dos cambios en un \u00fanico par de bases (single-nucleotide polymorphisms, SNP) en un grupo de enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo secundario a sepsis, un grupo de pacientes con sepsis grave y un grupo de sujetos sanos. Los portadores del haplotipo GC en las bases T-1001G y C-1543T tuvieron mayor incidencia de da\u00f1o pulmonar agudo (riesgo relativo 7,7; intervalo de confianza para el 95%: 3,01 a 19,75; p < 0,001).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 418,
                    "text": "36",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1217,
                    "end": 1221,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 1222,
                    "end": 1226,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                },
                {
                    "start": 1227,
                    "end": 1231,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "ETIOLOG\u00cdA"
        },
        {
            "text": "La primera estimaci\u00f3n realizada por un panel de expertos fue de 70 casos por 100.000 habitantes 45 . Varios estudios posteriores 29,30,46-53 han estimado la incidencia entre 1,5 y 80 casos por 100,000 habitantes-a\u00f1o (tabla 3). Aproximadamente, entre un 18% y un 25% de los casos cumplen criterios de oxigenaci\u00f3n para da\u00f1o pulmonar agudo pero no para SDRA. La variaci\u00f3n en los resultados entre los estudios son debidos a diferencias en la metodolog\u00eda utilizada para calcular la incidencia como son diferencias en el denominador, tipo de hospital, criterios de ingreso en las UCI y criterios diagn\u00f3sticos de SDRA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 98,
                    "text": "45",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "INCIDENCIA"
        },
        {
            "text": "Existe controversia acerca de si la mortalidad del SDRA ha disminuido a lo largo del tiempo. Suchyta et al 54 fueron los primeros en reportar que los pacientes que cumpl\u00edan criterios para ser incluidos en un estudio de oxigenaci\u00f3n extracorp\u00f3rea ten\u00edan en 1970 una mortalidad del 90% y esta mortalidad descendi\u00f3 al 50% en los a\u00f1os noventa. Milberg et al 55 analizan la mortalidad de 918 pacientes que cumplen criterios de SDRA ingresados en la UCI desde 1983 a 1993. La tasa de mortalidad a principios de los a\u00f1os ochenta se situ\u00f3 alrededor de un 60%, y se observa un descenso de la mortalidad a finales de dicha d\u00e9cada hasta una mortalidad en 1993 de 36%. La disminuci\u00f3n m\u00e1s significativa de la mortalidad se produjo en los enfermos con SDRA secundario a sepsis (de 67% en 1990 a 40% en 1993). Abel et al 56 observaron una disminuci\u00f3n de la mortalidad de 60% a 30% cuando compararon el per\u00edodo 1990-1993 con el 1993-1996. Recientemente, Stapleton et al 57 com-pararon la mortalidad de los enfermos en el mismo hospital, utilizando la misma metodolog\u00eda y en 4 a\u00f1os diferentes (1982, 1990, 1994 y 1998) y encuentran una reducci\u00f3n de la mortalidad desde un 67% en 1982 hasta un 37% en 1998. A diferencia de Milberg et al 55 estos autores describen que la disminuci\u00f3n en la mortalidad de los enfermos con SDRA secundario a sepsis fue menos significativa que en el resto de etiolog\u00edas. Por el contrario, Krafft et al 58 en un an\u00e1lisis de 101 art\u00edculos publicados entre 1967 y 1994, incluyendo a 3.264 pacientes con SDRA, encuentran una tasa media de mortalidad de 53% \u00b1 22% sin cambios significativos a lo largo del tiempo: en los 22 estudios publicados en 1994 tuvieron una mortalidad media de 51% \u00b1 19%.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1075,
                    "end": 1081,
                    "text": "(1982,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1087,
                    "text": "1990,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 1088,
                    "end": 1092,
                    "text": "1994",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalidad"
        },
        {
            "text": "La mortalidad observada en los estudios publicados desde 1995 est\u00e1 entre un 20% y un 71% dependiendo del case-mix incluido en el estudio 19, 30, 49, 51, 53, . Es interesante la observaci\u00f3n de que la mortalidad reportada en ensayos cl\u00ednicos randomizados es inferior a la descrita en estudios observacionales (tablas 4 y 5). Probablemente, la principal raz\u00f3n para explicar estas diferencias es la selecci\u00f3n de enfermos que se realiza para su inclusi\u00f3n en los ensayos cl\u00ednicos. Suchyta et al 89 observaron una mortalidad significativamente mayor en los enfermos que no fueron recogidos en tres ensayos cl\u00ednicos de la ARDS network en comparaci\u00f3n con los enfermos incluidos (44% frente a 34%).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 140,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 141,
                    "end": 144,
                    "text": "30,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 148,
                    "text": "49,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 149,
                    "end": 152,
                    "text": "51,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 153,
                    "end": 156,
                    "text": "53,",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mortalidad"
        },
        {
            "text": "M\u00faltiples factores han sido relacionados con la mortalidad de los enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo o SDRA (tabla 6), siendo el fracaso multiorg\u00e1nico la causa m\u00e1s frecuente de muerte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores asociados a la mortalidad"
        },
        {
            "text": "El fracaso respiratorio per se ha sido reportado como causa de muerte en un 9%-27% de los enfermos con SDRA 12, 28, 29, 57, 59, 60, 68, 92 . El papel de la hipoxemia como factor pron\u00f3stico es un aspecto discutido en la literatura. Luhr et al 48 observaron una mortalidad de 41% en pacientes con insuficiencia respiratoria aguda, un 42% en pacientes con da\u00f1o pulmonar agudo y un 41% en pacientes con SDRA. Estos datos confirman el hallazgo de los mismos autores en un estudio previo 93 donde no encontraron relaci\u00f3n entre la mortalidad y la gravedad de la hipoxemia. Roupie et al 67 hallan una mayor mortalidad en los enfermos con una relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 < 200, pero los \u00edndices de oxigenaci\u00f3n no fueron par\u00e1metros asociados a la mortalidad. Por el contrario, otros autores han observado una relaci\u00f3n directa entre el nivel del deterioro de la oxigenaci\u00f3n y la mortalidad 28 TABLA 3. Estudios que han estimado la incidencia del da\u00f1o pulmonar agudo y el s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo SDRA: s\u00edndrome de distr\u00e9s repiratorio agudo; UCI: Unidad de Cuidados Intensivos. con criterios de SDRA fue mayor que la de los enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo. En un an\u00e1lisis secundario de los enfermos con SDRA incluidos en un estudio internacional de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica 72 encontramos que uno de los factores asociados con la mortalidad fue la necesidad de fracciones inspiradas de ox\u00edgeno altas (odds ratio para cada 0,1 de incremento de la F I O 2 : 1,8; intervalo de confianza para el 95%: 1,5 a 2,1; p < 0,001) pero no la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 91 . Dos estudios 62,73 reportan la relaci\u00f3n entre variables de mec\u00e1nica pulmonar y la mortalidad. Monchi et al 62 encuentran que uno de los factores asociados a la mortalidad fue el \u00edndice de oxigenaci\u00f3n definido como presi\u00f3n media en la v\u00eda a\u00e9rea x F I O 2 x 100/PaO 2 (odds ratio 1.05 por punto; intervalo de confianza al 95%: 1,02 a 1,09). Nuckton et al 73 describen que los enfermos que fallecen tienen una fracci\u00f3n de espacio muerto mayor que los enfermos que sobreviven (0,63 \u00b1 0,10 frente a 0,54 \u00b1 0,09, p < 0,001). La fracci\u00f3n de espacio muerto fue un factor asociado, de forma independiente, con la mortalidad (odds ratio para cada incremento de 0,05: 1,45; intervalo de confianza para el 95%: 1,15 a 1,83; p = 0,002). Otro factor asociado con la mortalidad fue la compliance respiratoria cuasiest\u00e1tica (odds ratio para cada disminuci\u00f3n de 1 ml/cmH 2 O: 1,06; intervalo de confianza para el 95%: 1,01 a 1,10; p = 0,01).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 111,
                    "text": "12,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 112,
                    "end": 115,
                    "text": "28,",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "29,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "59,",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "60,",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 132,
                    "end": 135,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 138,
                    "text": "92",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                },
                {
                    "start": 875,
                    "end": 877,
                    "text": "28",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores asociados a la mortalidad"
        },
        {
            "text": "Un aspecto menos descrito es la relaci\u00f3n entre el momento de aparici\u00f3n del SDRA y la mortalidad. En un estudio no publicado, citado por Vincent et ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Factores asociados a la mortalidad"
        },
        {
            "text": "Los pacientes que sobreviven presentan secuelas que afectan a la calidad de vida relacionada con la salud, a la funci\u00f3n respiratoria actividad f\u00edsica, y a la funci\u00f3n cognitiva y emocional.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calidad de vida"
        },
        {
            "text": "Para determinar si la p\u00e9rdida de calidad de vida relacionada con la salud en los enfermos con SDRA es secundaria al s\u00edndrome por s\u00ed mismo o a otros aspectos relacionados con el proceso causante del SDRA, Davidson et al 96 realizaron un estudio de casos apareados incluyendo a 73 pacientes con SDRA y 73 pacientes con factores de riesgo para el mismo. El estado de salud de los enfermos fue evaluado mediante escalas gen\u00e9ricas de salud (Medical Outcomes Study 36-Item Short Form Health Survey, Standard Form; SF-36) y escalas espec\u00edficas que eval\u00faan la funci\u00f3n pulmonar (St George's Respiratory Questionnaire; SGRQ). Los enfermos con SDRA mostraron una reducci\u00f3n significativa en ambas escalas y las mayores limitaciones se observaron en los apartados correspondientes a la capacidad f\u00edsica y pul-monar. Otros autores [97] [98] [99] , utilizando estas escalas u otras como la de Calidad de Bienestar (QWB), tambi\u00e9n describen un deterioro en la calidad de vida de los enfermos supervivientes a los 6 y a los 12 meses del alta del hospital.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 817,
                    "end": 821,
                    "text": "[97]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 822,
                    "end": 826,
                    "text": "[98]",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "[99]",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calidad de vida"
        },
        {
            "text": "Se han descrito alteraciones en las pruebas de funci\u00f3n pulmonar como disminuci\u00f3n del volumen espirado m\u00e1ximo en el primer segundo (VEMS) 99,100 que se pueden mantener durante el primer a\u00f1o tras el alta 99 , disminuci\u00f3n en la capacidad vital forzada 99 y en la capacidad de difusi\u00f3n del mon\u00f3xido de carbono (DLCO) 98, 101, 102 . Estas alteraciones en las pruebas respiratorias se han considerado el motivo principal del deterioro observado en la escala de calidad de vida 98, 99 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 317,
                    "end": 321,
                    "text": "101,",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                },
                {
                    "start": 322,
                    "end": 325,
                    "text": "102",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 471,
                    "end": 474,
                    "text": "98,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 475,
                    "end": 477,
                    "text": "99",
                    "ref_id": "BIBREF92"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calidad de vida"
        },
        {
            "text": "La actividad f\u00edsica estimada por el SF-36 aument\u00f3, en 109 pacientes supervivientes, desde 0 puntos a los 3 meses a 25 puntos a los 12 meses, siendo la puntuaci\u00f3n en la poblaci\u00f3n normal de 84 puntos 102 . Este deterioro f\u00edsico se confirma en el mismo estudio, y en el de Schelling et al 100 , mediante la prueba de 6 minutos de marcha. La distancia recorrida en 6 minutos aument\u00f3 desde 281 metros a los 3 meses hasta 422 metros a los 12 meses, valores inferiores a lo predicho 102 y equiparable a lo observado en la poblaci\u00f3n con patolog\u00eda respiratoria cr\u00f3nica 100 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "100",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calidad de vida"
        },
        {
            "text": "En lo referente a las secuelas neuropsicol\u00f3gicas, los estudios 103,104 que han evaluado este aspecto han encontrado que un significativo porcentaje de los enfermos supervivientes presentan a su salida del Hospital y a largo plazo un deterioro en la funci\u00f3n cognitiva. Hopkins et al 103 describen que un 46% de pacientes supervivientes tienen, al a\u00f1o del alta del Hospital, al menos una de estas alteraciones: problemas de memoria, dificultad para la concentraci\u00f3n y/o la atenci\u00f3n y disminuci\u00f3n en la velocidad de procesamiento mental. Los mismos autores evaluaron las secuelas neuropsicol\u00f3gicas a los 2 a\u00f1os y encuentran que en un 47% de los enfermos persisten esas secuelas, fundamentalmente ansiedad y depre- si\u00f3n 104 . Estas alteraciones ps\u00edquicas se han relacionado con el desarrollo de un s\u00edndrome de estr\u00e9s postraum\u00e1tico 105, 106 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 827,
                    "end": 831,
                    "text": "105,",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 832,
                    "end": 835,
                    "text": "106",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Calidad de vida"
        },
        {
            "text": "Los autores han declarado no tener ning\u00fan conflicto de intereses BIBLIOGRAF\u00cdA",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Declaraci\u00f3n de conflicto de intereses"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute respiratory distress in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ashbaugh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bigelow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Petty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Levine",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1967,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "2",
            "issn": "",
            "pages": "319--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Adult respiratory distress syndrome: a systemic overview of incidence and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Garber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hebert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Yelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hodder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcgowan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "687--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "An expanded definition of the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Luce",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Flick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "720--723",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The American-European Consensus Conference on ARDS. Definitions, mechanisms, relevant outcomes, and clinical trial coordination",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "818--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Interobserver Variability in Applying a Radiographic Definition for ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Granton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Chest",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "1347--53",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Interobserver variation in interpreting chest radiographs for the diagnosis of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bedard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "85--90",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Variability of indices of hypoxemia in adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Gowda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klocke",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "41--46",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Screening of ARDS patients using standardized ventilator settings: influence on enrollment in a clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kacmarek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Chiche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hallett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "1111--1117",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Establishing the relative accuracy of three new definitions of the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Goodman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Heinig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Barkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackerson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Parsons",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "1629--1666",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Agreement between alternative classifications of acute respiratory sistress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wigg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "490--493",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Diffuse alveolar damage. The role of oxygen, shock and related factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Katzenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bloor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Leibow",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1976,
            "venue": "Am J Pathol",
            "volume": "85",
            "issn": "",
            "pages": "209--237",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: Underrecognition by clinicians and diagnostic accuracy of three clinical definitions",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Esteban",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Segoviano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Aramburu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "N\u00e1jera",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "141",
            "issn": "",
            "pages": "2228--2262",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "D\u00edaz-Guzm\u00e1n Zavala E, Arroliga AC. Validez de los criterios cl\u00ednicos en el diagn\u00f3stico del s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "305--312",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "The imperfect diagnosis of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "2419--2439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Clinical predictors of the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pepe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Potkin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Reus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Carrico",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1982,
            "venue": "Am J Surg",
            "volume": "144",
            "issn": "",
            "pages": "124--154",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Adult respiratory distress syndrome: risk with common predispositions",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Eberle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "98",
            "issn": "",
            "pages": "593--600",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical risks for development of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Milberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Anardi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "293--301",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Diagnostic and pathogenetic considerations in transfusi\u00f3n-related acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Popovsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Moore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Transfusi\u00f3n",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "573--580",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Transfusi\u00f3n related acute lung injury: epidemiology and a prospective analysis of etiologic factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Silliman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Boshkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Mehdizadehkashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Elzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Dickey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Podlosky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Blood",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "454--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Transfusion related acute lung injury: A review",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Looney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gropper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Rana",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "M\u00e9ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Rickman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Lymp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "126",
            "issn": "",
            "pages": "249--58",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Clinical predictors of and mortality in acute respiratory distress syndrome: potential role of red cell transfusion",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "44",
            "issn": "",
            "pages": "1191--1199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Ventilator-associated lung injury in patients without acute lung injury at the onset of mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Caples",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1817--1841",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Ventilator settings as a risk factor for acute respiratory distress syndrome in mechanically ventilated patients. Intensive Care Med",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Gajic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Hubmayr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "White",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Jenkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Cartlidge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Robinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Bone Joint Surg Am",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "2366--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Incidence and mortality of acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome in three Australian states",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Navarrete-Navarro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruiz-Bail\u00e9n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rivera-Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerrero-L\u00f3pez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Pola-Gallego",
                    "middle": [],
                    "last": "De Guzm\u00e1n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "V\u00e1zquez-Mata",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Arroliga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghamra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "P\u00e9rez-Trepichio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Trepichio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Komara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "443--451",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Incidence, clinical course, and outcome in 217 patients with acute respiratory distress s\u00edndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Estensoro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Laffaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Canales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Saenz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Moseinco",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "2450--2456",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "The Nacional Heart, Lung and Blood Institute Working Group on TRALI. Transfusion related acute lung injury: Definition and review",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ambruso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "721--727",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Acute respiratory distress s\u00edndrome after kidney transplantation: epidemiology, risk factors, and outcomes",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shorr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Abbot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Agadoa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "1325--1355",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome in critically ill patients with severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kwek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Earnest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Loo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Singh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "290",
            "issn": "",
            "pages": "374--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Ventilator-induced lung injury lessons from experimental studies",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Saumon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "294--323",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Polimorfismo gen\u00e9tico en el paciente cr\u00edtico",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Parte II: aplicaciones especiales de los polimorfismos gen\u00e9ticos. Farmacogen\u00e9tica y terapia g\u00e9nica",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "181--188",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Polymorphisms of human SP-A, SP-B and SP-D genes: association of SP-B Thr 131Ile with ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Lin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Chinchilli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Pietschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Luo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Pison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Clin Genet",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "181--91",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Polymorphism in the surfactant protein-B gene, gender, and the risk of direct pulmonary injury and ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [],
                    "last": "Wei",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Xu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Quasney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Waterer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dahmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Kron",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Chest",
            "volume": "125",
            "issn": "",
            "pages": "203--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Association between surfactant protein B +1580 polymorphism and the risk of respiratory failure in adults with community-acquired pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Kessler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1225--1231",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Angiotensin coverting enzyme insertion/deletion polymorphism is associated with susceptibility and outcome in acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Marshall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Webb",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bellingan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Chaudhari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Mcanulty",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "646--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "A genomic polymorphism within the tumor necrosis factor locus influences plasma tumor necrosis -a concentrations and outcome of patients with severe sepsis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peterson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Bokelmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Schade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Pothier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Boyce",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "244--252",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Pre-B-cell colony-enhancing factor as a potential novel biomarker in acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "Q"
                    ],
                    "last": "Ye",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Simon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Maloney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambelli-Weiner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Grant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "171",
            "issn": "",
            "pages": "361--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "and the staff of the Division of Lung Diseases NHLBI. Mechanisms of acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Murray",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1079",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "The incidence of the adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Villar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Slutsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Am Rev Resp Dis",
            "volume": "140",
            "issn": "",
            "pages": "814--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Incidence, severity, and mortality of acute respiratory failure in",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewandowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Metz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Deutschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhlen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "151",
            "issn": "",
            "pages": "1121--1126",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Incidence of the adult respiratory distress syndrome in the State of Utah",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "965--97",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Incidence and mortality after acute respiratory failure and acute respiratory distress syndrome in Sweden, Denmark, and Iceland. The ARF Study Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Luhr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Antonsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karlsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Aardal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorsteinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Frostell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Resp Crit Care Med",
            "volume": "159",
            "issn": "",
            "pages": "1607--1618",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Epidemiology and outcome of acute lung injury in European intensive care units. Results from the ALIVE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pimentel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Lewandowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "51--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Factores de riesgo, incidencia y desenlace del SDRA en un \u00e1rea sanitaria de Madrid",
            "authors": [
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Pe\u00f1uelas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bustos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodr\u00edguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Frutos-Vivar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Honrubia",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Incidence and outcome of acute lung injury",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Peabody",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Neff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "353",
            "issn": "",
            "pages": "1685--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "The adult respiratory distress syndrome. A report of survival and modifying factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Suchyta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Elliott",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Orme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Milberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Chest",
            "volume": "101",
            "issn": "",
            "pages": "306--315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Reduced mortality in association with the acute respiratory distress syndrome (ARDS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Finney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Brett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Keogh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Morgan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Stapleton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Rubenfeld",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Thorax",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "525--557",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "The acute respiratory distress syndrome: definitions, severity and clinical outcome. An analysis of 101 clinical investigations",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Krafft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fridrich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pernerstorfer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fitzgerald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Koc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Schneider",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "519--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Identification of patients with acute lung injury. Predictors of mortality",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Doyle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Szaflarski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Modin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wiener-Kronish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "152",
            "issn": "",
            "pages": "1818--1842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Is outcome from ARDS related to the severity of respiratory failure?",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferring",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Eur Respir J",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "1297--300",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Increased mortality of older patients with acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Suchyta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Clemmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Elliot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Orme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Chest",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1334--1343",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Early predictive factors of survival in the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1076--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Controlled airway pressure therapy, nitric oxide inhalation, prone position, and extracorporeal membrane oxygenation (ECMO) as components of an integrated approach to ARDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Zilberberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Epstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Weg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Balk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Wiedemann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Pattishall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Schork",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "157",
            "issn": "",
            "pages": "1577--86",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Acute respiratory distress syndrome: Frequency, clinical course, and costs of care",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Valta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Uusaro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Nunes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Ruokonen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Takala",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "2367--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Prevalence, etiologies and outcome of the acute respiratory distress syndrome among hypoxemic ventilated patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dreyfuss",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "920--929",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Factores pron\u00f3sticos en el s\u00edndrome de distress respiratorio agudo",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Burgue\u00f1o",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Masclans",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Angl\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferrer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Latorre",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Med Intensiva",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "354--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Multicenter prospective study of ventilator associated pneumonia during acute respiratory distress syndrome: Incidence, prognosis, and risk factors",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delclaux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1942--1950",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Predictors of mortality in acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vieillard-Baron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Girou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Valente",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun-Buisson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Jardin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemaire",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "1597--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "A 9-year, single-institution, retrospective review of death rate and prognostic factors in adult respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rocco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Reinert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Cioffi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Harrington",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Buczko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Simms",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Ann Surg",
            "volume": "233",
            "issn": "",
            "pages": "414--436",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Characteristics and outcomes in adult patients receiving mechanical ventilation: a 28-day international study",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "287",
            "issn": "",
            "pages": "345--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Pulmonary dead-space fraction as a risk factor for death in the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nuckton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Alonso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Kallet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Daniel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Pittet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Eisner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "346",
            "issn": "",
            "pages": "1281--1287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Effect of a protective-ventilation strategy on mortality in the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Amato",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Barbas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Medeiros",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Magaldi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Schettino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Lorenzi-Filho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "347--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Evaluation of a ventilation strategy to prevent barotrauma in patients at high risk for acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Stewart",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Granton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Hodder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Lapinsky",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "355--61",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Tidal volume reduction for prevention of ventilator-induced lung injury in acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Brochard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Roudot-Thoraval",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Roupie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delclaux",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Chastre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez-Mond\u00e9jar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "158",
            "issn": "",
            "pages": "1831--1839",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Liposomal prostaglandin E1 (TLC C-53) in acute respiratory distress syndrome: a controlled, randomized, doubleblind, multicenter clinical trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Abraham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baughman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fletcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Heard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lamberti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1478--85",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "ARDS network. Ventilation with lower tidal volumes as compared with traditional tidal volumes for acute lung injury and the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lundin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Mang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Smithies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Stenqvist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Frostell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1995--2002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "A multi-centre, double-blind, placebo-controlled study of liposomal prostaglandin E1 (TLC C-53) in patients with acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Brase",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Santman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Suter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcluckie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Dhainaut",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "1578--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Effect of prone positioning on the survival of patients with acute respiratory failure",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gattinoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Tognoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pesenti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Taccone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Mascheroni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Labarta",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "345",
            "issn": "",
            "pages": "568--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "High-frequency oscillatory ventilation for acute respiratory distress syndrome in adults: a randomized, controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Buchman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "166",
            "issn": "",
            "pages": "884--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Neutrophil elastase inhibition in acute lung injury: results of the STRIVE study",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Zeiher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Artigas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dmitrienko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "1695--702",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Higher versus lower positive end-expiratory pressures in patients with the acute respiratory syndrome distress",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Brower",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Lanken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Macintyre",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Matthay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ancukiewicz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "351",
            "issn": "",
            "pages": "327--363",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Low-dose inhaled nitric oxide in patients with acute lung injury: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Zimmerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Dellinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Straube",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Criner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Davis",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "291",
            "issn": "",
            "pages": "1603--1612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Effects of systematic prone positioning in hypoxemic acute respiratory failure: a randomized controlled trial",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gaillard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lemasson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Ayzac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Girard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Beuret",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "292",
            "issn": "",
            "pages": "2379--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Attributes and outcomes of randomized vs. excluded patients in ALI/ARDS clinical trials",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Suchyta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Morris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Thompson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Prognostic factors in acute respiratory syndrome: a retrospective multivariate analysis including prone positioning in management strategy",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Venet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guyomarc-H",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Pingat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Michard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Laporte",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bertrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "21--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "The impact of respiratory variables on mortality in non-ARDS and ARDS patients requiring mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Montgomery",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stager",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Carrico",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Luhr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karlsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Thorsteinsson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Rylander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Frostell",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "132",
            "issn": "",
            "pages": "508--525",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Determinants of survival in the adult respiratory distress (ARDS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Maunder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kubilis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Anardi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Am Rev Respir Dis",
            "volume": "139",
            "issn": "",
            "pages": "220--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Epidemiology and outcome of acute respiratory failure in intensive care unit patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Vincent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Sakr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ranieri",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "296--305",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Reduced quality of life in survivors of acute respiratory distress syndrome compared with critically ill control patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Davidson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Caldwell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Curtis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Hudson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Steinberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "281",
            "issn": "",
            "pages": "354--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Quality-adjusted survival in the first year after the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Angus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Musthafa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Clermont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Linde-Zwirble",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Dremsizov",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "163",
            "issn": "",
            "pages": "1389--94",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Pulmonary function and health-related quality of life in survivors of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "167",
            "issn": "",
            "pages": "690--694",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Survivors of acute respiratory distress syndrome: relationship between pulmonary dysfunction and long-term health-related quality of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Heyland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Groll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caeser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "1549--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Pulmonary function and health-related quality of life in a sample of long-term survivors of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Vogelmeier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Kapfhammer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1304--1315",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "Long-term follow-up of survivors of acute lung injury: Lack of effect of a ventilation strategy to prevent barotrauma",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Cooper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Ferguson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hanly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Meade",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kachura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Granton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "683--93",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Neuropsychological sequelae and impaired health status in survivors of severe acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Hopkins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Weaver",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Pope",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Orme",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bigler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Larson-Lohr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "160",
            "issn": "",
            "pages": "340--347",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Health-related quality of life and posttraumatic stress disorder in survivors of the acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "651--660",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Posttraumatic stress disorder and health-related quality of life in long-term survivors of acute respiratory distress syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Stoll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Schelling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Psychiatry",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "45--52",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "TABLA 1. Caracter\u00edsticas operativas de las definiciones cl\u00ednicas de SDRA cuando se compara con el da\u00f1o alveolar difuso hallado en el estudio histol\u00f3gico del pulm\u00f3n SDRA: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "-31,94 . Maunder et al 94 describen una mortalidad de 84% en los enfermos que al tercer d\u00eda del diagn\u00f3stico del SDRA tienen una relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 < 150 frente a una mortalidad del 30% en los enfermos con relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 > 250. Esta observaci\u00f3n ha sido confirmada en dos estudios m\u00e1s recientes 28,31 donde encuentran que la relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 en el tercer d\u00eda despu\u00e9s del diagn\u00f3stico del SDRA se asocia independientemente con la mortalidad. Bersten et al 30",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "TABLA 5. Mortalidad observada en los ensayos cl\u00ednicos randomizados que incluyen enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo o s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo al 95 , los autores encuentran datos que sugieren que en enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo puede haber diferencias en el pron\u00f3stico que depender\u00edan del momento de aparici\u00f3n del fracaso respiratorio. En este sentido, Esteban et al 72 describen que los enfermos cuyo motivo principal de ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica fue SDRA tuvieron un menor riesgo de mortalidad (odds ratio 1,44; intervalo de confianza al 95%: 1,03 a 2,01) que los enfermos que desarrollan SDRA durante la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica (odds ratio 1,66; intervalo de confianza al 95%: 1,15 a 2,38). Esta primera aproximaci\u00f3n fue confirmada recientemente por Ferguson et al 91 , que encuentran que el desarrollo de SDRA como complicaci\u00f3n durante la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica fue una variable asociada con la mortalidad (odds ratio: 2,09; intervalo de confianza al 95%: 1,25 a 3,49).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Doyle et al 59 1995 Fracaso org\u00e1nico no pulmonar, hepatopat\u00eda cr\u00f3nica, sepsis Monchi et al 62 1998 SAPS II, McCabe score, cirrosis, duraci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica previa al diagn\u00f3stico del SDRA, \u00edndice de oxigenaci\u00f3n Zilberberg y Epstein 63 1998 Edad > 65 a\u00f1os, trasplante, infecci\u00f3n por VIH, cirrosis, c\u00e1ncer, sepsis Luhr et al 49 1999 Edad, hepatopat\u00eda cr\u00f3nica, relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 < 100 Burgue\u00f1o et al 68 1999 Coagulopat\u00eda, necesidad de f\u00e1rmacos inotr\u00f3picos, fracaso renal agudo, disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica, origen extrapulmonar del SDRA Navarrete-Navarro et al 28 2000 APACHE III, relaci\u00f3n PaO 2 /F I O 2 en el d\u00eda 3, fracaso multiorg\u00e1nico Vieillard-Baron et al 70 2000 Necesidad de f\u00e1rmacos inotr\u00f3picos, causa extrapulmonar del SDRA Rocco et al 71 2001 Edad, score de disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica > 8, Lung Injury Score > 2,76 Estenssoro et al 31 2002 Comorbilidades, PaO 2 /F I O 2 en el d\u00eda 3, SOFA en el d\u00eda 3 Nuckton et al 73 2002 SAPS II, compliance toraco-pulmonar, fracci\u00f3n de espacio muerto Venet et al 90 2003 SAPS II, McCabe score, uso de prono Brun-Buisson et al 51 2004 Edad, inmunosupresi\u00f3n, barotrauma, disfunci\u00f3n multiorg\u00e1nica, SAPS II, pH < 7,30 al ingreso Ferguson et al 91 2005 SAPS II, edad, acidosis metab\u00f3lica, fracaso renal agudo, F I O 2 , SDRA como complicaci\u00f3n de la ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica, PEEP, coagulopat\u00eda TABLA 6. Factores relacionados con la mortalidad en los enfermos con da\u00f1o pulmonar agudo y s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo SDRA: s\u00edndrome de distr\u00e9s respiratorio agudo; VIH: virus de la inmunodeficiencia humana; PEEP: presi\u00f3n positiva espiratoria final; SOFA: sequential organ failure assessment; SAPS II: simplified acute physiology score.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}