{
    "paper_id": "0d6d4b941477fa0bd6f58038209c6bffda3b33cd",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "L es \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques soulignent l'association entre une infection respiratoire basse durant la petite enfance et le risque ult\u00e9rieur de d\u00e9veloppement d'un asthme. L'av\u00e8nement des techniques mol\u00e9culaires d'identification virale a permis d'\u00e9largir consid\u00e9rablement la reconnaissance des diff\u00e9rents virus en cause lors de ces infections. Les rhinovirus (HRV) sont responsables de la majorit\u00e9 des infections des voies respiratoires hautes d'\u00e9volution habituellement b\u00e9nigne mais poss\u00e8dent un tropisme pour les voies a\u00e9riennes basses parfois marqu\u00e9. Ils \u00e9voluent sur un mode \u00e9pid\u00e9mique avec g\u00e9n\u00e9ralement 2 pics, \u00e0 l'automne et au printemps, mais peuvent \u00eatre observ\u00e9s durant toute l'ann\u00e9e. Ce sont des virus d'une grande diversit\u00e9 puisque plus de 100 s\u00e9rotypes sont actuellement connus. Ils utilisent 2 types de r\u00e9cepteurs pour entrer dans la cellule. En fonction de cette sp\u00e9cificit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s en 2 groupes. Le groupe majeur comporte 91 s\u00e9rotypes dont le r\u00e9cepteur principal est CD54 ou intercellular adhesion molecule 1 (ICAM1) ; le groupe mineur regroupe 10 s\u00e9rotypes et comporte les virus utilisant le low density lipoprotein receptor (LDLR). Ils appartiennent \u00e0 la famille des picornaviridae, comme les ent\u00e9rovirus dont ils sont g\u00e9n\u00e9tiquement tr\u00e8s proches, et dont il est parfois difficile de les diff\u00e9rencier. Les \u00e9tudes phylog\u00e9n\u00e9tiques ont permis de s\u00e9parer les rhinovirus en plusieurs groupes, HRV-A, HRV-B, HRV-C et r\u00e9cemment HRV-D [1] . Le rhinovirus 87 avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9 \u00e0 part ; il \u00e9tait apparent\u00e9 aux ent\u00e9rovirus du groupe D et a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment reclass\u00e9 comme ent\u00e9rovirus (EV68) responsable de bouff\u00e9es \u00e9pid\u00e9miques avec tropisme neurologique (paralysie flasque) mais aussi respiratoire plus s\u00e9v\u00e8re. Il n'y a donc pas \u00ab un \u00bb rhinovirus mais \u00ab des \u00bb rhinovirus avec une r\u00e9partition des s\u00e9rotypes tr\u00e8s diff\u00e9rente d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, d'une saison \u00e0 l'autre, mais \u00e9galement au cours d'une m\u00eame saison. Les HRV peuvent infecter plusieurs fois un m\u00eame enfant avec des s\u00e9rotypes diff\u00e9rents en raison d'une immunit\u00e9 crois\u00e9e faible. La r\u00e9ponse antivirale implique les cellules de l'immunit\u00e9 amenant la synth\u00e8se et la lib\u00e9ration de m\u00e9diateurs immuno-inflammatoires, la cellule \u00e9pith\u00e9liale bronchique y participe \u00e9galement. L'initiateur primaire de l'asthme est-il le virus ? Les sifflements viro-induits ne r\u00e9v\u00e8leraient-ils que les enfants d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9dispos\u00e9s \u00e0 un asthme ult\u00e9rieur ? Le ph\u00e9notype siffleur \u00e9pisodique viroinduit durant la prime-enfance est-il fix\u00e9 ou n'est-il qu'une \u00e9tape \u00e9volutive vers un asthme tardif d\u00e9clench\u00e9 par des facteurs multiples ?",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1455,
                    "end": 1458,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "1. Impact des HRV sur la symptomatologie respiratoire sifflante De nombreuses \u00e9tudes ont montr\u00e9 la grande part de responsabilit\u00e9 des infections respiratoires virales, particuli\u00e8rement des HRV, dans l'exacerbation de l'asthme chez les enfants, le taux d'identification se situant autour de 80 % [2] . Le suivi prospectif en Australie d'une cohorte d'enfants asthmatiques durant 10 semaines, avec pr\u00e9l\u00e8vements virologiques 2 fois par semaine, a soulign\u00e9 la causalit\u00e9 des HRV sur les sympt\u00f4mes respiratoires, cependant la pr\u00e9valence du portage asymptomatique \u00e9tait de 25 % [3] . Il n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence de diff\u00e9rence majeure de s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 selon les 3 principaux types de HRV (A, B, C), \u00e0 la diff\u00e9rence d'\u00e9tudes ant\u00e9rieures r\u00e9v\u00e9lant que les exacerbations s\u00e9v\u00e8res \u00e9taient en lien avec HRV-C, l'hypoth\u00e8se \u00e9tant une diff\u00e9rence de r\u00e9plication virale ou une mauvaise r\u00e9ponse cytokinique antivirale [1] . La responsabilit\u00e9 des virus lors des bronchiolites est une \u00e9vidence avec \u00e9galement un taux d'identification autour de 80 % [4] . En France, une analyse de 10 ann\u00e9es de recueil virologique chez les nourrissons hospitalis\u00e9s pour une bronchiolite aigu\u00eb avait identifi\u00e9 le virus respiratoire syncytial (VRS) dans 64,1 % des cas, les HRV dans 26,8 %, le m\u00e9tapneumovirus humain dans 7,6 % et les virus para-influenza dans 3,4 % [5] . Les donn\u00e9es \u00e9pid\u00e9miologiques non hospitali\u00e8res sont rares. Les collectivit\u00e9s d'enfants constituent un cadre propice \u00e0 la transmission des agents infectieux. Une \u00e9tude a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e dans trois cr\u00e8ches d'une base militaire am\u00e9ricaine (Tacoma) aupr\u00e8s de 225 enfants \u00e2g\u00e9s de 5 semaines \u00e0 30 mois [6] . Cent soixante-trois avaient pr\u00e9sent\u00e9 une atteinte respiratoire \u00e0 un \u00e2ge moyen de 12 mois, dont 67 % \u00e0 plus d'une reprise (455 \u00e9pisodes infectieux). Une identification virale lors d'une atteinte respiratoire a \u00e9t\u00e9 possible dans 84 % des cas. L'\u00e9pid\u00e9miologie virologique par l'utilisation des techniques mol\u00e9culaires a donn\u00e9 les r\u00e9sultats suivants : 30 % HRV, 15 % ad\u00e9novirus, 15 % bocavirus, 12 % para-influenza, 10 % VRS, 10 % coronavirus, 4 % m\u00e9tapneumovirus, 4 % influenza. Le r\u00f4le des HRV dans l'ontogen\u00e8se de l'asthme reste un terrain de recherche dynamique. Certaines \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques semblent souligner ce lien. En Finlande, une cohorte prospective n\u00e9onatale (Espoo Cohort Study) a permis d'\u00e9valuer l'impact de l'exposition environnementale durant l'enfance sur le d\u00e9veloppement d'un asthme \u00e0 l'\u00e2ge de 27 ans [7] . Les informations avaient \u00e9t\u00e9 recueillies par questionnaires sur les 12 derniers mois (n = 2228) et par les registres d'hospitalisation en rapport avec des atteintes respiratoires basses (n = 2568). Les atteintes respiratoires basses durant l'enfance \u00e9taient pr\u00e9dictives d'un risque 2 fois plus \u00e9lev\u00e9 de d\u00e9velopper un asthme \u00e0 l'\u00e2ge adulte (hazard ratio : 2,11 ; IC95 % : 1,48-3,00). Aux \u00c9tats-Unis, un quart des enfants n\u00e9s dans le Tennessee entre 1995 et 2000 (n = 95 310) ont \u00e9t\u00e9 inclus dans la cohorte TABS (Tennessee Asthma Bronchiolitis Study) et \u00e9valu\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge de cinq ans et demi [8] . Une naissance quatre mois avant le pic \u00e9pid\u00e9mique hivernal \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une augmentation du risque de 29 % de d\u00e9velopper un asthme, ces r\u00e9sultats ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9s sur les cinq ann\u00e9es du recueil alors que les \u00e9pisodes \u00e9pid\u00e9miques avaient vu un glissement temporel, parfois de 6 semaines, d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre. L'\u00e2ge du nourrisson lors du pic \u00e9pid\u00e9mique hivernal est donc un facteur de risque d'asthme au moins comparable -sinon sup\u00e9rieur -aux autres facteurs connus. \u00c0 l'\u00e2ge d'un an, 82 % des nourrissons de la cohorte TABS [8] n'avaient pas eu de consultation m\u00e9dicale pour bronchiolite, 14 % avaient eu une bronchiolite en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique \u00e0 VRS, 4 % une bronchiolite en p\u00e9riode o\u00f9 pr\u00e9domine le HRV. Le diagnostic de bronchiolite par un m\u00e9decin durant la prime enfance est associ\u00e9 au doublement du risque d'avoir un asthme infantile, ce risque diff\u00e9rant avec la saison d'apparition de la bronchiolite. Compar\u00e9e \u00e0 la p\u00e9riode du VRS, une bronchiolite s'exprimant durant les mois o\u00f9 pr\u00e9dominent le HRV est associ\u00e9e \u00e0 une augmentation de 25 % du risque estim\u00e9 d'asthme infantile [9] . Le VRS est l'agent infectieux majeur des bronchiolites hospitalis\u00e9es, mais une m\u00eame s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la s\u00e9miologie respiratoire due aux HRV est pr\u00e9dictive d'un asthme ult\u00e9rieur. Ainsi dans la cohorte am\u00e9ricaine COAST, l'odds ratio (OR) d'asthme ult\u00e9rieur \u00e9tait de 3,0 si l'infection \u00e9tait \u00e0 VRS et de 6,6 en cas d'infection \u00e0 HRV. En outre, 63 % des nourrissons de moins d'un an ayant siffl\u00e9 lors de la saison hivernale continueront \u00e0 le faire \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans, alors que 20 % de ceux qui n'ont pas siffl\u00e9 durant leur premi\u00e8re ann\u00e9e le feront \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans. Ces donn\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par le suivi \u00e0 six ans, les infections respiratoires \u00e0 HRV responsables d'une respiration sifflante au cours de la petite enfance constituent le facteur pr\u00e9dictif le plus significatif de d\u00e9veloppement d'un asthme [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 294,
                    "end": 297,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 570,
                    "end": 573,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 898,
                    "end": 901,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1030,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1326,
                    "end": 1329,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1622,
                    "end": 1625,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2450,
                    "end": 2453,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 3044,
                    "end": 3047,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3579,
                    "end": 3582,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 4134,
                    "end": 4137,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 4948,
                    "end": 4952,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude danoise portant sur 8280 paires de jumeaux, coupl\u00e9e \u00e0 l'\u00e9tude des bases de donn\u00e9es hospitali\u00e8res, a soulign\u00e9 que la pr\u00e9disposition \u00e0 l'asthme r\u00e9sidait dans la n\u00e9cessit\u00e9 de prise en charge hospitali\u00e8re d'un \u00e9pisode viroinduit. Les hospitalisations li\u00e9es au VRS et l'apparition d'un asthme \u00e9taient certes corr\u00e9l\u00e9es positivement (r = 0,43), mais les d\u00e9terminants g\u00e9n\u00e9tiques pour l'un et l'autre se confondaient. La mod\u00e9lisation du sens du lien de causalit\u00e9 entre l'hospitalisation li\u00e9e au VRS et l'asthme a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que le mod\u00e8le \u00ab asthme causalit\u00e9 de l'hospitalisation VRS \u00bb \u00e9tait plus robuste que le mod\u00e8le \u00ab hospitalisation li\u00e9e au VRS causalit\u00e9 de l'asthme \u00bb, y compris en tenant compte de facteurs de confusion (sexe, poids de naissance, tabagisme maternel durant la grossesse) [11] . La m\u00eame \u00e9quipe a \u00e9tudi\u00e9 ensuite les jumeaux monozygotes discordants eu \u00e9gard \u00e0 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une hospitalisation li\u00e9e au VRS. Apr\u00e8s un suivi moyen de 7,6 ann\u00e9es, l'analyse n'a identifi\u00e9 entre ces jumeaux (37 paires) aucune diff\u00e9rence de pr\u00e9valence de l'asthme (18 % de survenue dans le suivi), d'utilisation des traitements antiasthmatiques, de survenue d'une sensibilisation, d'atteinte de la fonction respiratoire dont l'\u00e9tude du monoxyde d'azote (NO) exhal\u00e9 [12] . Ce r\u00e9sultat, de la m\u00eame \u00e9quipe, s'oppose donc \u00e0 un effet sp\u00e9cifique de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 d'une infection virale s\u00e9v\u00e8re dans le d\u00e9veloppement de l'asthme et de l'allergie. L'analyse des donn\u00e9es de patients hospitalis\u00e9s pour atteintes respiratoires sifflantes, stratifi\u00e9s selon l'\u00e2ge et le mois de survenue, le statut atopique, a permis d'identifier 2 populations [9] . Les enfants de moins de 3 ans \u00e9taient principalement hospitalis\u00e9s entre d\u00e9cembre et mars, avec un taux d'identification virale sup\u00e9rieur \u00e0 80 % o\u00f9 le VRS dominait sans que ces patients soient plus atopiques que les t\u00e9moins. Ceux \u00e2g\u00e9s de 3 \u00e0 18 ans \u00e9taient hospitalis\u00e9s particuli\u00e8rement de septembre \u00e0 novembre, l'identification virale n'\u00e9tant que de 60 % et quasiment exclusivement de HRV, et le terrain atopique pr\u00e9dominait par rapport aux t\u00e9moins (taux d'IgE et sensibilisation). Une synergie entre l'exposition allerg\u00e9nique et l'agression virale \u00e9tait sugg\u00e9r\u00e9e.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 788,
                    "end": 792,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1257,
                    "end": 1261,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1620,
                    "end": 1623,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Association ne signifie pas causalit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pith\u00e9lium respiratoire est la cible principale des virus pneumotropes o\u00f9 s'effectuent la r\u00e9plication et le commencement de la r\u00e9ponse immune. Les interf\u00e9rons de type I (IFN a  et b) , II (g) et III (l) y tiennent une place essentielle dans l'immunit\u00e9 inn\u00e9e. L'orientation de la r\u00e9ponse immunitaire T vers le ph\u00e9notype TH2 ferait intervenir les l\u00e9sions \u00e9pith\u00e9liales permettant une exposition accrue aux a\u00e9ro-allerg\u00e8nes. L'augmentation des lymphocytes T produisant l'interleukine (IL)-4 apr\u00e8s stimulation par certains a\u00e9ro-allerg\u00e8nes serait un ph\u00e9nom\u00e8ne acquis en raison du syst\u00e8me immunitaire encore modulable. L'analyse du profil de cytokines et de ch\u00e9mokines dans les s\u00e9cr\u00e9tions nasopharyng\u00e9es, selon le statut virologique et l'\u00e2ge du nourrisson, montre qu'il existe une fen\u00eatre de vuln\u00e9rabilit\u00e9. Un nourrisson infect\u00e9 par le VRS durant ses 3 premiers mois a des concentrations locales plus importantes d'IL-4 que des enfants plus \u00e2g\u00e9s. Ce profil TH2 est retrouv\u00e9 chez les nourrissons de moins de 3 mois infect\u00e9s par les virus influenza et para-influenza. Ceci sugg\u00e8re que les virus orientent les r\u00e9ponses immunitaires locales vers des r\u00e9ponses de type TH2 chez le nourrisson. Par cons\u00e9quent, la r\u00e9ponse immunitaire adaptative est d\u00e9pendante de l'\u00e2ge, le VRS n'\u00e9tant pas l'unique responsable d'une orientation vers une r\u00e9ponse de type TH2 post-virale [13] . L'orientation TH2 favoriserait une sensibilisation par des a\u00e9roallerg\u00e8nes pr\u00e9sents dans le proche environnement. Au sein d'une cohorte n\u00e9onatale d'enfants \u00e0 risque, une corr\u00e9lation positive a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e entre la pr\u00e9valence d'une sensibilisation ou d'un asthme et le portage viral dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es de vie [14] . Un terrain atopique pr\u00e9existant aux infections virales pourrait \u00eatre responsable de l'augmentation de la fr\u00e9quence des infections. Ainsi, le risque d'asthme persistant \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans semble n'\u00eatre augment\u00e9 apr\u00e8s une bronchiolite aigu\u00eb que si les tests cutan\u00e9s \u00e9taient positifs avant l'\u00e2ge de 2 ans [15] . Il existe un effet synergique entre l'infection virale et l'exposition allerg\u00e9nique avec une augmentation significative et consid\u00e9rable des hospitalisations : l'OR passe de 8,4 lors d'une forte exposition allerg\u00e9nique chez le sujet sensibilis\u00e9 \u00e0 32,8 si une identification virale s'y associe [16] . Caliskan et al. ont d\u00e9crit que des variants (single nucleotide polymorphisms [SNP]) du locus 17q21 \u00e9taient associ\u00e9s \u00e0 l'asthme chez les enfants ayant des sifflements li\u00e9s aux HRV avec l'expression de deux g\u00e8nes, ORMDL3 et GSDMB, de ce locus (OR 26,1 ; IC95 % : 5,1-133,0) [17] . Le g\u00e9notypage avait port\u00e9 sur les cohortes p\u00e9diatriques COAST et COPSAC, et l'expression de ces polymorphismes avait ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e sur les cellules mononucl\u00e9\u00e9es du sang p\u00e9riph\u00e9rique (PBMC) de 100 adultes apr\u00e8s stimulation ou non par le HRV. Les r\u00e9cepteurs intracellulaires RIG-I-like (RLRs) y compris RIG-I, MDA-5 et LGP2, reconnaissent l'ARN viral comme motifs mol\u00e9culaires associ\u00e9s aux pathog\u00e8nes (PAMPs) pour induire une r\u00e9ponse immunitaire antivirale. Lors de la reconnaissance de leur ligand ARN, RIG-I et MDA5 activent la r\u00e9ponse interf\u00e9ron (IFN) en se liant \u00e0 MAVS, noeud central dans la signalisation. La fonction de RIG-I n'est pas redondante, l'atteinte de sa voie d'activation (par exemple : souris KO, inactivation de RIG-I, inhibition de l'expression de RIG-I) conduit \u00e0 l'inhibition de la synth\u00e8se d'IFN de type I. Certaines prot\u00e9inases des HRV sont capables de d\u00e9grader RIG-I et MDA5, r\u00e9duisant la formation des homodim\u00e8res IRF3 (facteur de transcription interferon regulatory factor 3) et par cons\u00e9quent la production d'IFN de type I. La plupart des souches HRV r\u00e9pliquent mieux aux temp\u00e9ratures basses des fosses nasales (33 \u00e0 35 8C) qu'\u00e0 celles du poumon profond (37 8C). La r\u00e9ponse IFN \u00e0 l'infection HRV serait d\u00e9pendante de la temp\u00e9rature par l'interm\u00e9diaire de la prot\u00e9ine MAVS, adaptateur clef de la signalisation des r\u00e9cepteurs RIG-I-like. Les cellules des voies a\u00e9riennes ayant un d\u00e9ficit g\u00e9n\u00e9tique des RLR ou des r\u00e9cepteurs de la signalisation IFN de type I permettent des niveaux plus \u00e9lev\u00e9s de r\u00e9plication virale \u00e0 37 8C, donc pulmonaire [1] . L'immunit\u00e9 inn\u00e9e, repr\u00e9sent\u00e9e par la production d'IFN, a \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9e lors de pathologies respiratoires sifflantes. Une diminution de la production d'IFN-g apr\u00e8s stimulation aux mitog\u00e8nes par les cellules mononucl\u00e9\u00e9es du sang p\u00e9riph\u00e9rique (PBMC) de nourrissons de la cohorte de Tucson \u00e2g\u00e9s de 9 mois \u00e9tait corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 un risque de respiration sifflante entre 2 et 13 ans significativement plus \u00e9lev\u00e9 (risque relatif : 2,29 ; IC95 % : 1,35-3,89) [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1355,
                    "end": 1359,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1681,
                    "end": 1685,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 1988,
                    "end": 1992,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2287,
                    "end": 2291,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 2566,
                    "end": 2570,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 4144,
                    "end": 4147,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 4593,
                    "end": 4597,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 184,
                    "text": "(IFN a  et b)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Infection virale et orientation TH2"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9cente a montr\u00e9 que l'administration de 3 mois d'omalizumab avant le retour \u00e0 l'\u00e9cole diminuait plus efficacement chez les enfants asthmatiques mod\u00e9r\u00e9s \u00e0 s\u00e9v\u00e8res le pic d'exacerbation de septembre classiquement attribu\u00e9 aux infections \u00e0 HRV qu'un doublement de la dose de cortico\u00efdes inhal\u00e9s [19] . L'omalizumab am\u00e9liore les r\u00e9ponses IFN-a \u00e0 l'infection \u00e0 HRV et, au sein du groupe omalizumab, une augmentation plus intense de la r\u00e9ponse IFN-a \u00e9tait associ\u00e9e \u00e0 une diminution des pouss\u00e9es (OR : 0,14 ; IC95 % : 0,01-0,88). Cette \u00e9tude, non applicable en l'\u00e9tat, apporte des arguments sur les interactions entre facteurs d\u00e9clenchants viraux et le taux des IgE qui est soit viro-induit, soit li\u00e9 \u00e0 une sensibilisation. La diversit\u00e9 des s\u00e9rotypes rend l'\u00e9laboration d'un vaccin antirhinovirus tr\u00e8s hypoth\u00e9tique. Des mol\u00e9cules \u00e0 activit\u00e9 antivirale sont disponibles. Les \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s avec l'IFN a 2b et l'ICAM1 recombinant mais n'ont pas abouti en pratique clinique malgr\u00e9 quelques r\u00e9sultats favorables. Un anti-picornavirus, le pl\u00e9conaril, inhibe l'attachement et la d\u00e9capsidation du virus. Les essais cliniques ont montr\u00e9 une efficacit\u00e9 clinique et le contr\u00f4le d'infections \u00e0 picornavirus notamment lors de m\u00e9ningites \u00e0 ent\u00e9rovirus. Mais ses interf\u00e9rences m\u00e9dicamenteuses, son induction du cytochrome P450 3A, en limitent l'utilisation.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 303,
                    "end": 307,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vers une pr\u00e9vention sp\u00e9cifique ?"
        },
        {
            "text": "Les infections virales et l'inflammation allergique des voies a\u00e9riennes ont des effets synergiques sur le risque de d\u00e9veloppement d'un asthme ainsi que dans la pathog\u00e9nie des exacerbations aigu\u00ebs chez l'asthmatique. La compr\u00e9hension des interactions entre les r\u00e9ponses immunitaires antivirales inn\u00e9es et l'inflammation TH2 permettrait d'identifier les m\u00e9canismes de survenue de l'asthme et des ph\u00e9nom\u00e8nes obstructifs aigus. Les donn\u00e9es existantes sur les interactions virus-atopie sugg\u00e8rent que les strat\u00e9gies optimales pour pr\u00e9venir les sifflements viro-induits sont \u00e0 deux niveaux : augmentation de la r\u00e9ponse antivirale et r\u00e9duction de l'inflammation allergique, voire de l'acquisition d'une sensibilisation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Astra-Zeneca participation r\u00e9union d'experts, Novartis participation r\u00e9union d'experts.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration de liens d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Rhinoviruses and respiratory enteroviruses: not as simple as ABC",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Royston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Tapparel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2016,
            "venue": "Viruses",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Detection of viral, Chlamydia pneumoniae and Mycoplasma pneumoniae infections in exacerbations of asthma in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "13",
            "issn": "",
            "pages": "131--140",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Rhinoviruses significantly affect day-to-day respiratory symptoms of children with asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Tovey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stelzer-Braid",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Toelle",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Viral epidemiology and severity of respiratory infections in infants in 2009: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dugu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "827--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Les virus des bronchiolites aigu\u00ebs",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Dina",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "1192--201",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Epidemiology of multiple respiratory viruses in childcare attendees",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fairchok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Stednick",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "207",
            "issn": "",
            "pages": "982--991",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Early respiratory infections and the development of asthma in the first 27 years of life",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Rantala",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jaakkola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "M\u00e4kikyr\u00f6",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "Am J Epidemiol",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "615--638",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Evidence of a causal role of winter virus infection during infancy in early childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Dupont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Griffin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "1123--1132",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Season of infant bronchiolitis and estimates of subsequent risk and burden of early childhood asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Carroll",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Gebretsadik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "123",
            "issn": "",
            "pages": "964--970",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Wheezing rhinovirus illnesses in early life predict asthma development in high-risk children",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jackson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Gangnon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2008,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "178",
            "issn": "",
            "pages": "667--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Exploring the association between severe respiratory syncytial virus infection and asthma: a registry-based twin study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Sluis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Stensballe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "179",
            "issn": "",
            "pages": "1091--1098",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Causal direction between respiratory syncytial virus bronchiolitis and asthma studied in monozygotic twins",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Poorisrisak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Halkjaer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Thomsen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Chest",
            "volume": "138",
            "issn": "",
            "pages": "338--382",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Respiratory syncytial virus and other respiratory viruses during the first 3 months of life promote a local TH2-like response",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kristjansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Bjarnarson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wennergren",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "805--816",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Relationship of early childhood viral exposures to respiratory symptoms, onset of possible asthma and atopy in high risk children: the Canadian Asthma Primary Prevention Study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hegele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Manfreda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "42",
            "issn": "",
            "pages": "290--297",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Early-life respiratory viral infections, atopic sensitization, and risk of subsequent development of persistent asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Kusel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "De Klerk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kebadze",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "119",
            "issn": "",
            "pages": "1105--1115",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Synergism between allergens and viruses and risk of hospital admission with asthma: case-control study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Custovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sanderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "324",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Rhinovirus wheezing illness and genetic risk of childhood-onset asthma",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caliskan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bochkov",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Kreiner-Moller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "368",
            "issn": "",
            "pages": "1398--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Low IFN-gamma production in the first year of life as a predictor of wheeze during childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Stern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Halonen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "120",
            "issn": "",
            "pages": "835--876",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Preseasonal treatment with either omalizumab or an inhaled corticosteroid boost to prevent fall asthma exacerbations",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Teach",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gill",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Togias",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2015,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "136",
            "issn": "",
            "pages": "1476--85",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "childhood: Asthma at adolescence? The chicken or the egg causality dilemma J. Brouard a,c, *, C. Dupont a , L. Tran a , M. Ribault a , A. Vabret b,c a Service de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale, CHU de Caen, avenue C\u00f4te-de-Nacre, 14033 Caen, France b Laboratoire de virologie, CHU de Caen, avenue Clemenceau, 14033 Caen, France c EA 4655 U2RM, \u00e9quipe E3 : \u00ab virologie respiratoire compar\u00e9e \u00bb, 14032 Caen, France Disponible en ligne sur ScienceDirect www.sciencedirect.com",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        }
    },
    "back_matter": []
}