{
    "paper_id": "0e0b2dd8eef1e4e8dd862c7819faa8948ba1cb21",
    "metadata": {
        "title": "Current management of acute pediatric rhinosinusitis in France",
        "authors": [
            {
                "first": "J.-M",
                "middle": [],
                "last": "Klossek",
                "suffix": "",
                "affiliation": {},
                "email": ":j.m.klossek@chu-poitiers.frj.-m.klossek."
            },
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Quinet",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "26, avenue du Docteur-Arnold-Netter",
                        "postCode": "75571",
                        "settlement": "Paris cedex 12",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Bingen",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de bact\u00e9riologie",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75935",
                        "settlement": "Paris cedex 19",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Fran\u00e7ois",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service ORL p\u00e9diatrique",
                    "institution": "h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9, CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "48, boulevard S\u00e9rurier",
                        "postCode": "75935",
                        "settlement": "Paris cedex 19",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Gaudelus",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de p\u00e9diatrie",
                    "institution": "h\u00f4pital Jean-Verdier",
                    "location": {
                        "addrLine": "avenue du 14-juillet",
                        "postCode": "93143",
                        "settlement": "Bondy cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "S",
                "middle": [],
                "last": "Larnaudie",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service des vaccinations",
                    "institution": "",
                    "location": {
                        "addrLine": "15-17, rue Charles-Bertheau",
                        "postCode": "75013",
                        "settlement": "d\u00e9partement de Paris, Paris",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "F",
                "middle": [],
                "last": "Liard",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "M\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale",
                    "location": {
                        "addrLine": "72, Grande-Rue",
                        "postCode": "37800",
                        "settlement": "Saint-Epain",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "Y",
                "middle": [],
                "last": "P\u00e9an",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "institut mutualiste Montsouris",
                    "location": {
                        "addrLine": "42, boulevard Jourdan",
                        "postCode": "75674",
                        "settlement": "Paris cedex 14",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "G",
                "middle": [],
                "last": "Roger",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "26, avenue du Docteur-Arnold-Netter",
                        "postCode": "75571",
                        "settlement": "Paris cedex 12",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Reveillaud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "M\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale",
                    "location": {
                        "addrLine": "22, avenue de la Gare",
                        "postCode": "91570",
                        "settlement": "Bi\u00e8vres",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "E",
                "middle": [],
                "last": "Serrano",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "Service ORL, h\u00f4pital Larrey, CHU",
                    "location": {
                        "addrLine": "24, chemin de Pouvourville",
                        "postCode": "31059",
                        "settlement": "Toulouse cedex 09",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u le 24 juin 2006 ; accept\u00e9 le 13 novembre 2006 Disponible sur internet le 21 f\u00e9vrier 2007",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Un groupe de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes et multidisciplinaire de sp\u00e9cialistes contribue \u00e0 d\u00e9finir les diff\u00e9rentes formes de sinusites ou rhinosinusites aigu\u00ebs de l'enfant \u00e0 partir des principaux sympt\u00f4mes et signes cliniques. Le r\u00f4le des pathologies associ\u00e9es telles que l'allergie, les troubles immunitaires est envisag\u00e9. L'incidence, la pr\u00e9sentation clinique et la prise en charge des complications sont pr\u00e9sent\u00e9es. Les indications des examens radiologiques et biologiques sont analys\u00e9es. La prise en charge m\u00e9dicale en particulier, la place et le type des antibiotiques sont discut\u00e9s. Des propositions de prise en charge selon des situations cliniques rencontr\u00e9es en pratique sont pr\u00e9sent\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "A multidisciplinary panel of specialists and general practitioners provided definitions for the different forms of acute pediatric rhinosinusitis, with a description of the main symptoms and signs. They emphasized the role of concomitant systemic diseases, such as allergy and immunological disorders. Incidence, description, and management of complications are presented. They also provided the indications for radiological examination and microbiological investigations. The adequate medical management, particularly the place and the type of antibiotics, is analyzed and discussed, and guidelines for practical situations are suggested.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "La rhinosinusite maxillaire aigu\u00eb infectieuse ou infection rhinosinusienne aigu\u00eb de l'enfant, demeure un sujet de controverses pour ses crit\u00e8res diagnostiques, sa classification et sa prise en charge th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Afin de rendre optimale la prise en charge de cette pathologie communautaire, dont le diagnostic demeure mal d\u00e9fini, un groupe multidisciplinaire d'experts (GESI enfant) a r\u00e9alis\u00e9 un \u00e9tat de la litt\u00e9rature sur ce sujet depuis l'\u00e9laboration des recommandations de l'Afssaps, en 2001, jusqu'\u00e0 celles de 2005 [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Lors de la r\u00e9daction du texte, les termes suivants ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9finis : nouveau-n\u00e9, nourrisson, jeune enfant, enfant, adolescent. La connaissance du d\u00e9veloppement de la pneumatisation des sinus de l'enfant constitue :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 un important pr\u00e9requis dans la compr\u00e9hension de la pathologie sinusienne aigu\u00eb et chronique ; \u2022 un apport consid\u00e9rable dans l'interpr\u00e9tation de l'imagerie sinusienne p\u00e9diatrique ; \u2022 une \u00e9tape indispensable pour le traitement chirurgical, endoscopique plus particuli\u00e8rement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tudes anatomiques et radiologiques (radiographies, scanner et imagerie par r\u00e9sonance magn\u00e9tique), il a \u00e9t\u00e9 possible de mieux conna\u00eetre les diff\u00e9rentes \u00e9tapes du d\u00e9veloppement de la pneumatisation des sinus. Chez le nouveau-n\u00e9 et le nourrisson d'\u00e2ge inf\u00e9rieur \u00e0 un an, le complexe ethmo\u00efdal est pr\u00e9sent (profondeur : 8-12 mm, hauteur : 1-5 mm, largeur : 1-3 mm). \u00c0 l'inverse de l'adulte, les cel-lules ant\u00e9rieures sont mieux visibles et plus volumineuses que les cellules post\u00e9rieures (Fig. 3) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 497,
                    "end": 505,
                    "text": "(Fig. 3)",
                    "ref_id": "FIGREF3"
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "De un \u00e0 quatre ans, (Fig. 4) l'expansion ethmo\u00efdale est importante (profondeur : 12-21 mm, hauteur : 8-16 mm, largeur : 5-11 mm). De quatre \u00e0 huit ans, c'est principalement dans un plan frontal que l'ethmo\u00efde s'accro\u00eet (profondeur : 18-24 mm, hauteur : 10-15 mm, largeur : 9-13 mm). Enfin de 8 \u00e0 12 ans, le d\u00e9veloppement du complexe ethmo\u00efdal s'ach\u00e8ve pour atteindre des proportions adultes avec des cellules ant\u00e9rieures plus nombreuses, mais moins volumineuses que les post\u00e9rieures [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 483,
                    "end": 486,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 20,
                    "end": 28,
                    "text": "(Fig. 4)",
                    "ref_id": "FIGREF4"
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "En conclusion : une pneumatisation de l'ethmo\u00efde est pr\u00e9sente d\u00e8s la naissance. Elle devient, dans les deux premi\u00e8res ann\u00e9es, rapidement proche de l'aspect observ\u00e9 chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le sinus maxillaire est pneumatis\u00e9 chez le nourrisson, largement ouvert dans la cavit\u00e9 nasale. Il est le plus souvent sph\u00e9rique, parfois pyramidal. Sa profondeur moyenne est de 10 mm, sa largeur de 3 mm et sa hauteur avoisine 4 mm (Fig. 5 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 231,
                    "end": 238,
                    "text": "(Fig. 5",
                    "ref_id": "FIGREF5"
                }
            ],
            "section": "Sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de quatre ans, il s'accro\u00eet de fa\u00e7on concomitante avec l'apparition de la premi\u00e8re dentition, atteignant lat\u00e9ralement l'orifice infraorbitaire et vers le bas l'insertion du cornet inf\u00e9rieur (profondeur : 22-30 mm, hauteur : 12-18 mm, largeur : 11-19 mm) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 258,
                    "end": 267,
                    "text": "11-19 mm)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "De quatre \u00e0 huit ans, sa pneumatisation franchit les rep\u00e8res pr\u00e9c\u00e9demment cit\u00e9s et prend une forme t\u00e9tra\u00e9drique (profondeur : 34-38 mm, hauteur : 22-26 mm, largeur : 18-24 mm). \u00c0 12 ans, il atteint le niveau du plancher des cavit\u00e9s nasales en bas, le r\u00e9cessus zygomatique lat\u00e9ralement et le canal lacrymonasal en dedans [2] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 323,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "La croissance maxillaire est consid\u00e9r\u00e9e achev\u00e9e \u00e0 17 ans [3] . En conclusion : la pneumatisation du sinus maxillaire existe \u00e0 la naissance sous la forme d'une invagination qui, petit \u00e0 petit, s'enfonce dans le maxillaire. La structure de l'ostium* telle qu'elle est observ\u00e9e chez l'adulte se constitue dans les trois premi\u00e8res ann\u00e9es [4] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 57,
                    "end": 60,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 334,
                    "end": 337,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes sur le sinus sph\u00e9no\u00efdal am\u00e8nent \u00e0 constater d'importantes variations dans l'\u00e2ge d'apparition.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "Pour Wolf [2] , sa pneumatisation appara\u00eetrait entre un et quatre ans (profondeur : 4-6 mm, hauteur : 3-5 mm, largeur : 6-8 mm) et se poursuit de quatre \u00e0 huit ans (profondeur : 11-14 mm, hauteur : 7-11 mm, largeur : 9-11 mm). \u00c0 12 ans, ses mensurations correspondent \u00e0 celles d'un adulte, cependant, le volume de la pneumatisation n'est pas d\u00e9finitif.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 13,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "Weiglein [5] ne d\u00e9crit l'apparition de ce sinus qu'\u00e0 partir de l'\u00e2ge de quatre ans et son extension vers la cavit\u00e9 hypophysaire vers huit ans. Il constate d\u00e8s 12 ans, de grandes disparit\u00e9s interindividuelles concernant sa forme et son volume. Pour Barghouth [6] , le sinus sph\u00e9no\u00efdal n'est observ\u00e9 en IRM qu'\u00e0 partir de la troisi\u00e8me ann\u00e9e de vie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 12,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 258,
                    "end": 261,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "Pour Shah [7] , le d\u00e9veloppement sph\u00e9no\u00efdal serait plus pr\u00e9coce que pour les pr\u00e9c\u00e9dents auteurs puisque d\u00e9butant d\u00e8s trois mois. Dans le m\u00eame sens, une \u00e9tude de Reittner [8] par IRM du sph\u00e9no\u00efde r\u00e9v\u00e8le que les premiers signes de pneumatisation sont observ\u00e9s d\u00e8s quatre mois.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 13,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "Une autre \u00e9tude de Jang [9] par IRM du sph\u00e9no\u00efde confirme une identification possible de la pneumatisation sph\u00e9no\u00efdale d\u00e8s deux mois en coupe axiale, quatre mois en coupe sagittale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 24,
                    "end": 27,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "En conclusion : la chronologie du d\u00e9veloppement de la pneumatisation du sinus sph\u00e9no\u00efdal est tr\u00e8s variable (intra/ interindividuelle). La pneumatisation est observ\u00e9e plus fr\u00e9quemment vers la quatri\u00e8me ann\u00e9e sous la forme d'une invagination qui va coloniser plus ou moins compl\u00e8tement le sph\u00e9no\u00efde jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans environ.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus sph\u00e9no\u00efdal"
        },
        {
            "text": "D'apr\u00e8s Wolf [2] , le sinus frontal n'est pas encore pneumatis\u00e9 chez le nourrisson. Son d\u00e9veloppement d\u00e9bute lentement d'un \u00e0 quatre ans (profondeur : 4-8 mm, hauteur : 6-9 mm, largeur : 4-7 mm).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 13,
                    "end": 16,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus frontal"
        },
        {
            "text": "De quatre \u00e0 huit ans, son expansion est m\u00e9diolat\u00e9rale (profondeur : 6-10 mm, hauteur : 15-16 mm, largeur : 8-10 mm). \u00c0 12 ans, sa forme t\u00e9tra\u00e9drique est acquise. La croissance est plus marqu\u00e9e dans le sens ant\u00e9ropost\u00e9rieur jusqu'\u00e0 huit ans, ainsi qu'entre 12 et 14 ans. La morphologie adulte est acquise \u00e0 18 ans [3] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 313,
                    "end": 316,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus frontal"
        },
        {
            "text": "Weiglein [5] , quant \u00e0 lui, d\u00e9crit une taille et une forme tr\u00e8s variables selon les individus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 9,
                    "end": 12,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus frontal"
        },
        {
            "text": "Certains auteurs observent des sinus frontaux d\u00e8s la naissance [3, 7] et d'autres plus tardivement [6] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 63,
                    "end": 66,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 67,
                    "end": 69,
                    "text": "7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 99,
                    "end": 102,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus frontal"
        },
        {
            "text": "En conclusion : la pneumatisation du sinus frontal est en g\u00e9n\u00e9ral visible d\u00e8s la cinqui\u00e8me ann\u00e9e. Son d\u00e9veloppement se poursuit jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 20 ans environ, avec de nombreuses variations inter-et intra-individuelles. L'absence de d\u00e9veloppement de la pneumatisation uni-ou bilat\u00e9rale des sinus frontaux est possible dans 10 \u00e0 20 % des cas [10] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 342,
                    "end": 346,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sinus frontal"
        },
        {
            "text": "Chez l'enfant, les cavit\u00e9s rhinosinusiennes ont, comme chez l'adulte, plusieurs fonctions : respiratoire, de d\u00e9fense, immunitaire, et olfactive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "2.2.1.1. La fonction respiratoire. La respiration du nourrisson \u00e9tant exclusivement nasale jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de quatre mois [11] , l'obstruction nasale bilat\u00e9rale entra\u00eene une d\u00e9tresse respiratoire qui peut rapidement mettre en jeu le pronostic vital, comme dans l'atr\u00e9sie choanale bilat\u00e9rale. Par ailleurs, les r\u00e9sistances nasales mesur\u00e9es chez l'enfant sont trois \u00e0 quatre fois sup\u00e9rieures \u00e0 celles de l'adulte, en raison de l'\u00e9troitesse des cavit\u00e9s nasales. Ces r\u00e9sistances diminuent progressivement avec la croissance et elles atteignent les valeurs de l'adulte aux alentours de dix ans [12] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 120,
                    "end": 124,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 587,
                    "end": 591,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'exigu\u00eft\u00e9 des cavit\u00e9s nasales chez l'enfant rend compte des ph\u00e9nom\u00e8nes d'obstruction plus fr\u00e9quents, qu'ils soient d'origine anatomique, infectieuse ou inflammatoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "2.2.1.2. Fonction de d\u00e9fense. Elle comprend la barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale, le syst\u00e8me mucociliaire, et la fonction ostiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La barri\u00e8re \u00e9pith\u00e9liale. La muqueuse rhinosinusienne constitue une des premi\u00e8res lignes de d\u00e9fense vis-\u00e0-vis des agressions exog\u00e8nes. Les parois des cavit\u00e9s nasales et des sinus sont tapiss\u00e9es d'une muqueuse cili\u00e9e de type respiratoire. Cette muqueuse comporte, outre les cellules cili\u00e9es, des cellules caliciformes productrices de mucus et des cellules associ\u00e9es aux m\u00e9canismes de d\u00e9fense.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'effet barri\u00e8re m\u00e9canique. L'air traversant les cavit\u00e9s nasales se r\u00e9chauffe et s'humidifie au contact de leurs parois. Les particules de taille sup\u00e9rieure ou \u00e9gale \u00e0 10 \u03bc s'y d\u00e9posent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me \u00e9purateur mucociliaire. Le mucus. La production du mucus entretient la pr\u00e9sence d'un film (couche de mucine) qui recouvre l'\u00e9pith\u00e9lium. Le mucus est un collo\u00efde riche en eau (90 %). Il contient par ailleurs de la mucine faite de polysaccharides et de prot\u00e9ines. Ce mucus a une fonction de barri\u00e8re physique, susceptible de pi\u00e9ger les germes, et une fonction antiadh\u00e9sive, en partie li\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9sence de sucres similaires \u00e0 ceux des cellules des \u00e9pith\u00e9liums muqueux, entrant en comp\u00e9tition avec les ligands pr\u00e9sents sur les bact\u00e9ries et pr\u00e9venant leur attachement aux cellules.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le mucus contient par ailleurs des substances antibact\u00e9riennes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 le lysozyme : d\u00e9grade le peptidoglycane bact\u00e9rien (surtout efficace vis-\u00e0-vis des bact\u00e9ries \u00e0 Gram positif) ; \u2022 la lactoferrine est une prot\u00e9ine capable de capter le fer avec une grande avidit\u00e9 et de priver ainsi la bact\u00e9rie d'un nutriment essentiel pour sa croissance et sa multiplication ; \u2022 la lactoperoxydase intervient dans la production de radicaux superoxydes qui sont bact\u00e9ricides pour de nombreuses esp\u00e8ces.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les cils. Les cils forment un tapis tr\u00e8s serr\u00e9 \u00e0 la surface du p\u00f4le apical des cellules. Ces cils sont anim\u00e9s de mouvements p\u00e9riodiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me mucociliaire fonctionne constamment et v\u00e9hicule les particules d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 ce niveau pour les transporter des cavit\u00e9s nasales vers l'oropharynx et la bouche oesophagienne o\u00f9 elles sont d\u00e9gluties.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Fonction ostiale. Le m\u00e9canisme de la fonction ostiale sinusienne n'est pas document\u00e9 chez le petit enfant. Chez le grand enfant, lorsque l'anatomie est comparable \u00e0 celle de l'adulte, les \u00e9changes ventilatoires rhinosinusiens sont similaires \u00e0 ceux observ\u00e9s chez l'adulte. De m\u00eame, il est probable que le d\u00e9veloppement des rhinosinusites de l'enfant est, comme chez l'adulte, en rapport avec un dysfonctionnement du complexe ostiom\u00e9atal ant\u00e9rieur (Fig. 6 ) o\u00f9 se drainent les cellules ethmo\u00efdales ant\u00e9rieures et le sinus frontal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 447,
                    "end": 454,
                    "text": "(Fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une des fonctions de l'ostium est le drainage de la cavit\u00e9 sinusienne vers la cavit\u00e9 nasale. Les ostia des cellules ethmo\u00efdales ou du sinus sph\u00e9no\u00efdal sont de simples orifices circulaires ou ovalaires, ceux du sinus frontal et du sinus maxillaire peuvent prendre la forme d'un canal ou d'une goutti\u00e8re. Sur le plan anatomique, les r\u00e9gions ostiales sont caract\u00e9ris\u00e9es par leur \u00e9troitesse. Sur le plan histologique, l'ostium repr\u00e9sente une zone de transition entre les muqueuses nasale et sinusienne : sur le versant sinusien le chorion s'amincit, les lacs sanguins disparaissent, les glandes s\u00e9romuqueuses se rar\u00e9fient, les cellules cili\u00e9es deviennent tr\u00e8s nombreuses. Les fonctions physiologiques ostiales sont le drainage du mucus et la ventilation des sinus qui permet les \u00e9changes gazeux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le drainage sinusien n\u00e9cessite un ostium perm\u00e9able et une muqueuse saine avec un fonctionnement ciliaire normal, des s\u00e9cr\u00e9tions muqueuses de viscosit\u00e9 et d'\u00e9lasticit\u00e9 normales. Dans un sinus sain, comme dans les cavit\u00e9s nasales, les s\u00e9cr\u00e9tions des glandes s\u00e9romuqueuses et les cellules caliciformes participent \u00e0 la cr\u00e9ation du mucus qui comporte deux couches : une couche interne s\u00e9reuse (phase sol) dans laquelle battent les cils, et une couche externe visqueuse (phase gel). Les cils battent de fa\u00e7on synchrone, propulsant la phase gel pendant leur battement actif et restent dans la phase sol pendant la phase de r\u00e9cup\u00e9ration. La fr\u00e9quence des battements ciliaires varie de 8 \u00e0 20 battements par seconde. Les constatations endoscopiques [13] montrent que la couche visqueuse est renouvel\u00e9e deux \u00e0 trois fois par heure. La clairance mucociliaire peut \u00eatre alt\u00e9r\u00e9e par de nombreux facteurs tels l'hypoxie, les variations de temp\u00e9rature, la d\u00e9shydratation, certains m\u00e9dicaments (antihistaminiques, anticholinergiques), les corps \u00e9trangers, l'infection, les traumatismes, les tumeurs, le tabac, les polluants environnementaux, les allerg\u00e8nes et dans certaines maladies (mucoviscidose, dyskin\u00e9sies ciliaires).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 741,
                    "end": 745,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le transport ciliaire ne se fait pas au hasard, mais selon des voies sp\u00e9cifiques jusqu'\u00e0 l'ostium [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 98,
                    "end": 102,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Parfois, l'accumulation de mucus peut emp\u00eacher le travail ciliaire de drainage des s\u00e9cr\u00e9tions [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 94,
                    "end": 98,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une ventilation sinusienne normale assure le renouvellement constant de l'air intrasinusien.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'hypoventilation sinusienne entra\u00eene une hypoxie sinusienne responsable d'une transsudation des s\u00e9rosit\u00e9s, du dysfonctionnement des cils et des glandes muqueuses. En l'absence de renouvellement de l'air intrasinusien, les \u00e9changes gazeux transmuqueux d\u00e9crits dans les travaux de Doiteau et Flottes [16, 17] , puis de Aust et Drettner [18, 19] , tendent \u00e0 maintenir un \u00e9quilibre entre les concentrations en oxyg\u00e8ne et en gaz carbonique intrasinusiens. La ventilation transostiale compense en permanence les \u00e9changes gazeux transmuqueux. Le r\u00f4le des variations de pression au cours du cycle respiratoire (avanc\u00e9 par Proetz) reste mineur, celui de l'effet Bernoulli est n\u00e9gligeable [20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 299,
                    "end": 303,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 304,
                    "end": 307,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 335,
                    "end": 339,
                    "text": "[18,",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 340,
                    "end": 343,
                    "text": "19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 680,
                    "end": 684,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9changes gazeux transostiaux semblent pr\u00e9pond\u00e9rants sur les \u00e9changes transmuqueux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le syst\u00e8me immunitaire. Le syst\u00e8me immunitaire des muqueuses peut \u00eatre divis\u00e9 en deux sites : le site inducteur, o\u00f9 s'initie la r\u00e9ponse immunitaire, et effecteur o\u00f9 migrent les cellules immunocomp\u00e9tentes pour y exercer leurs fonctions effectives [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 246,
                    "end": 250,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "L'anneau lymphatique de Waldeyer occupe une place privil\u00e9gi\u00e9e dans le syst\u00e8me lympho\u00efde. Il est compos\u00e9 de formations lympho\u00efdes encerclant le pharynx : tonsille* pharyng\u00e9e (structures commun\u00e9ment appel\u00e9es amygdales) et amygdales tubaires (structures commun\u00e9ment appel\u00e9es v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes), des deux tonsilles palatines et de deux tonsilles linguales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Ces structures font partie des organes lympho\u00efdes secondaires incluant rate, ganglions et MALT (Mucosal Associated Lympho\u00efd Tissue).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le MALT est retrouv\u00e9 dans le nasopharynx (N(asal)ALT), l'arbre trach\u00e9obronchique (B(ronchus)ALT) et dans le tube digestif (G(ut)ALT).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le MALT est constitu\u00e9 de follicules lympho\u00efdes s\u00e9par\u00e9s par des zones interfolliculaires recouvertes d'un \u00e9pith\u00e9lium. Celui-ci est de type respiratoire cili\u00e9 pour les v\u00e9g\u00e9tations. Les amas lympho\u00efdes du NALT ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9s dans des mod\u00e8les exp\u00e9rimentaux [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 254,
                    "end": 258,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le r\u00f4le des tissus lympho\u00efdes associ\u00e9s aux muqueuses est de :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 capturer les antig\u00e8nes et assurer leur pr\u00e9sentation aux lymphocytes ; \u2022 permettre la prolif\u00e9ration des lymphocytes B et T sp\u00e9cifiques de ces antig\u00e8nes ; \u2022 assurer leur diff\u00e9renciation en lymphocytes effecteurs (destruction des cellules infect\u00e9es) et en lymphocytes producteurs d'anticorps \u00e0 l'origine d'une protection.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Une des caract\u00e9ristiques importantes de ce syst\u00e8me est la production par les plasmocytes d'une classe d'immunoglobulines sp\u00e9cifiques des muqueuses : les IgA s\u00e9cr\u00e9toires, moyen de d\u00e9fense majeur de l'immunit\u00e9 sp\u00e9cifique muqueuse antivirale et antibact\u00e9rienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Les IgA sont transport\u00e9es du p\u00f4le basal vers le p\u00f4le apical des cellules. La dim\u00e9risation intracellulaire des IgA se fait par la fixation d'une petite cha\u00eene polypeptidique de jonction : la cha\u00eene J. La pr\u00e9sence de cette cha\u00eene J conf\u00e8re au dim\u00e8re (IgA-S) une modification de structure indispensable \u00e0 sa fixation sur le composant s\u00e9cr\u00e9toire. Le r\u00f4le des IgA-S est essentiellement d'emp\u00eacher les agents pathog\u00e8nes de p\u00e9n\u00e9trer dans l'organisme en les agglutinant pour faciliter leur \u00e9limination gr\u00e2ce aux mouvements mucociliaires. Durant leur transport au travers des cellules \u00e9pith\u00e9liales, les IgA sont capables de complexer les virus et d'inhiber leur r\u00e9plication. Des titres faibles d'IgM et d'IgG sont aussi retrouv\u00e9s dans les s\u00e9cr\u00e9tions. Fig. 6 . Transport mucociliaire des cavit\u00e9s sinusiennes. Fig. 6 . Mucociliary transport of nasosinusal cavities.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 742,
                    "end": 748,
                    "text": "Fig. 6",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 799,
                    "end": 805,
                    "text": "Fig. 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "2.2.1.3. Fonction olfactive. La fonction olfactive est mal connue et peu \u00e9tudi\u00e9e chez l'enfant. Une bonne perm\u00e9abilit\u00e9 nasale est n\u00e9cessaire pour un apprentissage optimal de l'odorat. Les troubles de l'odorat sont rarement all\u00e9gu\u00e9s par les enfants et leur famille. Une \u00e9tude r\u00e9cente a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que les enfants en bas \u00e2ge ont un seuil de d\u00e9tection des odeurs tr\u00e8s bas par rapport \u00e0 des enfants plus \u00e2g\u00e9s. En revanche, la capacit\u00e9 de reconnaissance augmenterait avec l'\u00e2ge, probable t\u00e9moignage de l'apprentissage olfactif [21] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 522,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La flore commensale des cavit\u00e9s nasales de l'enfant est peu \u00e9tudi\u00e9e en raison des difficult\u00e9s techniques pour obtenir un pr\u00e9l\u00e8vement de qualit\u00e9. La flore rhinopharyng\u00e9e est mieux connue, mais il n'est pas s\u00fbr qu'elle corresponde \u00e0 la flore nasale (Fig. 7) . Une \u00e9tude chez l'enfant atteint de pathologie infectieuse chronique a permis de comparer la flore du m\u00e9at moyen, du sinus maxillaire et du rhinopharynx chez le m\u00eame sujet. La corr\u00e9lation entre la flore du m\u00e9at moyen et celle du rhinopharynx n'est que de 41 % [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 517,
                    "end": 521,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 247,
                    "end": 255,
                    "text": "(Fig. 7)",
                    "ref_id": "FIGREF6"
                }
            ],
            "section": "Flore des cavit\u00e9s nasosinusiennes de l'enfant"
        },
        {
            "text": "La flore des cavit\u00e9s sinusiennes chez l'enfant sain n'est pas connue. Toutefois, en raison des modifications anatomiques li\u00e9es \u00e0 la pneumatisation des cavit\u00e9s sinusiennes, il est concevable qu'elle soit proche de la flore nasale ou rhinopharyng\u00e9e chez le nourrisson et le tr\u00e8s jeune enfant (Cf. Chapitre 8.1.1). La colonisation (Streptocoque alpha-h\u00e9molytique [viridans], H. influenzae et pneumocoque) d\u00e9bute d\u00e8s les premiers jours de vie, atteint un maximum vers l'\u00e2ge de trois ans, puis le portage d\u00e9cro\u00eet, au cours des ann\u00e9es, au profit du Staphylococcus aureus. Vers l'\u00e2ge de six ans, elle devient identique \u00e0 celle de l'adulte qui est, elle-m\u00eame, sujette \u00e0 controverses. Si la cavit\u00e9 sinusienne a longtemps \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme st\u00e9rile, il semble plus probable qu'il existe une flore transitoire correspondant aux bact\u00e9ries pr\u00e9sentes dans l'air ambiant, et inhal\u00e9es lors de la respiration nasale, puis transport\u00e9es activement par l'ostium vers les cavit\u00e9s nasales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Flore des cavit\u00e9s nasosinusiennes de l'enfant"
        },
        {
            "text": "Les cavit\u00e9s sinusiennes de la face sont tapiss\u00e9es par un \u00e9pith\u00e9lium de type respiratoire, en continuit\u00e9 avec l'\u00e9pith\u00e9lium des cavit\u00e9s nasales. La participation sinusienne est habituelle au cours des infections des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures de l'enfant, qu'elle soit d'origine virale ou bact\u00e9rienne. Il s'agit d'un \u00e9piph\u00e9nom\u00e8ne banal, qui ne doit pas \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une complication sinusienne ou une authentique sinusite, dans la plupart des cas. Ce pr\u00e9alable est \u00e0 l'origine du choix par le groupe d'experts du terme de rhinosinusite pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 celui de sinusite.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Le terme de rhinosinusite consacre l'unit\u00e9 anatomique, histologique et immunologique de la muqueuse recouvrant les cavit\u00e9s nasales et sinusiennes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Pour porter le diagnostic d'infection rhinosinusienne ou rhinosinusite aigu\u00eb chez un enfant pr\u00e9sentant des sympt\u00f4mes rhinopharyng\u00e9s, on ne peut donc pas s'en tenir \u00e0 de simples modifications morphologiques radiologiques de la muqueuse des sinus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic de rhinosinusite, trop souvent avanc\u00e9 et mal interpr\u00e9t\u00e9 par l'entourage de l'enfant, inqui\u00e8te souvent les familles et risque de d\u00e9clencher une escalade th\u00e9rapeutique non adapt\u00e9e. N\u00e9anmoins, en pratique quotidienne, il n'est pas possible de diff\u00e9rencier formellement une pathologie virale ou bact\u00e9rienne chez le jeune enfant, en dehors de situations sp\u00e9cifiques telles que les ethmo\u00efdites aigu\u00ebs ext\u00e9rioris\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose donc sur une pr\u00e9somption qui est \u00e9tablie \u00e0 l'issue de l'analyse d'une situation clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Le groupe d'experts du GESI enfant a \u00e9tabli trois situations cliniques dont les d\u00e9finitions sont d\u00e9crites dans les chapitres suivants :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "\u2022 la rhinosinusopharyngite aigu\u00eb ; \u2022 la rhinosinusite aigu\u00eb ; \u2022 l'ethmo\u00efdite aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Ces trois entit\u00e9s entra\u00eenent trois strat\u00e9gies de prise en charge diff\u00e9rentes. \u00c0 partir de sept \u00e0 huit ans, les tableaux cliniques sont proches de ceux d\u00e9crits chez l'adulte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Probl\u00e8mes de d\u00e9finition"
        },
        {
            "text": "Les rhinopharyngites sont le plus souvent d'origine virale et tr\u00e8s fr\u00e9quentes chez l'enfant de moins de sept ans, o\u00f9 en raison des structures anatomiques, elles sont \u00e0 consid\u00e9rer comme des rhinosinusopharyngites. Ce terme a \u00e9t\u00e9 choisi, car l'atteinte muqueuse \u00e0 cet \u00e2ge est diffuse et les modifications observ\u00e9es touchent les muqueuses nasosinusiennes et rhinopharyng\u00e9es et rendent le terme de sinusite trop restrictif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les rhinosinusopharyngites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Elles se traduisent par des signes locaux : une rhinorrh\u00e9e bilat\u00e9rale avec ou sans obstruction nasale, et g\u00e9n\u00e9raux tels qu'une fi\u00e8vre ou une toux.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les rhinosinusopharyngites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "La rhinorrh\u00e9e bilat\u00e9rale s\u00e9reuse devient rapidement muqueuse, parfois mucopurulente, ant\u00e9rieure et post\u00e9rieure. Au cours des premiers jours d'\u00e9volution d'une rhinosinusopharyngite, une rhinorrh\u00e9e color\u00e9e plus ou moins purulente (jaun\u00e2tre, verd\u00e2tre), associ\u00e9e \u00e0 une inflammation sinusienne, est banale, et ne traduit pas syst\u00e9matiquement une infection bact\u00e9rienne. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les rhinosinusopharyngites aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Elles correspondent aux classiques rhinosinusites maxillaires de l'enfant. En r\u00e9alit\u00e9, ce sont fr\u00e9quemment des atteintes globales du complexe ethmo\u00efdomaxillaire, du fait de la proximit\u00e9 anatomique des structures. Elles s'observent en tr\u00e8s grande majorit\u00e9 chez l'enfant de plus de trois ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "Deux formes sont distingu\u00e9es :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "\u2022 la forme subaigu\u00eb. Le diagnostic de la forme subaigu\u00eb est clinique et s'envisage devant la persistance, au-del\u00e0 de dix jours, sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration, de signes telles la rhinorrh\u00e9e purulente, la toux et l'obstruction nasale. Les douleurs faciales sont rares dans cette forme. Dans les deux formes, l'examen des cavit\u00e9s nasales met en \u00e9vidence la pr\u00e9sence de pus, dont la localisation au m\u00e9at moyen est pathognomonique. Cet examen, difficile chez l'enfant et en m\u00e9decine quotidienne, est rarement effectu\u00e9 et seule la pr\u00e9sence de pus dans le rhinopharynx est parfois visible, associ\u00e9e au mouchage purulent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition de l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb ou rhinosinusite aigu\u00eb repose donc sur des crit\u00e8res cliniques, et non pas radiologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs"
        },
        {
            "text": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e est la principale complication sinusienne des rhinosinusopharyngites aigu\u00ebs chez le nourrisson ou chez le jeune enfant. Elle est rare mais grave. Elle peut parfois \u00eatre d'embl\u00e9e r\u00e9v\u00e9latrice de l'infection. Elle est due \u00e0 une infection bact\u00e9rienne. L'\u00e2ge m\u00e9dian de survenue est de 2,5 ans [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e"
        },
        {
            "text": "On distingue deux stades : l'examen est extr\u00eamement difficile et se r\u00e9duit en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 l'observation de l'orifice narinaire. Il est possible de r\u00e9aliser une endoscopie nasale, mais celle-ci n\u00e9cessite un apprentissage sp\u00e9cifique et un mat\u00e9riel adapt\u00e9 (fibroscope, endoscope). En pratique, l'examen se con\u00e7oit vers l'\u00e2ge de trois \u00e0 cinq ans, il peut se r\u00e9aliser \u00e0 l'aide d'un otoscope sur lequel est adapt\u00e9 le plus large sp\u00e9culum pour observer le tiers ant\u00e9rieur de la cavit\u00e9 nasale. Il est possible souvent apr\u00e8s mouchage de voir la couleur des muqueuses, la nature plus ou moins purulente des s\u00e9cr\u00e9tions. L'observation du m\u00e9at moyen est plus d\u00e9licate, d'autant que l'enfant est peu coop\u00e9rant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Au total, l'examen endonasal est \u00e0 consid\u00e9rer comme un examen compl\u00e9mentaire \u00e0 r\u00e9aliser en cas de doute diagnostique par un sp\u00e9cialiste. Dans cette situation, l'imagerie n'apporte aucune information sp\u00e9cifique et n'est pas utile.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L\u00e0 encore, l'imagerie n'est pas sp\u00e9cifique et ne permet pas de diff\u00e9rencier une atteinte infectieuse virale, bact\u00e9rienne ou une atteinte inflammatoire. Elle n'est utile (TDM) qu'en cas de complications ou d'\u00e9chec th\u00e9rapeutique apr\u00e8s un examen minutieux des cavit\u00e9s nasales. Elle n'est pas totalement exempte du risque d'irradiation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La rhinosinusite aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "En cas de suspicion de complications, de complications av\u00e9r\u00e9es ou encore de doute diagnostique, la TDM est recommand\u00e9e. Dans les autres cas (oeil ouvrable spontan\u00e9ment, acuit\u00e9 visuelle normale, mobilit\u00e9 oculaire normale, absence d'exophtalmie ou de ch\u00e9mosis, conscience normale) en l'absence de consensus, la TDM est \u00e0 discuter au cas par cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Aucun examen biologique n'est utile au diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La rhinosinusopharyngite aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Aucun examen biologique dans les formes non compliqu\u00e9es n'est une aide au diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La rhinosinusite aigu\u00eb"
        },
        {
            "text": "Pour le suivi th\u00e9rapeutique, seules la num\u00e9ration, la formule sanguine et la CRP peuvent \u00eatre utiles.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e"
        },
        {
            "text": "L'allergie est le cofacteur le plus souvent associ\u00e9 aux infections respiratoires hautes [24] . Cook et al. [24] ont soulign\u00e9 l'importance de la r\u00e9ponse inflammatoire allergique dans les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant. De m\u00eame, Lapetina et al. [25] ont soulign\u00e9 l'importance des facteurs allergiques dans la survenue des sinusites de l'enfant. Shapiro et al. [26] ont montr\u00e9 que les enfants pr\u00e9sentant des sinusites sont plus souvent allergiques que les enfants d'une population t\u00e9moin. Pour certains [27] , l'allergie joue un r\u00f4le surtout important dans les sinusites du petit enfant en raison de l'exposition plus importante du tout-petit aux allerg\u00e8nes domestiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 107,
                    "end": 111,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[25]",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 374,
                    "end": 378,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 516,
                    "end": 520,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'allergie"
        },
        {
            "text": "Bien qu'aucune \u00e9tude comparative ne soit disponible pour confirmer ces hypoth\u00e8ses, il appara\u00eet souhaitable d'envisager une enqu\u00eate allergologique devant la r\u00e9p\u00e9tition des \u00e9pisodes rhinosinusiens.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'allergie"
        },
        {
            "text": "L'asthme est souvent associ\u00e9 \u00e0 la rhinosinusite chronique, qui dans la plupart des cas correspond \u00e0 une pathologie inflammatoire. N\u00e9anmoins, il n'y a pas de donn\u00e9e dans la litt\u00e9rature permettant de consid\u00e9rer l'asthme comme un facteur favorisant les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs chez l'enfant. Dans les \u00e9tudes disponibles, la recherche des anomalies nasosinusiennes a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e dans des pathologies chroniques et non sp\u00e9cifiquement aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'asthme"
        },
        {
            "text": "Shapiro et al. [26] ont montr\u00e9 que les enfants pr\u00e9sentant fr\u00e9quemment des rhinosinusites sont plus souvent porteurs de d\u00e9ficits en Immunoglobulines (Ig) que la population t\u00e9moin. Furukawa et al. [27] ont montr\u00e9 que l'immunod\u00e9ficience jouait un r\u00f4le dans les rhinosinusites s\u00e9v\u00e8res et dans les sinusites r\u00e9sistantes au traitement. Il semblerait que certains d\u00e9ficits immunitaires en IgG2 et en IgA soient plus fr\u00e9quents chez les enfants sujets aux sinusites [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 195,
                    "end": 199,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 457,
                    "end": 461,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits immunitaires"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e chez 376 enfants, VIH positifs [29] , a montr\u00e9 qu'une infection respiratoire pr\u00e9existante n'augmentait pas le risque de sinusite. De m\u00eame, le taux de lymphocytes CD4 n'influence pas la survenue de rhinosinusites. Gondim Sethi et al. [32] ont montr\u00e9 que sur 20 enfants pr\u00e9sentant une sinusite chronique et porteurs d'un d\u00e9ficit immunitaire, huit ont un d\u00e9ficit en IgA, cinq ont un d\u00e9ficit en immunoglobulines avec une r\u00e9ponse insuffisante aux antig\u00e8nes vaccinaux, quatre ont un d\u00e9ficit en immunoglobulines avec une r\u00e9ponse normale aux antig\u00e8nes vaccinaux et trois ont un d\u00e9ficit en IgG1.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 50,
                    "end": 54,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                },
                {
                    "start": 232,
                    "end": 238,
                    "text": "Gondim",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 252,
                    "end": 256,
                    "text": "[32]",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les d\u00e9ficits immunitaires"
        },
        {
            "text": "L'association carence en fer et infections a fait l'objet de multiples \u00e9tudes dans la litt\u00e9rature dont les r\u00e9sultats ne sont pas homog\u00e8nes [33] . L'\u00e9tude de Golz et al. [34] a port\u00e9 sur 680 enfants \u00e2g\u00e9s de 1,5 \u00e0 4 ans ayant des otites moyennes aigu\u00ebs (OMA) r\u00e9currentes (\u2265 4 par an) qui ont \u00e9t\u00e9 compar\u00e9s \u00e0 200 enfants ne faisant pas d'otite. Les auteurs montrent que les enfants ayant une carence martiale font plus d'otites que ceux qui n'en ont pas ; qu'il existe une corr\u00e9lation entre le taux d'h\u00e9moglobine et le nombre d'otites afin que la suppl\u00e9mentation en fer des enfants ayant moins de 9,5 g/dl d'h\u00e9moglobine s'accompagne d'une r\u00e9duction du nombre d'otites. Il n'y a pas \u00e0 notre connaissance d'\u00e9tude ayant port\u00e9 sp\u00e9cifiquement sur la rhinosinusite aigu\u00eb de l'enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 139,
                    "end": 143,
                    "text": "[33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                },
                {
                    "start": 169,
                    "end": 173,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La carence martiale"
        },
        {
            "text": "En conclusion, apr\u00e8s l'analyse de ces travaux, le groupe conclut qu'il n'y a pas lieu de rechercher un d\u00e9ficit immunitaire lors d'\u00e9pisodes d'infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs isol\u00e9s. Cette recherche peut \u00eatre discut\u00e9e devant une r\u00e9p\u00e9tition ou des \u00e9checs th\u00e9rapeutiques d'\u00e9pisodes infectieux aigus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La carence martiale"
        },
        {
            "text": "Comme chez l'adulte, il est classique de consid\u00e9rer le plus souvent les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant comme la complication d'une infection virale du tractus respiratoire sup\u00e9rieur [35] . La fr\u00e9quence \u00e9lev\u00e9e des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant serait donc en partie expliqu\u00e9e par les infections virales plus nombreuses \u00e0 cet \u00e2ge [27] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 198,
                    "end": 202,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 361,
                    "end": 365,
                    "text": "[27]",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections virales"
        },
        {
            "text": "Pour Daele et al. [28] , \u00e0 partir d'une revue de la litt\u00e9rature, l'infection virale est le facteur pr\u00e9disposant essentiel des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs bact\u00e9riennes de l'enfant. Les infections virales et, notamment \u00e0 rhinovirus constitueraient donc un facteur majeur de risque de d\u00e9veloppement d'une infection rhinosinusienne aigu\u00eb [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 18,
                    "end": 22,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 341,
                    "end": 345,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections virales"
        },
        {
            "text": "Les virus pr\u00e9dominants sont les virus Influenza A et le VRS. D'autres virus ont une responsabilit\u00e9 moindre : ad\u00e9novirus, myxovirus para-influenzae, virus Influenza B ou plus exceptionnellement coronavirus, herp\u00e8s virus, ent\u00e9rovirus, EBV.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les infections virales"
        },
        {
            "text": "Le reflux gastro-oesophagien a \u00e9t\u00e9 incrimin\u00e9 dans de nombreuses pathologies ORL du nourrisson et de l'enfant [37] . Aucune \u00e9tude n'a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9e concernant les relations entre reflux et \u00e9pisodes nasosinusiens aigus chez l'enfant. Son r\u00f4le peut \u00eatre envisag\u00e9 pour les formes r\u00e9cidivantes ou chroniques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[37]",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le reflux gastro-oesophagien"
        },
        {
            "text": "L'atteinte sinusienne est constante chez les enfants porteurs d'une mucoviscidose [38] . Sa recherche est justifi\u00e9e dans les \u00e9pisodes d'infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition au mieux apr\u00e8s un avis sp\u00e9cialis\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 82,
                    "end": 86,
                    "text": "[38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La mucoviscidose"
        },
        {
            "text": "Les dyskin\u00e9sies ciliaires sont rares. Elles sont associ\u00e9es \u00e0 un pourcentage accru d'infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs chez l'enfant [39] . Devant un enfant pr\u00e9sentant des \u00e9pisodes infectieux \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition des voies a\u00e9riennes inf\u00e9rieures et sup\u00e9rieures, les biopsies nasales sont chez l'enfant un moyen plus facile de faire le diagnostic de pathologie ciliaire que les biopsies bronchiques.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 137,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les dyskin\u00e9sies ciliaires"
        },
        {
            "text": "Il n'a pas \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 d'\u00e9tudes faisant \u00e9tat d'une association entre l'existence d'un diab\u00e8te insulinod\u00e9pendant et l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le diab\u00e8te insulinod\u00e9pendant"
        },
        {
            "text": "Pour l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb bact\u00e9rienne de l'enfant, il n'y a pas \u00e0 ce jour de donn\u00e9es confirmant le r\u00f4le favorisant de l'environnement en milieu scolaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La collectivit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Pour la rhinosinusopharyngite aigu\u00eb, les contacts entre enfants favorisent la transmission des maladies infectieuses en g\u00e9n\u00e9ral [40] . Les \u00e9tudes concernant la majoration du risque d'infection chez les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che concernent les infections respiratoires en g\u00e9n\u00e9ral et pas seulement les rhinosinusites. Plus r\u00e9cemment, Wald et al. [40] ont montr\u00e9 que le risque de d\u00e9velopper au moins six \u00e9pisodes infec-tieux par an \u00e9tait plus \u00e9lev\u00e9 chez les enfants gard\u00e9s en cr\u00e8che (73 %) que chez ceux gard\u00e9s au domicile (29 %). Collet et al. [41] ont effectu\u00e9 une \u00e9tude portant sur 807 enfants \u00e2g\u00e9s de moins de six ans et suivis pendant huit mois et demi. Ils ont montr\u00e9 que le risque d'infections r\u00e9cidivantes, notamment respiratoires \u00e9tait deux \u00e0 quatre fois plus \u00e9lev\u00e9 en cr\u00e8che qu'au domicile.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 128,
                    "end": 132,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 343,
                    "end": 347,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                },
                {
                    "start": 541,
                    "end": 545,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La collectivit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le tabagisme passif repr\u00e9sente le facteur de pollution domestique auquel l'enfant est le plus souvent expos\u00e9. De nombreuses \u00e9tudes montrent ses effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res sur les voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures et inf\u00e9rieures chez l'enfant [42, 43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 226,
                    "end": 230,
                    "text": "[42,",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 231,
                    "end": 234,
                    "text": "43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "Guneser et al. [42] ont montr\u00e9 que les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs \u00e9taient plus fr\u00e9quentes chez les enfants de m\u00e8re fumeuse. De m\u00eame, une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e sur 3011 enfants \u00e2g\u00e9s d'un \u00e0 dix ans a montr\u00e9 que les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs \u00e9taient significativement plus fr\u00e9quentes chez les enfants de plus de cinq ans expos\u00e9s au tabagisme passif [43] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 15,
                    "end": 19,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                },
                {
                    "start": 356,
                    "end": 360,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le tabagisme passif"
        },
        {
            "text": "Koltai [44] a montr\u00e9 que, chez les enfants, le dioxyde de soufre entra\u00eene une congestion nasale et une augmentation des mastocytes et des lymphocytes dans le liquide de lavage nasal ; l'ozone est responsable d'une congestion nasale, d'une augmentation des taux d'histamine, de polynucl\u00e9aires neutrophiles, de polynucl\u00e9aires \u00e9osinophiles et de cellules mononucl\u00e9es dans le liquide de lavage nasal. Le formald\u00e9hyde \u00e0 des concentrations suffisantes est source d'une irritation des voies a\u00e9riennes sup\u00e9rieures, mais il n'existe pas de publication sur ses effets \u00e0 long terme. Toutefois, il n'est pas \u00e9tabli que l'augmentation de la pollution de l'air soit responsable d'une augmentation de la fr\u00e9quence des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs chez l'enfant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 7,
                    "end": 11,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "6. Approche pragmatique",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "La pollution atmosph\u00e9rique"
        },
        {
            "text": "La dur\u00e9e et l'intensit\u00e9 des sympt\u00f4mes sont les deux \u00e9l\u00e9ments pour guider l'identification diagnostique et la d\u00e9cision th\u00e9rapeutique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le cheminement diagnostique en soins primaires a pour objectif essentiel une prise de d\u00e9cision sans risque pour l'enfant et apportant la meilleure utilit\u00e9 pour la collectivit\u00e9 (en termes de sant\u00e9 publique et de financement).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Quelques \u00e9l\u00e9ments cl\u00e9s sont \u00e0 rappeler :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 les rhinopharyngites aigu\u00ebs s'accompagnent le plus souvent, voire toujours d'une modification de la muqueuse sinusienne. L'imagerie n'apporte aucun \u00e9l\u00e9ment discriminant et n'est pas utile ; \u2022 avant sept ans, les rhinosinusopharyngites sont le plus souvent virales, et l'aspect purulent ne traduit pas forc\u00e9ment une surinfection ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'examen clinique doit s'attacher \u00e0 v\u00e9rifier l'absence de complications ; l'examen des cavit\u00e9s nasales est difficile chez l'enfant et peu contributif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Cependant, la rhinoscopie ant\u00e9rieure est syst\u00e9matique devant toute symptomatologie rhinologique atypique (obstruction nasale, rhinorrh\u00e9e unilat\u00e9rale, \u00e9pistaxis\u2026) et \u00e0 effectuer avant toute exploration plus invasive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Quel que soit l'\u00e2ge, l'ethmo\u00efdite, quoique rare, est une complication pouvant mettre en jeu la vie de l'enfant et ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, devant une rhinosinusopharyngite f\u00e9brile et un oed\u00e8me palp\u00e9bral unilat\u00e9ral douloureux, avec rougeur de l'angle interne de l'oeil sans conjonctivite. Elle n\u00e9cessite un avis sp\u00e9cialis\u00e9 en urgence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "6.2. Les infections nasosinusiennes aigu\u00ebs 6.2.1. Si l'enfant a moins de trois ans C'est le cadre des rhinosinusopharyngites, le plus souvent d'origine virale avec un encombrement nasal de moins de six jours sans signes de complications. La pr\u00e9sence isol\u00e9e d'un mouchage purulent ne doit pas inciter \u00e0 la prescription syst\u00e9matique d'antibiotique, mais \u00e0 la recherche des \u00e9l\u00e9ments d\u00e9crits pr\u00e9c\u00e9demment pour identifier pr\u00e9cis\u00e9ment la situation : dur\u00e9e d'\u00e9volution, traitement en cours, \u00e9tat des tympans, etc\u2026 Au-del\u00e0 du dixi\u00e8me jour d'\u00e9volution, en l'absence d'am\u00e9lioration et malgr\u00e9 une prise en charge adapt\u00e9e, la persistance des signes cliniques renforce la probabilit\u00e9 d'une atteinte bact\u00e9rienne telle que d\u00e9crite pour les sinusites aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "La probabilit\u00e9 de survenue des rhinosinusites est plus forte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si l'enfant a plus de trois ans [1]"
        },
        {
            "text": "Deux tableaux sont identifi\u00e9s :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si l'enfant a plus de trois ans [1]"
        },
        {
            "text": "\u2022 une forme dite \u00ab aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re \u00bb avec fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 39\u00b0C, c\u00e9phal\u00e9es, rhinorrh\u00e9e purulente, et parfois oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire ; \u2022 une forme dite \u00ab subaigu\u00eb \u00bb pour laquelle les signes tels que la toux, la rhinorrh\u00e9e purulente, l'obstruction nasale se prolongent au-del\u00e0 de dix jours, sans tendance \u00e0 l'am\u00e9lioration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si l'enfant a plus de trois ans [1]"
        },
        {
            "text": "La recherche de signes de complications (oculaires en particulier) doit \u00eatre syst\u00e9matique lors de tout examen, pour diagnostiquer l'ethmo\u00efdite aigu\u00eb qui, bien que rare, ne doit pas \u00eatre oubli\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si l'enfant a plus de trois ans [1]"
        },
        {
            "text": "Une information aux parents sur ces risques \u00e9volutifs est une pr\u00e9caution indispensable, m\u00eame si un traitement antibiotique a \u00e9t\u00e9 prescrit pour assurer \u00e0 l'enfant la meilleure prise en charge. [45] . L'examen se fait avant et apr\u00e8s mouchage, et \u00e9ventuellement apr\u00e8s r\u00e9traction de la muqueuse avec un morceau de coton hydrophile imbib\u00e9 de Xyloca\u00efne \u00ae \u00e0 la naphazoline chez l'enfant de plus de six ans. Le sp\u00e9culum doit \u00eatre orient\u00e9 dans toutes les directions, depuis le plancher jusqu'au plafond des cavit\u00e9s nasales.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 192,
                    "end": 196,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Si l'enfant a plus de trois ans [1]"
        },
        {
            "text": "L'examen sans r\u00e9traction est r\u00e9alisable par tout praticien. L'examen apr\u00e8s r\u00e9traction de la muqueuse n'est habituellement r\u00e9alis\u00e9 que par les ORL.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faisabilit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Les renseignements apport\u00e9s par la rhinoscopie ant\u00e9rieure sont limit\u00e9s, surtout s'il n'y a pas de r\u00e9traction muqueuse, car une congestion du cornet inf\u00e9rieur peut occuper tout le champ de vision et ce d'autant plus facilement que l'enfant est plus jeune. Il permet n\u00e9anmoins d'\u00e9liminer un corps \u00e9tranger nasal, une tumeur endonasale ou une polypose \u00e9tendue. Cet examen ne permet pas d'\u00e9liminer des polypes de petite taille, ni de voir le m\u00e9at moyen [45] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 449,
                    "end": 453,
                    "text": "[45]",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Renseignements apport\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Cet examen est syst\u00e9matique devant toute symptomatologie rhinologique atypique (obstruction nasale unilat\u00e9rale, rhinorrh\u00e9e, \u00e9pistaxis\u2026) et \u00e0 effectuer avant toute exploration plus invasive.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Les fibroscopes utilis\u00e9s pour l'examen des cavit\u00e9s nasales sont des fibroscopes relativement fins (en g\u00e9n\u00e9ral 2,7 mm de diam\u00e8tre) et sans canal op\u00e9rateur. La lumi\u00e8re est apport\u00e9e par une source de lumi\u00e8re froide.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Pour \u00e9viter tout risque d'infection nosocomiale, le fibroscope doit \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9 par immersion apr\u00e8s usage, puis nettoy\u00e9, d\u00e9sinfect\u00e9, rinc\u00e9 et s\u00e9ch\u00e9 apr\u00e8s v\u00e9rification de l'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 de la gaine, selon la r\u00e9glementation actuelle et avec une tra\u00e7abilit\u00e9. Le cycle complet demande plus d'une demi-heure, ce qui entra\u00eene une immobilisation prolong\u00e9e du mat\u00e9riel entre deux examens [46, 47] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 388,
                    "end": 391,
                    "text": "47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mat\u00e9riel"
        },
        {
            "text": "Chez le grand enfant, l'examen se fait au fauteuil, la t\u00eate \u00e9tant bloqu\u00e9e sur un appui-t\u00eate pour \u00e9viter un recul intempestif de l'enfant. Chez le petit enfant, il est pr\u00e9f\u00e9rable de faire l'examen allong\u00e9 sur une table d'examen, un aide bloquant \u00e0 la fois la t\u00eate et les coudes de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "L'examen est r\u00e9alis\u00e9 apr\u00e8s pr\u00e9paration de la cavit\u00e9 nasale [48, 49] . Apr\u00e8s mouchage, un morceau de coton imbib\u00e9 de Xyloca\u00efne \u00ae 5 % \u00e0 la naphazoline, chez l'enfant de plus de six ans, est introduit dans chaque cavit\u00e9 nasale et laiss\u00e9 en place quelques minutes. Cela permet d'une part, de r\u00e9tracter la muqueuse, d'autre part d'avoir une analg\u00e9sie de surface. Chez les enfants plus jeunes, l'analg\u00e9sie peut \u00eatre facilit\u00e9e par l'utilisation de MEOPA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 59,
                    "end": 63,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 64,
                    "end": 67,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "Le MEOPA (m\u00e9lange d'oxyg\u00e8ne 50 % et protoxyde d'azote 50 %) est anxiolytique et procure une analg\u00e9sie de surface. Chez l'enfant de moins de quatre ans, il est difficile de r\u00e9aliser une autoadministration. De plus, l'effet du MEOPA est moins intense et le taux de succ\u00e8s est plus faible. Par ailleurs, le MEOPA n'est autoris\u00e9 que dans les structures hospitali\u00e8res (cliniques, h\u00f4pitaux). Il peut \u00eatre d\u00e9livr\u00e9, sur prescription m\u00e9dicale, par un membre du personnel param\u00e9dical form\u00e9 \u00e0 cette technique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "En pratique l'examen n'est r\u00e9alis\u00e9 que par les ORL ayant l'\u00e9quipement n\u00e9cessaire. Chez le petit enfant, il faut une aide. L'examen est impossible \u00e0 r\u00e9aliser si l'enfant bouge.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faisabilit\u00e9"
        },
        {
            "text": "L'examen au fibroscope permet d'examiner le plancher de la cavit\u00e9 nasale, le dos du cornet inf\u00e9rieur et la zone du m\u00e9at moyen. Mais il ne permet pas de faire une aspiration dirig\u00e9e au niveau du m\u00e9at moyen. L'examen au fibroscope permet aussi d'examiner la choane et le rhinopharynx (Fig. 11) .",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 282,
                    "end": 291,
                    "text": "(Fig. 11)",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Renseignements apport\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Si la symptomatologie rhinologique persiste ou s'aggrave, cet examen est indispensable pour \u00e9liminer certains diagnostics comme un corps \u00e9tranger, une polypose d\u00e9butante, une hypoplasie, voire une atr\u00e9sie choanale, une hypertrophie des v\u00e9g\u00e9tations ad\u00e9no\u00efdes obstruant les choanes. Les optiques rigides utilis\u00e9es pour l'examen des cavit\u00e9s nasales font 4 mm de diam\u00e8tre. Pour les jeunes enfants, il existe des optiques de 2,7 mm de diam\u00e8tre, mais qui sont plus fragiles. Les deux optiques les plus utilis\u00e9es sont l'optique \u00e0 vision directe et l'optique \u00e0 30\u00b0. Pour \u00e9viter tout risque d'infection nosocomiale, le mat\u00e9riel doit \u00eatre d\u00e9contamin\u00e9 par immersion apr\u00e8s usage, puis nettoy\u00e9, d\u00e9sinfect\u00e9, rinc\u00e9 et s\u00e9ch\u00e9, selon la r\u00e9glementation en vigueur avec tra\u00e7abilit\u00e9. Le cycle complet demande plus d'une demi-heure, ce qui entra\u00eene une immobilisation prolong\u00e9e du mat\u00e9riel entre deux examens [46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 887,
                    "end": 891,
                    "text": "[46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "La lumi\u00e8re est produite par une source de lumi\u00e8re froide et transmise \u00e0 l'optique par un c\u00e2ble.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "L'examen \u00e0 l'optique se fait apr\u00e8s pr\u00e9paration des cavit\u00e9s nasales, comme pour la fibroscopie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "L'optique est introduite le long du plancher de la cavit\u00e9 nasale, puis au dos du cornet inf\u00e9rieur, en se glissant sous le cornet moyen pour essayer de voir le m\u00e9at moyen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "L'examen est plus difficile \u00e0 r\u00e9aliser chez l'enfant que chez l'adulte, d'une part car l'angoisse de l'enfant est moins accessible aux explications du praticien, d'autre part car les cavit\u00e9s nasales sont plus \u00e9troites. Il faut souvent pr\u00e9voir une pr\u00e9m\u00e9dication, voire l'inhalation de MEOPA et l'examen ne peut alors \u00eatre fait que dans une structure hospitali\u00e8re (clinique ou h\u00f4pital) disposant du mat\u00e9riel et du personnel n\u00e9cessaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Faisabilit\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le principal int\u00e9r\u00eat de l'endoscopie nasale \u00e0 l'optique rigide, dans le cadre des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant, est l'exploration du m\u00e9at moyen [46, 50, 51] . C'est en effet, l\u00e0 que se drainent les sinus ant\u00e9rieurs de la face. On recherche la pr\u00e9sence \u00e0 ce niveau de polypes, d'un oed\u00e8me muqueux ou de s\u00e9cr\u00e9tions puriformes qui peuvent alors \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s sous contr\u00f4le de la vue.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 162,
                    "end": 166,
                    "text": "[46,",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                },
                {
                    "start": 167,
                    "end": 170,
                    "text": "50,",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 171,
                    "end": 174,
                    "text": "51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Renseignements apport\u00e9s"
        },
        {
            "text": "Compte tenu de la lourdeur de l'examen (disponibilit\u00e9 du mat\u00e9riel, n\u00e9cessit\u00e9 fr\u00e9quente d'une aide pour veiller \u00e0 ce que l'enfant ne bouge pas, voire n\u00e9cessit\u00e9 d'inhalation de MEOPA), l'examen \u00e0 l'optique rigide n'est r\u00e9alis\u00e9 qu'en deuxi\u00e8me intention, si les autres techniques d'examen endonasal ou l'imagerie ne permettent pas d'arriver au diagnostic, ou bien encore si l'on veut faire un pr\u00e9l\u00e8vement microbiologique dirig\u00e9 au niveau du m\u00e9at moyen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "En pratique, il est inutile d'effectuer un examen endonasal (sauf la rhinoscopie ant\u00e9rieure) chez les jeunes enfants en situation d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb. \u00c0 l'inverse, en cas d'\u00e9chec ou de persistance d'une symptomatologie, le recours \u00e0 un examen pr\u00e9cis de la cavit\u00e9 nasale est n\u00e9cessaire pour confirmer le diagnostic car les pathologies intriqu\u00e9es (allergiques, inflammatoires) ne sont pas rares chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se des indications des examens endonasaux"
        },
        {
            "text": "Les publications r\u00e9centes (de moins de dix ans) concernant les r\u00e9sultats microbiologiques des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs sont rares chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "L'origine virale des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant est, comme chez l'adulte, largement pr\u00e9dominante. En moyenne, aux \u00c9tats-Unis, si l'on compte sept \u00e0 huit \u00e9pisodes d'infections respiratoires virales par enfant et par an, 90 % de ces infections correspondent \u00e0 une rhinosinusopharyngite [52] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs maxillaires virales sont souvent \u00e9tiquet\u00e9es \u00e0 tort bact\u00e9riennes. Bien que ni les sympt\u00f4mes, ni les signes cliniques, ni les investigations radiologiques ne permettent de distinguer une infection virale d'une infection bact\u00e9rienne, il appara\u00eet que seulement 0,5 \u00e0 10 % des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs maxillaires virales puissent se compliquer d'une infection bact\u00e9rienne au cours des sinusites maxillaires [52] . Dans ces conditions, le pr\u00e9l\u00e8vement et la mise en culture des s\u00e9cr\u00e9tions du sinus repr\u00e9senteraient le seul moyen de distinguer infections rhinosinusiennes virale et bact\u00e9rienne. La r\u00e9alisation de ces pr\u00e9l\u00e8vements se heurte \u00e0 de nombreuses contraintes qui limitent leurs indications. Le pr\u00e9l\u00e8vement rhinopharyng\u00e9, comme le pr\u00e9l\u00e8vement nasal, se fait avec une sonde st\u00e9rile mont\u00e9e sur une seringue st\u00e9rile ou \u00e0 l'aide d'un micro\u00e9couvillon. La sonde ou le micro\u00e9couvillon est introduit par voie buccale jusqu'au rhinopharynx.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 452,
                    "end": 456,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Les pr\u00e9l\u00e8vements rhinopharyng\u00e9s sont les plus simples \u00e0 r\u00e9aliser chez un enfant. Mais les r\u00e9sultats des analyses microbiologiques ne permettent pas de s\u00e9parer distinctement la flore commensale, des bact\u00e9ries responsables des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "La colonisation du rhinopharynx constitue un r\u00e9servoir de bact\u00e9ries et, notamment de bact\u00e9ries r\u00e9sistantes aux antibiotiques susceptibles d'\u00e9changer leurs g\u00e8nes de r\u00e9sistance, et peut servir de source aux infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs (et aux autres infections du tractus respiratoire sup\u00e9rieur). Ces bact\u00e9ries colonisent le rhinopharynx des enfants d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e de la vie [53] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 387,
                    "end": 391,
                    "text": "[53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "\u00c0 trois ans, plus de 90 % des rhinopharynx des enfants sont colonis\u00e9s par diff\u00e9rentes souches de S. pneumoniae, chaque type de souche persistant plusieurs mois [54] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 160,
                    "end": 164,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9l\u00e8vement rhinopharyng\u00e9 n'a pas d'int\u00e9r\u00eat dans le diagnostic \u00e9tiologique de cette pathologie en pratique courante.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic bact\u00e9riologique peut \u00eatre approch\u00e9 par un pr\u00e9l\u00e8vement fait au m\u00e9at moyen, ce qui n\u00e9cessite une grande habitude de la rhinoscopie ant\u00e9rieure \u00e0 l'optique. Il n'existe pas de consensus sur la validit\u00e9 de ces pr\u00e9l\u00e8vements [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vement au m\u00e9at moyen"
        },
        {
            "text": "Avant un an, le pr\u00e9l\u00e8vement est tr\u00e8s difficile (petite taille des cavit\u00e9s nasales et acc\u00e8s difficile au m\u00e9at).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vement au m\u00e9at moyen"
        },
        {
            "text": "Les r\u00e9sultats de l'analyse microbiologique effectu\u00e9e sur ce type de pr\u00e9l\u00e8vement montrent une corr\u00e9lation de 85 \u00e0 94 % avec la ponction du sinus maxillaire. Ces r\u00e9sultats n'ont pas tous \u00e9t\u00e9 obtenus au cours d'infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant, mais aussi au cours des rhinosinusites chroniques et chez l'adulte [55] [56] [57] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 323,
                    "end": 327,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                },
                {
                    "start": 328,
                    "end": 332,
                    "text": "[56]",
                    "ref_id": "BIBREF55"
                },
                {
                    "start": 333,
                    "end": 337,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9l\u00e8vement au m\u00e9at moyen"
        },
        {
            "text": "Elle se fait avec un trocart m\u00e9tallique rigide de 1,5 \u00e0 4 mm de diam\u00e8tre qui permet de perforer la cloison osseuse intersinusonasale sous le cornet inf\u00e9rieur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Elle reste exceptionnelle chez l'enfant : la ponction du sinus est tr\u00e8s douloureuse et ne peut \u00eatre faite chez l'enfant que sous anesth\u00e9sie g\u00e9n\u00e9rale, ce qui en limite les indications aux sinusites maxillaires compliqu\u00e9es ou survenant sur un terrain particulier, enfant sous chimioth\u00e9rapie par exemple [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Cl\u00e9ment [58] propose comme indications pour la ponction de sinus maxillaire : tableau s\u00e9v\u00e8re ou toxique chez un enfant, infection aigu\u00eb ne s'am\u00e9liorant pas apr\u00e8s 48 \u00e0 72 heures d'un traitement antibiotique, chez l'enfant immunod\u00e9prim\u00e9, ou en pr\u00e9sence de signes de complications suppuratives (intraorbitaire ou intracr\u00e2nienne, \u00e0 l'exception de la cellulite orbitaire). Comme pour le pr\u00e9l\u00e8vement du m\u00e9at, la ponction de sinus maxillaire est tr\u00e8s difficile \u00e0 r\u00e9aliser correctement chez l'enfant de moins de quatre ans, vu la petite taille du sinus.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 8,
                    "end": 12,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "En pratique, le groupe d'experts retient comme indication \u00e0 la ponction de sinus maxillaire, les situations dans lesquelles l'identification de la bact\u00e9rie est indispensable et ne peut \u00eatre obtenue par des m\u00e9thodes moins invasives.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Des complications peuvent survenir : saignement, l\u00e9sion nerveuse, complications orbitaires.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "En revanche, cette technique de pr\u00e9l\u00e8vement permet une analyse microbiologique dont les r\u00e9sultats constituent la r\u00e9f\u00e9rence dans les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction de sinus maxillaire"
        },
        {
            "text": "Si l'indication de ponction de sinus est port\u00e9e, une collaboration \u00e9troite entre l'op\u00e9rateur et le laboratoire de microbiologie doit s'\u00e9tablir avant la r\u00e9alisation du pr\u00e9l\u00e8vement afin que les informations issues de l'analyse soient optimales et fiables. Sch\u00e9matiquement deux situations sont possibles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transport"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'analyse microbiologique ne peut pas \u00eatre effectu\u00e9e sans d\u00e9lai (1 heure) par le laboratoire : ce dernier doit fournir des lames pour la r\u00e9alisation, au lit du patient, de frottis permettant l'examen microscopique et un milieu de transport pour recueillir l'\u00e9chantillon pr\u00e9lev\u00e9. En effet, parmi les bact\u00e9ries recherch\u00e9es dans ces pr\u00e9l\u00e8vements, certaines telles S. pneumoniae et ana\u00e9robies survivent difficilement si l'analyse microbiologique n'est pas r\u00e9alis\u00e9e rapidement. Un d\u00e9lai de plusieurs heures, sans pr\u00e9cautions particuli\u00e8res, peut ainsi fausser les r\u00e9sultats. Des milieux de transport sont disponibles aupr\u00e8s de nombreux fabricants de milieux de culture (BioM\u00e9rieux, Biorad, Oxoid\u2026). Leur composition d\u00e9rive de celle du milieu de Stuart ou de Amies. Dans ces milieux, la vitalit\u00e9 des bact\u00e9ries les plus fragiles est pr\u00e9serv\u00e9e au minimum pendant 24 heures \u00e0 temp\u00e9rature ambiante ; \u2022 l'analyse microbiologique peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e sans d\u00e9lai par le laboratoire : un rendez-vous est pris entre l'op\u00e9rateur et le microbiologiste qui chacun pour leur part veilleront au bon d\u00e9roulement de cet acte.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transport"
        },
        {
            "text": "Il est classique de lire que les sinus sont st\u00e9riles. Les sinus sont n\u00e9anmoins en continuit\u00e9 avec des zones tr\u00e8s colonis\u00e9es par une flore bact\u00e9rienne commensale, comme la muqueuse nasale et le rhinopharynx. Il est possible de trouver dans les sinus sains des bact\u00e9ries en petit nombre et de fa\u00e7on transitoire (chez l'adulte) et qui seront \u00e9limin\u00e9es par les m\u00e9canismes de d\u00e9fense naturels des sinus. C'est dans cette perspective que certains auteurs ont propos\u00e9 le seuil de 10 4 unit\u00e9s formant colonies par ml dans une ponction du sinus pour diff\u00e9rencier colonisation et infection (chez l'enfant) [59] . La confrontation des r\u00e9sultats de la culture et de l'examen microscopique apr\u00e8s coloration de Gram est toujours n\u00e9cessaire.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse microbiologique"
        },
        {
            "text": "La pathog\u00e9nie et la microbiologie de l'infection rhinosinusienne bact\u00e9rienne aigu\u00eb sont tr\u00e8s voisines de celles de l'otite moyenne aigu\u00eb [60] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 137,
                    "end": 141,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse microbiologique"
        },
        {
            "text": "Du fait du caract\u00e8re traumatisant de la ponction sinusienne, il existe tr\u00e8s peu d'\u00e9tudes (comportant chacune tr\u00e8s peu de patients) d\u00e9crivant l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs purulentes de l'enfant. Il en ressort cependant que les bact\u00e9ries responsables sont les m\u00eames que celles des OMA purulentes : H. influenzae non capsul\u00e9, S. pneumoniae et Moraxella catarrhalis (Branhamella). Il n'y a pas \u00e0 ce jour, d'\u00e9tude d\u00e9crivant l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance de ces bact\u00e9ries dans l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb de l'enfant. Par extrapolation, il est admis, chez l'enfant, que l'\u00e9volution de la sensibilit\u00e9 aux antibiotiques de ces bact\u00e9ries est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e dans l'OMA purulente [1]. D'autres bact\u00e9ries sont encore impliqu\u00e9es, mais plus rarement, repr\u00e9sentant entre 5 et 15 % du total des bact\u00e9ries isol\u00e9es selon les s\u00e9ries. Il s'agit alors de Streptococcus pyogenes, S. aureus et de bact\u00e9ries ana\u00e9robies strictes (ces trois types de germes sont \u00e9galement retrouv\u00e9s, parfois en association, lors des complications m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques) [61, 62] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1082,
                    "end": 1086,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 1087,
                    "end": 1090,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Analyse microbiologique"
        },
        {
            "text": "En cas d'ethmo\u00efdite ext\u00e9rioris\u00e9e de l'enfant et de complications m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques, il est conseill\u00e9 de faire pratiquer plusieurs h\u00e9mocultures (espac\u00e9es id\u00e9alement d'une heure) dans le but de mettre en \u00e9vidence le germe responsable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "H\u00e9moculture"
        },
        {
            "text": "En cas d'abc\u00e8s sous-p\u00e9riost\u00e9, qu'il soit sous-orbitaire ou sous-cutan\u00e9 frontal, la mise en culture du liquide de ponction de l'abc\u00e8s permet de rechercher le germe responsable [23] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ponction d'abc\u00e8s sous-cutan\u00e9"
        },
        {
            "text": "De nombreux obstacles s'opposent \u00e0 la r\u00e9alisation de ces pr\u00e9l\u00e8vements. Maintenir un jeune enfant immobile, suffisamment longtemps pour permettre un pr\u00e9l\u00e8vement de bonne qualit\u00e9 (c'est-\u00e0-dire un \u00e9chantillon de volume suffisant, pr\u00e9lev\u00e9 au site ad\u00e9quat, avec un minimum de mati\u00e8res annexes collect\u00e9es simultan\u00e9ment) est en pratique presque toujours impossible. Ces obstacles sont d\u00e9j\u00e0 majeurs pour un pr\u00e9l\u00e8vement nasopharyng\u00e9, ils peuvent devenir insurmontables pour le pr\u00e9l\u00e8vement endonasal au m\u00e9at moyen ou la ponction du sinus maxillaire dont la rentabilit\u00e9 en termes microbiologiques est meilleure.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se des indications des pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques"
        },
        {
            "text": "Ces obstacles constituent des limites solides aux indications qui restent extr\u00eamement limit\u00e9es et ne se con\u00e7oivent qu'avec l'aide de sp\u00e9cialistes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se des indications des pr\u00e9l\u00e8vements microbiologiques"
        },
        {
            "text": "La transillumination, qui avait pour but de v\u00e9rifier s'il y avait ou non une diff\u00e9rence d'opacit\u00e9 des deux sinus maxillaires lorsque l'on pla\u00e7ait une lampe dans la bouche, est abandonn\u00e9e en France car peu pr\u00e9cise, peu fiable, en particulier chez l'enfant [58] , sans document lisible a posteriori et n\u00e9cessitant un local o\u00f9 l'obscurit\u00e9 pouvait \u00eatre faite. Elle peut toutefois compl\u00e9ter l'impression clinique, en particulier gr\u00e2ce \u00e0 l'utilisation d'une source de lumi\u00e8re froide puissante, pour d\u00e9cider de ne pas effectuer d'autre examen d'imagerie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 255,
                    "end": 259,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transillumination"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9chographie des sinus maxillaires en mode A a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e dans les ann\u00e9es 1980. Les renseignements apport\u00e9s \u00e9taient peu pr\u00e9cis [58] . Selon Shapiro (cit\u00e9 par Haapaniemi) [63] , la sensibilit\u00e9 de l'\u00e9chographie est de 44 \u00e0 58 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 du m\u00eame ordre de grandeur. Cette technique est, pour l'essentiel, abandonn\u00e9e en France. Elle peut \u00e9ventuellement apporter des renseignements sur les sinus maxillaires et frontaux chez les patients intransportables de r\u00e9animation. Aucune \u00e9tude sp\u00e9cifique \u00e0 l'enfant n'est disponible pour confirmer son int\u00e9r\u00eat.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 132,
                    "end": 136,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 175,
                    "end": 179,
                    "text": "[63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9chographie"
        },
        {
            "text": "En revanche, l'\u00e9chographie orbitaire peut avoir des indications dans le diagnostic des ethmo\u00efdites aigu\u00ebs ext\u00e9rioris\u00e9es, si le scanner est difficile \u00e0 obtenir [64] , car elle permet rapidement et de mani\u00e8re non invasive, de faire la diff\u00e9rence entre une cellulite pr\u00e9septale (Fig. 12 ) (traitement m\u00e9dical seul) et une cellulite r\u00e9troseptale (qui devra quand m\u00eame \u00eatre explor\u00e9e par une TDM). Son inconv\u00e9nient est d'\u00eatre op\u00e9rateur d\u00e9pendant.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 159,
                    "end": 163,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 275,
                    "end": 283,
                    "text": "(Fig. 12",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "\u00c9chographie"
        },
        {
            "text": "La radiographie standard en incidence de Blondeau permet d'explorer les sinus maxillaires. Une infection rhinosinusienne aigu\u00eb, qu'elle soit d'origine bact\u00e9rienne ou virale, peut donner une opacit\u00e9 compl\u00e8te du sinus, un niveau liquide, ou un \u00e9paississement de la muqueuse endosinusienne sup\u00e9rieur \u00e0 4 mm [63, 65] . En cons\u00e9quence, la radiographie standard est inutile pour le diagnostic des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant, simples ou compliqu\u00e9es et ce, quel que soit l'\u00e2ge.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 304,
                    "end": 308,
                    "text": "[63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 309,
                    "end": 312,
                    "text": "65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Radiographie standard"
        },
        {
            "text": "La TDM s'est impos\u00e9e depuis plusieurs ann\u00e9es comme l'imagerie de premi\u00e8re intention dans l'exploration \u00e9tiologique et pr\u00e9op\u00e9ratoire de certaines infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examen tomodensitom\u00e9trique"
        },
        {
            "text": "L'examen est r\u00e9alis\u00e9 en d\u00e9cubitus dorsal. Il dure environ cinq minutes (pour l'enfant, mais, pour le radiologue, il faut y ajouter le temps de reconstruction et le temps d'analyse des images soit 30 minutes). L'examen est r\u00e9alis\u00e9 sans pr\u00e9paration particuli\u00e8re chez le grand enfant, apr\u00e8s pr\u00e9m\u00e9dication chez le jeune enfant. Il se fait sans injection de produit de contraste, sauf s'il est suspect\u00e9 une pathologie tumorale ou une complication infectieuse, orbitaire ou c\u00e9r\u00e9brale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conditions d'examen"
        },
        {
            "text": "La TDM se fait en mode spiral\u00e9 avec acquisition de coupes axiales fines (< 2 mm), parall\u00e8les au palais osseux, depuis les apex dentaires jusqu'au toit des sinus frontaux. L'examen tomodensitom\u00e9trique comporte toujours une \u00e9tude en fen\u00eatres osseuses (bonne visualisation des \u00e9paississements muqueux et des parois osseuses), et parfois une \u00e9tude en fen\u00eatres tissulaires (densit\u00e9 du contenu sinusien).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "Les coupes coronales, qui sont tr\u00e8s importantes pour l'ORL, car permettant une meilleure \u00e9tude que les coupes axiales des r\u00e9gions m\u00e9atiques et des rapports anatomiques avec l'orbite et l'enc\u00e9phale, sont reconstruites \u00e0 partir des coupes axiales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "Il est possible d'utiliser une technique \u00ab basse dose \u00bb avec des param\u00e8tres d'acquisition r\u00e9duits (kV, mAs). La dose d'irradiation d\u00e9livr\u00e9e est cinq fois moins importante qu'avec une technique \u00ab classique \u00bb, mais les images sont un peu moins pr\u00e9cises. Ainsi, pour le diagnostic diff\u00e9rentiel entre infection rhinosinusienne aigu\u00eb et une autre pathologie, certains auteurs recommandent de ne faire que quelques coupes TDM [63, 68, 69] . Cette technique est \u00e9galement utile si l'enfant a d\u00e9j\u00e0 eu plusieurs TDM, en cas de contr\u00f4le postop\u00e9ratoire par exemple.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 420,
                    "end": 424,
                    "text": "[63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 425,
                    "end": 428,
                    "text": "68,",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                },
                {
                    "start": 429,
                    "end": 432,
                    "text": "69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Technique"
        },
        {
            "text": "La TDM renseigne sur la pr\u00e9sence d'opacit\u00e9s, d'\u00e9ventuelles lyses osseuses mais ne permet pas, le plus souvent, de diff\u00e9rencier le type d'opacit\u00e9 (tissulaire ou liquidien) [ ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 171,
                    "end": 172,
                    "text": "[",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Renseignements apport\u00e9s"
        },
        {
            "text": "L'irradiation du cristallin avec les nouveaux appareils est minime [72, 73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 67,
                    "end": 71,
                    "text": "[72,",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 72,
                    "end": 75,
                    "text": "73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Risque"
        },
        {
            "text": "La TDM est inutile lors d'un \u00e9pisode isol\u00e9 d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb simple de l'enfant. En outre, des opacit\u00e9s sont fr\u00e9quemment pr\u00e9sentes sans signification pathologique, m\u00eame en dehors de tout sympt\u00f4me clinique d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb (66 % pour Tatli [66] lors des toux chroniques, 46 % pour Cotter [71] chez des enfants totalement asymptomatiques). Si malgr\u00e9 tout une TDM est r\u00e9alis\u00e9e au cours d'une infection rhinosinusienne aigu\u00eb, elle se normalise dans la grande majorit\u00e9 des cas en trois \u00e0 quatre semaines [74] . Elle ne doit \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e qu'en cas d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb persistante malgr\u00e9 un traitement adapt\u00e9, en cas d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb compliqu\u00e9e, en cas de sinusite r\u00e9cidivante ou chronique apr\u00e8s avis sp\u00e9cialis\u00e9 [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 272,
                    "end": 276,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 320,
                    "end": 324,
                    "text": "[71]",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 532,
                    "end": 536,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 770,
                    "end": 774,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Concernant l'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e et en cas de suspicion de complications, de complications av\u00e9r\u00e9es ou encore de doute diagnostique, la tomodensitom\u00e9trie est recommand\u00e9e. Dans les autres cas (oeil ouvrable spontan\u00e9ment, acuit\u00e9 visuelle normale, mobilit\u00e9 oculaire normale, absence d'exophtalmie ou de ch\u00e9mosis, conscience normale), en l'absence de consensus, la TDM est \u00e0 discuter au cas par cas. 9.5. IRM 9.5.1. Conditions de l'examen L'examen se fait en d\u00e9cubitus dorsal. La machine fait beaucoup de bruit, ce qui peut effrayer l'enfant. Or, il faut qu'il reste immobile tout le temps de l'examen (environ une demi-heure) ; il peut donc \u00eatre n\u00e9cessaire d'administrer une pr\u00e9m\u00e9dication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "Comme la TDM, l'IRM permet d'appr\u00e9cier le contenu sinusien et de d\u00e9tecter un \u00e9panchement ou un \u00e9paississement muqueux. Les l\u00e9sions inflammatoires sinusiennes, riches en eau, ont un hyposignal en T1 (gris fonc\u00e9) et un hypersignal en T2 (blanc). En cas d'atteinte chronique, les s\u00e9cr\u00e9tions se dess\u00e8chent avec augmentation de la concentration relative en prot\u00e9ines, le signal T1 augmente en m\u00eame temps que le signal T2 diminue. En cas d'h\u00e9morragie endosinusienne, il y a un hypersignal T1.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence de signaux anormaux chez des enfants asymptomatiques (IRM r\u00e9alis\u00e9e pour un motif neurologique) est de 45 % [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 121,
                    "end": 125,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9sultats"
        },
        {
            "text": "Le co\u00fbt d'une IRM du nez et des sinus de la face est 3CS (68,6 \u20ac en janvier 2004) + forfait technique (qui d\u00e9pend de la machine, 244,68 \u20ac en janvier 2004 \u00e0 l'h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9 de Paris). En cas d'injection de produit de contraste, il faut ajouter K5.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Co\u00fbt"
        },
        {
            "text": "Cet examen n'est pas demand\u00e9 pour les IRS aigu\u00ebs de l'enfant, en revanche, elle est justifi\u00e9e en cas de suspicion de complication endocr\u00e2nienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Indications"
        },
        {
            "text": "L'IRS aigu\u00eb simple de l'enfant ne requiert aucune imagerie. Dans les formes r\u00e9sistantes au traitement de premi\u00e8re intention et dans les formes compliqu\u00e9es, le premier examen d'imagerie \u00e0 demander est la tomodensitom\u00e9trie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Synth\u00e8se des indications des examens radiologiques"
        },
        {
            "text": "On ne retrouve dans la litt\u00e9rature aucune donn\u00e9e sur l'int\u00e9r\u00eat de la num\u00e9ration formule sanguine ou les dosages de C r\u00e9active prot\u00e9ine (CRP) ou de procalcitonine comme aide d\u00e9cisionnelle pour le diagnostic, le traitement ou le suivi sous traitement des IRS aigu\u00ebs en p\u00e9diatrie. Des essais th\u00e9rapeutiques bien conduits comme l'\u00e9tude de J.-M. Garbutt [76] ne font \u00e9tat \u00e0 aucun moment d'examens sanguins. Il en est de m\u00eame des recommandations officielles fran\u00e7aises de l'Afssaps [1], des recommandations de l'Acad\u00e9mie am\u00e9ricaine de p\u00e9diatrie [60] ou de la conf\u00e9rence de consensus multinationale qui s'est tenue \u00e0 Bruxelles en septembre 1996 [58] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 349,
                    "end": 353,
                    "text": "[76]",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 539,
                    "end": 543,
                    "text": "[60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 638,
                    "end": 642,
                    "text": "[58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens sanguins"
        },
        {
            "text": "La CRP est un bon marqueur de l'inflammation, mais ne permet g\u00e9n\u00e9ralement pas de distinguer une infection virale d'une infection bact\u00e9rienne. La procalcitonine (PCT) est la prohormone de la calcitonine. De nombreuses \u00e9tudes ont montr\u00e9 que la procalcitonine s'\u00e9l\u00e8ve rapidement au cours des infections bact\u00e9riennes s\u00e9v\u00e8res, alors qu'elle reste tr\u00e8s basse au cours des infections virales et des maladies inflammatoires [77, 78] . Mais ces \u00e9tudes n'ont \u00e9t\u00e9 faites qu'au cours d'infections bact\u00e9riennes invasives telles l'infection n\u00e9onatale, les m\u00e9ningites ou les py\u00e9lon\u00e9phrites ou lors de fi\u00e8vre chez le neutrop\u00e9nique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 416,
                    "end": 420,
                    "text": "[77,",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 421,
                    "end": 424,
                    "text": "78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens sanguins"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de tests simples s\u00e9riques pour distinguer les infections virales des infections bact\u00e9riennes, dans l'infection courante des voies a\u00e9riennes chez l'enfant [79] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 170,
                    "end": 174,
                    "text": "[79]",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens sanguins"
        },
        {
            "text": "Une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e chez l'adulte montre que la vitesse de s\u00e9dimentation et le dosage de la CRP seraient des bons crit\u00e8res diagnostiques pour la sinusite maxillaire aigu\u00eb de l'adulte, meilleurs que les autres sympt\u00f4mes ou signes cliniques [80] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 238,
                    "end": 242,
                    "text": "[80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens sanguins"
        },
        {
            "text": "Il est \u00e0 noter qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 d'\u00e9tudes chez l'enfant. Finalement, le dosage de la CRP n'a pas sa place dans l'exploration de l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb en l'\u00e9tat des connaissances actuelles chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Examens sanguins"
        },
        {
            "text": "Le dosage pond\u00e9ral des immunoglobulines avec dosages des IgG, des IgA, des IgM doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 en fonction de l'\u00e2ge. Le dosage des sous-classes IgG2 et IgG4 n'est interpr\u00e9table qu'apr\u00e8s l'\u00e2ge de 18 mois. Le d\u00e9ficit en IgA est le plus fr\u00e9quent, mais il est rarement symptomatique [81] . Les manifestations ORL peuvent parfois \u00eatre les seules manifestations d'un d\u00e9ficit immunitaire primaire [82] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 284,
                    "end": 288,
                    "text": "[81]",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 395,
                    "end": 399,
                    "text": "[82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le dosage pond\u00e9ral des immunoglobulines"
        },
        {
            "text": "Les d\u00e9ficits immunitaires r\u00e9v\u00e9l\u00e9s par les IRS aigu\u00ebs sont exceptionnels.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le dosage pond\u00e9ral des immunoglobulines"
        },
        {
            "text": "L'exploration n'est pas utile lors d'un \u00e9pisode aigu isol\u00e9 d'infection rhinosinusienne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploration allergologique"
        },
        {
            "text": "Elle doit s'envisager lors de l'association d'une rhinosinusite chronique ou r\u00e9cidivante avec une symptomatologie allergique, rhinite, asthme, ecz\u00e9ma, atopie : enqu\u00eate allergologique, prick-tests cutan\u00e9s, RAST. Il n'y a pas d'\u00e2ge limite inf\u00e9rieur pour demander ces explorations. N\u00e9anmoins, les pathologies rhinosinusiennes allergiques sont exceptionnellement observ\u00e9es avant trois ans.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Exploration allergologique"
        },
        {
            "text": "Il existe un int\u00e9r\u00eat \u00e0 la pHm\u00e9trie oesophagienne dans les formes r\u00e9cidivantes des IRS et dans ce cas, un avis sp\u00e9cialis\u00e9 peut \u00eatre demand\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "pHm\u00e9trie oesophagienne"
        },
        {
            "text": "La pHm\u00e9trie oesophagienne n'a pas sa place dans l'exploration d'un \u00e9pisode d'infection rhinosinusienne aigu\u00eb de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "pHm\u00e9trie oesophagienne"
        },
        {
            "text": "Classiquement la mucoviscidose s'accompagne d'une atteinte sinusienne chronique, [83, 84] . Bien que d\u00e9pist\u00e9e syst\u00e9matiquement \u00e0 la naissance depuis janvier 2003 dans notre pays, le test de la sueur doit \u00eatre fait en cas d'infections rhinosinusiennes \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition ou chronique et en cas d'une polypose rhinosinusienne [85] . Ce test de la sueur a une bonne valeur pr\u00e9dictive. Il est compl\u00e9t\u00e9, en cas d'anomalies, par la recherche des mutations de la prot\u00e9ine CFTR pr\u00e9sentes dans la mucoviscidose. \u00c0 c\u00f4t\u00e9 des formes homozygotes, des anomalies h\u00e9t\u00e9rozygotes ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es, associ\u00e9es \u00e0 des troubles rhinosinusiens chroniques [86] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 81,
                    "end": 85,
                    "text": "[83,",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 86,
                    "end": 89,
                    "text": "84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                },
                {
                    "start": 318,
                    "end": 322,
                    "text": "[85]",
                    "ref_id": "BIBREF84"
                },
                {
                    "start": 625,
                    "end": 629,
                    "text": "[86]",
                    "ref_id": "BIBREF85"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test de la sueur"
        },
        {
            "text": "Alors que la pr\u00e9valence de portage de la mutation de la prot\u00e9ine CFTR responsable de la mucoviscidose est de 3 \u00e0 4 % dans la population g\u00e9n\u00e9rale caucasienne, un pourcentage de 12,1 % \u00e0 l'\u00e9tat h\u00e9t\u00e9rozygote a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 dans une population d'enfants de m\u00eame origine, mais suivie pour sinusite chronique, sugg\u00e9rant un r\u00f4le possible de la mutation de la CFTR dans la physiopathologie des sinusites chroniques [87] . Tous ces enfants avaient un test de la sueur dans les limites de la normale.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 407,
                    "end": 411,
                    "text": "[87]",
                    "ref_id": "BIBREF86"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Test de la sueur"
        },
        {
            "text": "Elles rel\u00e8vent syst\u00e9matiquement en urgence d'un avis sp\u00e9cialis\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Formes compliqu\u00e9es"
        },
        {
            "text": "L'apparition de signes m\u00e9ning\u00e9s ou neurologiques, voire visuels (baisse d'acuit\u00e9 visuelle, mydriase, ophtalmopl\u00e9gie) ou l'association de fortes c\u00e9phal\u00e9es \u00e0 une fi\u00e8vre \u00e9lev\u00e9e doivent faire redouter l'existence de complications m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques. Nettement plus fr\u00e9quentes lorsque le sinus frontal participe \u00e0 la rhinosinusite, elles surviennent par diss\u00e9mination bact\u00e9rienne li\u00e9es \u00e0 des thrombophl\u00e9bites septiques de la paroi post\u00e9rieure du sinus frontal, mais aussi par diss\u00e9mination h\u00e9matog\u00e8ne (septic\u00e9mie) [61] . On peut rencontrer une r\u00e9action m\u00e9ning\u00e9e isol\u00e9e ou associ\u00e9e \u00e0 une abc\u00e9dation, le plus souvent extradurale, mais parfois sous-durale, voire intraparenchymateuse ou une thrombophl\u00e9bite dont la plus mena\u00e7ante se situe au niveau du sinus caverneux. Les bact\u00e9ries rencontr\u00e9es dans les abc\u00e8s sont le plus souvent des streptocoques ou des staphylocoques, puis des ana\u00e9robies [62] . La mise en \u00e9vidence des complications m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques repose sur la r\u00e9alisation urgente d'une TDM, avec injection d'iode ou mieux d'une IRM. Les pr\u00e9l\u00e8vements bact\u00e9riologiques sont souhaitables, car peu de donn\u00e9es sont disponibles dans la litt\u00e9rature sur les germes en cause. Leurs int\u00e9r\u00eats sont donc doubles, mieux conna\u00eetre l'\u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne de ces complications et aider \u00e0 pr\u00e9ciser les strat\u00e9gies antibiotiques indispensables \u00e0 ce stade. L'h\u00e9moculture est toujours r\u00e9alis\u00e9e. La ponction lombaire est discut\u00e9e apr\u00e8s r\u00e9alisation de l'imagerie. Une ponction de sinus est souvent int\u00e9ressante pour isoler les germes en cause et/ou drainer un sinus en continuit\u00e9 avec la collection. L'\u00e9ventuel drainage d'une collection intracr\u00e2nienne est \u00e0 discuter, en milieu neurochirurgical, en fonction de la topographie et de l'\u00e9tendue de(s) l'abc\u00e8s ainsi que des signes d'hypertension intracr\u00e2nienne.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 511,
                    "end": 515,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 886,
                    "end": 890,
                    "text": "[62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications m\u00e9ningoenc\u00e9phaliques, septic\u00e9mie"
        },
        {
            "text": "Si l'ethmo\u00efdite aigu\u00eb ext\u00e9rioris\u00e9e constitue la cause la plus fr\u00e9quente d'abc\u00e8s refoulant le contenu orbitaire, les sinusites frontales peuvent \u00e9galement entra\u00eener ce type de complication. La topographie est diff\u00e9rente (vers le toit et la partie haute de la paroi interne de l'orbite) entra\u00eenant une exophtalmie non axiale avec refoulement du globe vers le bas. Les sinusites maxillaires sont plus rarement en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications orbitaires"
        },
        {
            "text": "Il faut obtenir une TDM avec injection de produit de contraste, en coupes coronales, pour identifier l'abc\u00e8s qui peut passer inaper\u00e7u en coupes axiales, de m\u00eame que quelques coupes enc\u00e9phaliques en fen\u00eatre parenchymateuse pour \u00e9liminer une complication endocr\u00e2nienne [88] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 267,
                    "end": 271,
                    "text": "[88]",
                    "ref_id": "BIBREF87"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications orbitaires"
        },
        {
            "text": "La survenue d'une baisse isol\u00e9e de l'acuit\u00e9 visuelle impose un bilan ophtalmologique et une TDM en urgence.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Complications orbitaires"
        },
        {
            "text": "Il d\u00e9coule de l'analyse clinique de la situation et s'appuie sur les recommandations actuelles. La question la plus difficile \u00e0 r\u00e9soudre est la place optimale de la prescription antibiotique qui ne doit pas \u00eatre syst\u00e9matique. En revanche, il est indispensable de bien d\u00e9finir les situations o\u00f9 l'anti-bioth\u00e9rapie est indispensable et de l'adapter au site infectieux et aux bact\u00e9ries en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9cision du traitement antibiotique de la rhinosinusite aigu\u00eb chez l'enfant est peu document\u00e9e et peu d'\u00e9tudes sont disponibles pour guider le choix des mol\u00e9cules.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "En g\u00e9n\u00e9ral, cette d\u00e9cision est guid\u00e9e par les travaux r\u00e9alis\u00e9s chez l'adulte. La mise en route d'un traitement antibiotique a pour objectif d'obtenir une gu\u00e9rison rapide sans s\u00e9quelle. La pr\u00e9vention des complications est aussi g\u00e9n\u00e9ralement avanc\u00e9e pour soutenir cette prescription. Un consensus professionnel est en faveur du traitement antibiotique imm\u00e9diat dans les formes s\u00e9v\u00e8res. Dans les formes subaigu\u00ebs, il est propos\u00e9 apr\u00e8s une p\u00e9riode d'au moins dix jours d'\u00e9volution apr\u00e8s un traitement symptomatique et en l'absence de signe de gravit\u00e9. Cette attitude est mal appliqu\u00e9e en France en raison de nombreux facteurs plus \u00e9motionnels que scientifiques. La crainte de la complication est l'\u00e9l\u00e9ment principalement \u00e9voqu\u00e9 pour justifier la prescription quasi syst\u00e9matique de l'antibiotique. L'antibioth\u00e9rapie ne doit pas d\u00e9douaner le m\u00e9decin d'une information et d'une surveillance, d'autant que la plupart des publications de complications incluent des enfants ayant re\u00e7u une antibioth\u00e9rapie parfaitement adapt\u00e9e. Il existe donc vraisemblablement une logique de prescription entre le tout antibiotique actuel et l'abstention syst\u00e9matique. Des \u00e9tudes observationnelles et des enqu\u00eates pr\u00e9cises sur l'incidence et la bact\u00e9riologie des complications sont indispensables pour \u00e9clairer les d\u00e9cisions \u00e0 proposer pour une prescription optimale de l'antibioth\u00e9rapie. Si la d\u00e9cision de l'antibioth\u00e9rapie est prise, le choix doit se faire en connaissant les propri\u00e9t\u00e9s de ces antibiotiques et leur efficacit\u00e9 sur la flore en cause.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement antibiotique"
        },
        {
            "text": "Le traitement optimal des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs repose sur l'\u00e9volution de l'infection sous traitement, sur la connaissance des bact\u00e9ries responsables de ces infections, de leur r\u00e9sistance aux antibiotiques, et des r\u00e9sultats des \u00e9tudes cliniques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "12.1.1.1. \u00c9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne. La bact\u00e9riologie des infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs de l'enfant est peu connue en raison de la raret\u00e9 des \u00e9tudes et de la difficult\u00e9 d'effectuer des pr\u00e9l\u00e8vements sur le site infect\u00e9 [65] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 223,
                    "end": 227,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes am\u00e9ricaines \u00e0 partir des ponctions des sinus concernent uniquement les formes cliniques s\u00e9v\u00e8res et sont anciennes. [89] [90] [91] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 126,
                    "end": 130,
                    "text": "[89]",
                    "ref_id": "BIBREF88"
                },
                {
                    "start": 131,
                    "end": 135,
                    "text": "[90]",
                    "ref_id": "BIBREF89"
                },
                {
                    "start": 136,
                    "end": 140,
                    "text": "[91]",
                    "ref_id": "BIBREF90"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Les principales bact\u00e9ries pathog\u00e8nes dans les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs simples retrouv\u00e9es sont : S. pneumoniae, H. influenzae et M. catarrhalis (Tableau 1). S. aureus et les ana\u00e9robies sont plus fr\u00e9quemment impliqu\u00e9es dans les formes compliqu\u00e9es [61] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 256,
                    "end": 260,
                    "text": "[61]",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Les \u00e9tudes fran\u00e7aises [92, 93] ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements dirig\u00e9s au niveau du m\u00e9at moyen, mais ne sont pas sp\u00e9cifiques \u00e0 l'enfant [94] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 22,
                    "end": 26,
                    "text": "[92,",
                    "ref_id": "BIBREF91"
                },
                {
                    "start": 27,
                    "end": 30,
                    "text": "93]",
                    "ref_id": "BIBREF93"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 151,
                    "text": "[94]",
                    "ref_id": "BIBREF94"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Il est classique de consid\u00e9rer que les bact\u00e9ries en cause pour les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs maxillaires de l'enfant sont proches de celles observ\u00e9es lors d'otites moyennes aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "12.1.1.2. Les propri\u00e9t\u00e9s de l'antibiotique. L'int\u00e9gration des param\u00e8tres pharmacocin\u00e9tiques aux param\u00e8tres pharmacodynamiques permet de pr\u00e9voir l'efficacit\u00e9 des antibiotiques, en fonction des situations cliniques et des CMI des bact\u00e9ries.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Le choix de l'antibiotique repose \u00e9galement sur son comportement qui est sch\u00e9matiquement s\u00e9par\u00e9 en deux classes :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "\u2022 les antibiotiques concentration d\u00e9pendant sont ceux dont l'activit\u00e9 est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la concentration. L'activit\u00e9 bact\u00e9ricide concentration d\u00e9pendante est rapide. Ces antibiotiques ont, par ailleurs, un effet postantibiotique qui correspond \u00e0 la persistance d'un effet antibact\u00e9rien apr\u00e8s \u00e9limination de l'antibiotique (exemple : aminosides) ; \u2022 les antibiotiques temps d\u00e9pendant ont une activit\u00e9 qui est corr\u00e9l\u00e9e au temps pendant lequel la concentration d'antibiotique est sup\u00e9rieure \u00e0 la CMI (deux \u00e0 quatre fois la CMI). L'activit\u00e9 bact\u00e9ricide temps d\u00e9pendante est le plus souvent lente (ex. : les \u03b2-lactamines) (Fig. 13 ).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 614,
                    "end": 622,
                    "text": "(Fig. 13",
                    "ref_id": "FIGREF1"
                }
            ],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "La corr\u00e9lation entre l'\u00e9radication bact\u00e9rienne au cours des infections ORL et le temps pendant lequel la concentration s\u00e9rique \u00e9tait sup\u00e9rieure \u00e0 la CMI (40 \u00e0 50 % du temps), a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie au cours d'\u00e9tudes cliniques [95, 96] . La gu\u00e9rison clinique en analyse per protocole a \u00e9t\u00e9 de 87,2 % dans le groupe AAC et de 88,7 % dans le groupe cefpodoxime (diff\u00e9rence non significative). L'\u00e9quivalence des traitements est confirm\u00e9e dans l'analyse en intention de traiter.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 217,
                    "end": 221,
                    "text": "[95,",
                    "ref_id": "BIBREF95"
                },
                {
                    "start": 222,
                    "end": 225,
                    "text": "96]",
                    "ref_id": "BIBREF96"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Choix de l'antibiotique"
        },
        {
            "text": "Si les r\u00e9sistances des bact\u00e9ries en cause dans les OMA sont bien document\u00e9es, il n'y a aucune donn\u00e9e sp\u00e9cifique aux pathologies rhinosinusiennes de l'enfant. Par extrapolation, il est admis que l'\u00e9volution de la r\u00e9sistance aux antibiotiques est comparable \u00e0 celle observ\u00e9e dans les OMA.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9valence de la r\u00e9sistance est analys\u00e9e dans les \u00e9tudes am\u00e9ricaines, cependant les taux de r\u00e9sistance et les m\u00e9canismes de r\u00e9sistance (des macrolides) sont diff\u00e9rents aux \u00c9tats-Unis et en France.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La survenue des rares cas de complications lors des IRS de l'enfant, ne para\u00eet pas \u00eatre associ\u00e9e \u00e0 la r\u00e9sistance des germes identifi\u00e9s dans cette situation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "12.1.2.1. R\u00e9sistance aux antibiotiques de S. pneumoniae. (Tableaux 2-4). R\u00e9sistance \u00e0 la p\u00e9nicilline. S. pneumoniae est rest\u00e9 uniform\u00e9ment sensible \u00e0 la p\u00e9nicilline pendant plus de 25 ans d'utilisation de cet antibiotique. En France, des souches r\u00e9sistantes \u00e0 la p\u00e9nicilline ont \u00e9t\u00e9 isol\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en 1978 [98, 99] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 321,
                    "end": 325,
                    "text": "[98,",
                    "ref_id": "BIBREF98"
                },
                {
                    "start": 326,
                    "end": 329,
                    "text": "99]",
                    "ref_id": "BIBREF99"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Tableau 1 Bact\u00e9riologie des rhinosinusites aigu\u00ebs chez l'enfant ; les r\u00e9sultats sont exprim\u00e9s en pourcentage (n = nombre de pr\u00e9l\u00e8vements) [65] Une souche est consid\u00e9r\u00e9e comme sensible \u00e0 la p\u00e9nicilline G si la concentration minimale inhibitrice (CMI) de celle-ci est strictement inf\u00e9rieure \u00e0 0,125 mg/l ; les pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline (PSDP) sont r\u00e9partis en deux cat\u00e9gories : interm\u00e9diaire (CMI comprises entre 0,125 et 1 mg/l) et r\u00e9sistance (CMI > 1 mg/l).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "La r\u00e9sistance des pneumocoques \u00e0 la p\u00e9nicilline G est li\u00e9e \u00e0 une diminution d'affinit\u00e9 des prot\u00e9ines liant les p\u00e9nicillines (PLP), enzymes indispensables \u00e0 la synth\u00e8se du peptidoglycane et non \u00e0 la s\u00e9cr\u00e9tion de b\u00eatalactamase. Tableau 3 Activit\u00e9 de diff\u00e9rentes \u03b2-lactamines sur des pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e \u00e0 la p\u00e9nicilline. Pourcentage de temps permettant d'avoir une concentration s\u00e9rique sup\u00e9rieure aux CMI (T > CMI) [131, 132] [101] . Des r\u00e9sultats tr\u00e8s comparables ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s par Gehanno et Berche [102] , dans la r\u00e9gion parisienne, avec une r\u00e9sistance qui a augment\u00e9 de 6,7 % en 1987 \u00e0 73 % en 1997.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 431,
                    "end": 436,
                    "text": "[131,",
                    "ref_id": "BIBREF131"
                },
                {
                    "start": 437,
                    "end": 441,
                    "text": "132]",
                    "ref_id": "BIBREF132"
                },
                {
                    "start": 442,
                    "end": 447,
                    "text": "[101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                },
                {
                    "start": 520,
                    "end": 525,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9mergence de la r\u00e9sistance est due \u00e0 la fois \u00e0 la diffusion de clones r\u00e9sistants et au transfert horizontal de g\u00e8nes de r\u00e9sistance [103] [104] [105] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 133,
                    "end": 138,
                    "text": "[103]",
                    "ref_id": "BIBREF103"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 144,
                    "text": "[104]",
                    "ref_id": "BIBREF104"
                },
                {
                    "start": 145,
                    "end": 150,
                    "text": "[105]",
                    "ref_id": "BIBREF105"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sistance aux autres \u03b2-lactamines. La diminution de sensibilit\u00e9 \u00e0 la p\u00e9nicilline s'accompagne d'une diminution de sensibilit\u00e9 aux autres \u03b2-lactamines, d'intensit\u00e9 variable selon les mol\u00e9cules [100, 101] . Il n'est donc plus possible actuellement de pr\u00e9dire la valeur de la CMI d'une \u03b2lactamine d'apr\u00e8s celle de la p\u00e9nicilline pour une souche donn\u00e9e. Apparent\u00e9s aux macrolides. Ces ph\u00e9nom\u00e8nes de r\u00e9sistance \u00e9pargnent actuellement la pristinamycine (synergistine) et la t\u00e9lithromycine (k\u00e9tolide).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 198,
                    "text": "[100,",
                    "ref_id": "BIBREF100"
                },
                {
                    "start": 199,
                    "end": 203,
                    "text": "101]",
                    "ref_id": "BIBREF101"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Multir\u00e9sistance. En 1997, en France, les PSDP sont multir\u00e9sistants dans 75 % des cas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les souches r\u00e9sistantes \u00e0 la p\u00e9nicilline ont la particularit\u00e9 en France d'\u00eatre tr\u00e8s souvent r\u00e9sistantes \u00e0 de nombreux autres antibiotiques, tels que macrolides et cotrimoxazole.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "12.1.2.3. R\u00e9sistance aux antibiotiques de H. influenzae (Tableau 2). Les r\u00e9sistances naturelles concernent les lincosamides et les macrolides. La premi\u00e8re souche de H. influenzae productrice de \u03b2-lactamase a \u00e9t\u00e9 isol\u00e9e dans les ann\u00e9es 1970.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "M\u00e9canismes de r\u00e9sistance aux \u03b2-lactamines. Deux types de r\u00e9sistance aux b\u00eatalactamines sont principalement rencontr\u00e9s chez H. influenzae. La r\u00e9sistance par production d'une b\u00eatalactamase est le m\u00e9canisme le plus fr\u00e9quent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Les inhibiteurs de b\u00eatalactamases, comme l'acide clavulanique, permettent de restaurer l'activit\u00e9 de l'amoxicilline. La production de b\u00eatalactamase est sans effet sur les c\u00e9phalosporines, en particulier sur celles de deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le deuxi\u00e8me m\u00e9canisme de r\u00e9sistance aux aminop\u00e9nicillines est associ\u00e9 \u00e0 une r\u00e9sistance non enzymatique par une modification d'affinit\u00e9 des prot\u00e9ines de liaison \u00e0 la p\u00e9nicilline ou, plus exceptionnellement par une diminution de la perm\u00e9abilit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'activit\u00e9 des b\u00eatalactamines est report\u00e9e dans le (Tableau 5).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le cefpodoxime est la \u03b2-lactamine orale qui pr\u00e9sente la meilleure activit\u00e9 in vitro sur H. Influenzae [108] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 102,
                    "end": 107,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "\u00c9pid\u00e9miologie de la r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline. La fr\u00e9quence d'isolement de souches productrices de \u03b2-lactamase a \u00e9volu\u00e9 rapidement. En effet, d'apr\u00e8s les donn\u00e9es du Centre national de r\u00e9f\u00e9rence de H. influenzae [109] pour les souches isol\u00e9es d'OMA en France, la r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline a progress\u00e9 de 15 % en 1992 pour atteindre 45 % en 1998 [109] . Cependant, dans une \u00e9tude effectu\u00e9e en \u00cele-de-France, Gehanno et Berche [102] observent que la r\u00e9sistance \u00e0 l'amoxicilline a progress\u00e9 de 16 M. catarrhalis est sensible \u00e0 l'amoxicilline-acide clavulanique, et au cefpodoxime. Tableau 5 Activit\u00e9 in vitro des \u03b2-lactamines vis-\u00e0-vis de H. influenzae en fonction du m\u00e9canisme de r\u00e9sistance \u00e0 ces antibiotiques [108] Table 5 In vitro activity of \u03b2-lactams on H. influenzae according to the mechanism of resistance to these antibiotics [108] \u03b2-lactamines ( ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 218,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 348,
                    "end": 353,
                    "text": "[109]",
                    "ref_id": "BIBREF109"
                },
                {
                    "start": 428,
                    "end": 433,
                    "text": "[102]",
                    "ref_id": "BIBREF102"
                },
                {
                    "start": 494,
                    "end": 496,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 581,
                    "end": 590,
                    "text": "Tableau 5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 712,
                    "end": 717,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                },
                {
                    "start": 836,
                    "end": 841,
                    "text": "[108]",
                    "ref_id": "BIBREF108"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 718,
                    "end": 725,
                    "text": "Table 5",
                    "ref_id": null
                },
                {
                    "start": 855,
                    "end": 856,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Les r\u00e9sistances aux antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Apr\u00e8s l'analyse de ces donn\u00e9es, les mol\u00e9cules actuellement recommand\u00e9es par l'Afssaps comprennent (Tableau 6) :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion : la recommandation de l'Afssaps (2005) [1]"
        },
        {
            "text": "\u2022 cefpodoxime prox\u00e9til ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion : la recommandation de l'Afssaps (2005) [1]"
        },
        {
            "text": "\u2022 amoxicilline-acide clavulanique ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion : la recommandation de l'Afssaps (2005) [1]"
        },
        {
            "text": "\u2022 pristinamycine \u00e0 partir de six ans, notamment en cas de contre-indication aux b\u00eatalactamines.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion : la recommandation de l'Afssaps (2005) [1]"
        },
        {
            "text": "Ils peuvent \u00eatre utilis\u00e9s seuls lorsque le traitement antibiotique n'est pas jug\u00e9 n\u00e9cessaire ou en association avec lui.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements non antibiotiques"
        },
        {
            "text": "Le groupe d'experts a list\u00e9 tous les traitements retrouv\u00e9s dans la litt\u00e9rature afin d'en faire l'\u00e9valuation ou d'en pr\u00e9ciser les indications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitements non antibiotiques"
        },
        {
            "text": "L'utilisation des antipyr\u00e9tiques est justifi\u00e9e en premier lieu pour am\u00e9liorer l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral de l'enfant ; le parac\u00e9tamol (posologie selon le poids) est souvent suffisant sur une p\u00e9riode de quelques jours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antipyr\u00e9tiques"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude chez l'enfant ne fait \u00e9tat de la pr\u00e9sence et de l'intensit\u00e9 de la douleur sinusienne chez l'enfant. Ce traitement est \u00e0 envisager sp\u00e9cifiquement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antalgiques"
        },
        {
            "text": "Dans la pathologie sinusienne aigu\u00eb, il n'y a pas de raison \u00e0 utiliser des produits locaux soufr\u00e9s. En revanche, le lavage nasal avec une solution saline isotonique ou hypertonique permet le drainage du mucus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Antiseptiques locaux : antiseptiques (produits soufr\u00e9s)"
        },
        {
            "text": "Il n'y a aucune \u00e9tude d\u00e9montrant l'int\u00e9r\u00eat de ces traitements dans cette indication.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Immunomodulateurs locaux et g\u00e9n\u00e9raux"
        },
        {
            "text": "Il n'y a aucune \u00e9tude justifiant la prescription des AINS \u00e0 vis\u00e9e anti-inflammatoire dans cette pathologie aigu\u00eb chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Anti-inflammatoires non st\u00e9ro\u00efdiens (AINS)"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude n'est disponible pour pr\u00e9coniser ces traitements dans les IRS aigu\u00ebs de l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mucolytiques, mucor\u00e9gulateurs (locaux et g\u00e9n\u00e9raux)"
        },
        {
            "text": "Les vasoconstricteurs en gouttes nasales sont contreindiqu\u00e9s avant 12 ans sauf Rhinofluimucil \u00ae , autoris\u00e9 \u00e0 partir de 30 mois [111] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 127,
                    "end": 132,
                    "text": "[111]",
                    "ref_id": "BIBREF111"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstricteurs locaux"
        },
        {
            "text": "N\u00e9anmoins, aucune \u00e9tude n'est disponible pour recommander leur usage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstricteurs locaux"
        },
        {
            "text": "12.3.8. Les huiles : gom\u00e9nol\u00e9e, camphr\u00e9e L'huile gom\u00e9nol\u00e9e en pr\u00e9paration nasale pour usage local est r\u00e9serv\u00e9e au traitement des rhinites cro\u00fbteuses posttraumatiques ou postchirurgicales de l'enfant de plus de six ans (solution \u00e0 2 %) et n'a pas d'indication dans les infections rhinosinusiennes aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstricteurs locaux"
        },
        {
            "text": "Le camphre sous forme de tampon impr\u00e9gn\u00e9 pour inhalation \u00e0 vis\u00e9e d\u00e9congestionnante est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l'enfant de plus de 12 ans et ne peut \u00eatre recommand\u00e9 dans cette pathologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstricteurs locaux"
        },
        {
            "text": "Les solutions pour inhalation \u00e0 base d'huiles essentielles \u00e0 vis\u00e9e d\u00e9congestionnante simple ou menthol\u00e9e sont \u00e9galement interdites avant 12 ans, elles contiennent des d\u00e9riv\u00e9s terp\u00e9niques possiblement neurotoxiques et ne peuvent \u00eatre conseill\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vasoconstricteurs locaux"
        },
        {
            "text": "En l'absence de toute donn\u00e9e scientifique et d'\u00e9tude clinique, on ne peut recommander ces traitements dans cette pathologie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les traitements hom\u00e9opathiques"
        },
        {
            "text": "L'absence de preuve d'efficacit\u00e9 de l'usage local des antibiotiques, associ\u00e9e au pouvoir s\u00e9lectionnant des mol\u00e9cules utilis\u00e9es et au risque d'allergie ont conduit l'Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9 (Afssaps 2005) [1] \u00e0 \u00e9mettre des recommandations : les antibiotiques locaux n'ont pas de place dans le traitement des rhinites, rhinopharyngites aigu\u00ebs ou chroniques et des rhinosinusites infectieuses bact\u00e9riennes aigu\u00ebs.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques locaux"
        },
        {
            "text": "Il n'y a pas, non plus, lieu d'utiliser d'antibiotiques syst\u00e9miques pour un usage endosinusien ou par a\u00e9rosol. (R\u00e9f en ligne sur www.afssaps.sante.fr).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les antibiotiques locaux"
        },
        {
            "text": "La corticoth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale ou locale n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9valu\u00e9e chez l'enfant. Elle semble fr\u00e9quemment utilis\u00e9e en m\u00e9decine g\u00e9n\u00e9rale dans ces situations infectieuses [112] . En dehors des rares cas o\u00f9 les douleurs sont intenses, il n'y a pas lieu de l'utiliser.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 169,
                    "end": 174,
                    "text": "[112]",
                    "ref_id": "BIBREF112"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes locaux et g\u00e9n\u00e9raux"
        },
        {
            "text": "La corticoth\u00e9rapie locale a fait l'objet r\u00e9cemment d'\u00e9tudes d'\u00e9valuation lors d'infections rhinosinusiennes [113, 114] . L'analyse de deux \u00e9tudes ne permet de conclure sur son uti- Tableau 6 Indications, posologies des antibiotiques et dur\u00e9es de traitement recommand\u00e9es dans les sinusites aigu\u00ebs de l'enfant Le patient met sa t\u00eate au-dessus d'un lavabo, en la penchant d'un c\u00f4t\u00e9. Il introduit une dizaine de cc de la solution choisie dans la narine la plus haute. On peut pour cela utiliser des flacons unidoses souples (s\u00e9rum physiologique, eau thermale non soufr\u00e9e), une poire en caoutchouc ou une seringue avec un gros embout. Le liquide ressort par la narine la plus basse ou les deux. L'op\u00e9ration est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 108,
                    "end": 113,
                    "text": "[113,",
                    "ref_id": "BIBREF113"
                },
                {
                    "start": 114,
                    "end": 118,
                    "text": "114]",
                    "ref_id": "BIBREF114"
                },
                {
                    "start": 181,
                    "end": 190,
                    "text": "Tableau 6",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Cortico\u00efdes locaux et g\u00e9n\u00e9raux"
        },
        {
            "text": "Le mouchage est l'expulsion vers l'orifice narinaire des s\u00e9cr\u00e9tions pr\u00e9sentes dans le nez \u00e0 l'occasion d'une expiration forc\u00e9e bouche ferm\u00e9e. Pour augmenter l'efficacit\u00e9, il faut obturer l'autre narine, mais aussi ouvrir imm\u00e9diatement la bouche pour l'inspiration ! Si les s\u00e9cr\u00e9tions sont tr\u00e8s visqueuses ou cro\u00fbteuses, le mouchage peut \u00eatre facilit\u00e9 par l'instillation pr\u00e9alable de quelques gouttes aqueuses dans les cavit\u00e9s nasales (de toutes les fa\u00e7ons les gouttes huileuses sont prohib\u00e9es, sauf cas tr\u00e8s particuliers cf. supra). Les s\u00e9cr\u00e9tions sont en effet tr\u00e8s hydrophiles et vont en quelques secondes se r\u00e9hydrater et donc devenir plus fluides.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Mouchage"
        },
        {
            "text": "Chez le nouveau-n\u00e9, le nourrisson et les jeunes enfants qui ne savent pas encore se moucher, le mouchage peut \u00eatre remplac\u00e9 par l'utilisation d'un mouche-b\u00e9b\u00e9. Ces dispositifs sont de forme et de conception vari\u00e9e : poire, pipette tr\u00e8s longue avec pi\u00e8ge\u2026 Le principe est d'aspirer les s\u00e9cr\u00e9tions nasales avec une pression relativement faible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le mouche-b\u00e9b\u00e9"
        },
        {
            "text": "Le principe est d'utiliser la force d'une inspiration suivant une expiration forc\u00e9e pour refouler vers le rhinopharynx les s\u00e9cr\u00e9tions pr\u00e9sentes dans les cavit\u00e9s nasales. Ces s\u00e9cr\u00e9tions sont ensuite expuls\u00e9es (nouveau-n\u00e9 et jeune nourrisson) ou aval\u00e9es (nourrisson plus \u00e2g\u00e9). La technique n\u00e9cessite une excellente coordination entre la respiration de l'enfant et les gestes du soignant [115] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 385,
                    "end": 390,
                    "text": "[115]",
                    "ref_id": "BIBREF115"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La kin\u00e9sith\u00e9rapie nasale"
        },
        {
            "text": "Le pr\u00e9l\u00e8vement sous guidage optique peut se discuter. La ponction et le drainage sont exceptionnels et ne s'adressent qu'aux situations de complications ou d'infections s\u00e9v\u00e8res sur un terrain immunod\u00e9faillant chez le grand enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Manoeuvres instrumentales : drainage, ponction"
        },
        {
            "text": "La formation et l'\u00e9ducation de l'enfant et de sa famille sont essentielles dans cette pathologie courante en indiquant \u00e0 la famille la dur\u00e9e ordinaire des sympt\u00f4mes, les sympt\u00f4mes nouveaux qui doivent inqui\u00e9ter et faire reconsulter, les manoeuvres simples mais bien faites de mouchage et de lavage de nez, qui sont souvent mal connues et mal faites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ducation et formation"
        },
        {
            "text": "Une r\u00e9duction ou une suppression du tabagisme passif est recommand\u00e9e \u00e0 l'entourage.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9ducation et formation"
        },
        {
            "text": "Aucune \u00e9tude, \u00e0 ce jour, n'a \u00e9tudi\u00e9 le r\u00f4le des vaccins par voie g\u00e9n\u00e9rale dans la pr\u00e9vention de l'infection rhinosinusienne aigu\u00eb de l'enfant [116] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 142,
                    "end": 147,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "Il est probable que les vaccins conjugu\u00e9s Hib (1992) et pneumococcique conjugu\u00e9 heptavalent (2002) aient induit, en r\u00e9duisant le portage nasopharyng\u00e9 des s\u00e9rotypes vaccinaux et donc leur transmission, une protection individuelle mais aussi collective [117, 118] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 251,
                    "end": 256,
                    "text": "[117,",
                    "ref_id": "BIBREF117"
                },
                {
                    "start": 257,
                    "end": 261,
                    "text": "118]",
                    "ref_id": "BIBREF118"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "En effet, le vaccin conjugu\u00e9 Hib a r\u00e9duit de fa\u00e7on spectaculaire les infections invasives \u00e0 Hib [119] . Les \u00e9tudes cliniques relatives au vaccin conjugu\u00e9 pneumococcique \u00e0 sept valences ont surtout montr\u00e9 son efficacit\u00e9 sur la r\u00e9duction des infections invasives, il semble moins efficace sur les OMA (r\u00e9duction de 7 %) et sur les infections respiratoires hautes (-17 %) et basses (-23 %) [119] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 96,
                    "end": 101,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                },
                {
                    "start": 387,
                    "end": 392,
                    "text": "[119]",
                    "ref_id": "BIBREF119"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "Ce vaccin est recommand\u00e9 en France chez certains enfants, en fonction de leurs facteurs d'exposition, mais Goldsmith [116] pense qu'il pourrait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique chez les enfants atteints de rhinosinusites r\u00e9cidivantes en r\u00e9duisant le nombre d'infection \u00e0 pneumocoques (pas d'\u00e2ge mentionn\u00e9).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 117,
                    "end": 122,
                    "text": "[116]",
                    "ref_id": "BIBREF116"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "Le vaccin antigrippal pourrait avoir un int\u00e9r\u00eat compte tenu des affections sinusiennes rapport\u00e9es dans 8 % des infections grippales de l'adulte [120] (non \u00e9valu\u00e9es chez l'enfant), et de la r\u00e9duction du nombre d'otites \u00e0 pneumocoques valid\u00e9e par des \u00e9tudes [121, 122] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 144,
                    "end": 149,
                    "text": "[120]",
                    "ref_id": "BIBREF120"
                },
                {
                    "start": 256,
                    "end": 261,
                    "text": "[121,",
                    "ref_id": "BIBREF121"
                },
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "122]",
                    "ref_id": "BIBREF122"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "13. R\u00e9\u00e9valuation de la situation \u00e0 trois \u00e0 quatre jours Le principe de cette r\u00e9\u00e9valuation est expliqu\u00e9 aux parents lors de la consultation initiale.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "13.1. R\u00e9\u00e9valuation de la situation (\u00e0 trois \u00e0 quatre jours) apr\u00e8s la prescription de l'antibiotique 13.1.1. Tout va bien L'antibioth\u00e9rapie est poursuivie et aucun contr\u00f4le sp\u00e9cifique n'est justifi\u00e9 s'il s'agit d'un \u00e9pisode unique sans particularit\u00e9 symptomatique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "13.1.2. Persistance de sympt\u00f4mes, mais am\u00e9lioration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral L'analyse doit porter sur le ou les sympt\u00f4mes persistants et sur l'int\u00e9r\u00eat d'une r\u00e9\u00e9valuation par le sp\u00e9cialiste.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "La persistance de la rhinorrh\u00e9e, de l'obstruction nasale incite \u00e0 une simple surveillance qui en cas de doute peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par une imagerie au mieux apr\u00e8s l'examen endonasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "13.1.3. Apparition de nouveaux sympt\u00f4mes : toux, fi\u00e8vre, obstruction nasale, \u00e9coulement, mouchage purulent\u2026 Dans cette situation, il faut s'assurer du diagnostic, et rechercher des signes de complications.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "13.2. R\u00e9\u00e9valuation si un traitement antibiotique n'a pas \u00e9t\u00e9 prescrit initialement 13.2.1. Maintien du traitement symptomatique L'am\u00e9lioration clinique ou la persistance de quelques sympt\u00f4mes t\u00e9moigne d'une \u00e9volution favorable. Il faut expliquer aux parents que la disparition d\u00e9finitive des sympt\u00f4mes va prendre encore quelques jours et qu'il n'y a pas lieu de modifier le traitement en cours.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Place des vaccins"
        },
        {
            "text": "Le choix de l'antibiotique se fera toujours selon les recommandations de l'Afssaps 2005 [1].",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Changement de traitement"
        },
        {
            "text": "On v\u00e9rifie qu'il a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 selon la prescription initiale. Si l'\u00e9tat clinique s'est aggrav\u00e9 avec apparition de signes cliniques en faveur d'une forme s\u00e9v\u00e8re, un traitement antibiotique, selon les recommandations de l'Afssaps 2005 [1], est instaur\u00e9. En cas de rechute, si la symptomatologie r\u00e9cidive rapidement ou si une symptomatologie chronique s'installe, un avis sp\u00e9-cialis\u00e9 est utile pour v\u00e9rifier pr\u00e9cis\u00e9ment de dysfonctionnement nasal et l'\u00e9tat endonasal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Un traitement symptomatique est en cours"
        },
        {
            "text": "Les infections rhinosinusiennes de l'enfant sont un fr\u00e9quent motif de consultation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Le d\u00e9veloppement des cavit\u00e9s sinusiennes conditionne en partie les formes cliniques observ\u00e9es. Ainsi les sinusites frontales et sph\u00e9no\u00efdales ne peuvent s'observer avant l'\u00e2ge de cinq \u00e0 huit ans ; en revanche, l'ethmo\u00efdite est possible d\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e. Elles posent peu de probl\u00e8me diagnostique, \u00e0 l'inverse des sinusites maxillaires. Ce sinus largement b\u00e9ant dans les fosses nasales, d\u00e8s la naissance, va progressivement prendre la forme d'une cavit\u00e9 autonome communiquant par un orifice \u00e9troit (ostium) tel que d\u00e9crit chez l'adulte. Ces notions sont indispensables \u00e0 garder en m\u00e9moire pour guider les recherches diagnostiques et les prises en charge th\u00e9rapeutiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "La clinique chez l'enfant est souvent fruste, rarement semblable \u00e0 celle de l'adulte, avec plut\u00f4t une rhinorrh\u00e9e persistante qui deviendra purulente au bout de quelques jours. L'imagerie ne sera pas utile, car sans sp\u00e9cificit\u00e9 et trop sensible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les atteintes virales majoritaires \u00e0 cet \u00e2ge seront difficiles \u00e0 distinguer des suppurations bact\u00e9riennes par l'examen clinique. Souvent, seules l'\u00e9volution et la persistance des sympt\u00f4mes orienteront la d\u00e9cision.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L'attitude th\u00e9rapeutique est \u00e9galement d\u00e9licate. Le recours \u00e0 l'antibiotique est une attitude simple, mais non d\u00e9nu\u00e9 de probl\u00e8me, dans un contexte d'augmentation des r\u00e9sistances des agents bact\u00e9riens (S. pneumoniae et H. influenzae) chez l'enfant.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "L'analyse des travaux pr\u00e9sent\u00e9s dans ce document permet de renforcer les recommandations actuelles : examen clinique soigneux \u00e0 la recherche de signes de complication, d\u00e9lai de surveillance de sept \u00e0 dix jours dans les formes non compliqu\u00e9es avant de d\u00e9clencher le traitement antibiotique. Le choix des mol\u00e9cules antibiotiques doit \u00eatre adapt\u00e9 aux germes classiquement identifi\u00e9s en tenant compte de leurs degr\u00e9s de r\u00e9sistances.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Cette strat\u00e9gie s'accompagne d'une information pr\u00e9cise pour les parents et l'entourage sur les raisons de ce choix et la possibilit\u00e9 de r\u00e9viser le traitement si des modifications surviennent.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Le groupe GESI enfant s'est efforc\u00e9 de recueillir tous les \u00e9l\u00e9ments permettant aux m\u00e9decins consultants de mieux conna\u00eetre cette pathologie et de confronter sa pratique quotidienne avec les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature scientifique sur ce sujet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "[1]",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences"
        },
        {
            "text": "Agence fran\u00e7aise de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des produits de sant\u00e9. Antibioth\u00e9rapie par voie g\u00e9n\u00e9rale en pratique courante dans les infections respiratoires hautes de l'adulte et l'enfant. Recommandations Afssaps.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences"
        },
        {
            "text": "2005.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "R\u00e9f\u00e9rences"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Development of the paranasal sinuses in children: implications for paranasal sinus surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderhuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuhn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Ann Otorhinolaryngol",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "705--716",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "The paranasal sinuses in CTimaging: development from birth to age 25",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Spaeth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Kr\u00fcgelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Sch\u00f6ndorff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "25--40",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Complicated acute sinusitis and the computed tomography anatomy of the ostiomeatal unit in childhood",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Thorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Elk",
                    "middle": [],
                    "last": "Nilssen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mortimore",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "49",
            "issn": "",
            "pages": "189--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Radiological anatomy of the paranasal sinuses in the child",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Weiglein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Anderuber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Wolf",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Surg Radiol Anat",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "335--344",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Paranasal sinuses in children: size evaluation of maxillary, sphenoid and frontal sinuses by magnetic resonance imaging and proposal index percentile curves",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Barghouth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Prior",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Lepori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Duvoisin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Schnyder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gudinchet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "1451--1459",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Paranasal sinus development: a radiographic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Shah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Dhingra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Carter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rebeiz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "113",
            "issn": "",
            "pages": "205--214",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Magnetic resonance imaging patterns of the development of the sphenoid sinus: a review of 800 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Reittner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Doerfler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Goritschnig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Tillich",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Koele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stammberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "39",
            "issn": "",
            "pages": "121--125",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pneumatization of the sphenoid sinus in children evaluated by magnetic resonance imaging",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Jang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Kim",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "181--186",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Clinical anatomy of the nose, nasal cavity and paranasal sinuses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Development, structure and function of the upper airways",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Pohunek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Paediatr Respir Rev",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "2--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Age and gender effects on nasal respiratory function in normal subjects",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Vig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Zajac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Cleft Palate Craniofac J",
            "volume": "30",
            "issn": "",
            "pages": "279--84",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Functionnal endoscopic sinus surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Stammberger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Evaluation of the clearance of the maxillary sinus using the colored mucociliary transport test",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Terrier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "Rev Med Suisse Romande",
            "volume": "105",
            "issn": "",
            "pages": "239--284",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Head and Neck Surgery Otolaryngology ed 2. Philadelphia: Lippincott-Raven",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Pinheiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Facer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Physiology of the sinuses of the face; renewal of intrasinusal air; permucous gas exchanges",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Doiteau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1956,
            "venue": "Rev Laryngol Otol Rhinol (Bord)",
            "volume": "77",
            "issn": "",
            "pages": "900--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Le Den R. The physiology of the sinuses; its clinical and therapeutical applications",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Flottes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Clerc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Riu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Devilla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Guiller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Badr",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1961,
            "venue": "Ann Otolaryngol Chir Cervicofac",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Basic experimental studies of ostial patency and local metabolic environment of the maxillary sinus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Stierna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Drettner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Acta Otolaryngol Suppl",
            "volume": "515",
            "issn": "",
            "pages": "7--10",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Pathophysiology of the paranasal sinuses",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Drettner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Aust",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Acta Otolaryngol",
            "volume": "83",
            "issn": "1-2",
            "pages": "16--25",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Physiopathologie des sinus",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Jankowski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wayoff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Encycl Med Chir Oto-Rhino",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "L'odorat chez les enfants : r\u00e9sultats d'exp\u00e9riences psychophysiques et \u00e9lectrophysiologiques. Abstract 123, 111 e Congr\u00e8s fran\u00e7ais ORL et chirurgie cervicofaciale",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Knecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nikolaus",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Huttenbrick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Hummel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Microbiology of chronic sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "Orobello",
                    "middle": [],
                    "last": "Pw",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Park",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Belcher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Eggleston",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Lederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Banks",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "117",
            "issn": "",
            "pages": "980--983",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "In: Ethmo\u00efdites aigu\u00ebs de l'enfant trait\u00e9es m\u00e9dicalement, \u00e0 propos d'une s\u00e9rie de 59 cas",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamrioui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Den Abbeele",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Benzekri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Abstract publi\u00e9 dans la Lettre",
            "authors": [],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "11--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Allergic rhinosinusitis in the pediatric population",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Cook",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nishioka",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Otolaryngol Clin North Am",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "39--56",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Maxillary sinusitis in children: clinical and diagnostic aspects",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lapetina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Canino",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Compagnoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Teza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Romano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Maldera",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "Pediatr Med Chir",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "13--22",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "81",
            "issn": "",
            "pages": "1025--1032",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "The role of allergy in sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "J Allergy Clin Immunol",
            "volume": "90",
            "issn": "",
            "pages": "515--522",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Chronic sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Daele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Acta Otorhinolaryngol Belg",
            "volume": "51",
            "issn": "",
            "pages": "285--304",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Sinusitis in children infected with human immunodeficiency virus: clinical characteristics, risk factors, and prophylaxis. National Institute of Child Health and Human Development Intravenous Immunoglobulin Clinical Trial Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mofenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Korelitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pelton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Moye",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Nugent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Bethel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "1175--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Otorhinolaryngological manifestations in children with human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gondim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Zonta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fortkamp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Schmeling",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "54",
            "issn": "",
            "pages": "97--102",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Immunologic defects in patients with refractory sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Shapiro",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Virant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Furukawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Pierson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Bierman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "87",
            "issn": "",
            "pages": "311--317",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "Immunologic defects in patients with chronic recurrent sinusitis: diagnosis and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sethi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Winkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Lederman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Loury",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "242--249",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "Iron anemia and infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Olivares",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pizarro",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Nutr Rev",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "111--135",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "The association between iron-deficiency anemia and recurrent otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Golz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Netzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Westerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Westerman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "Z"
                    ],
                    "last": "Joachims",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Otolaryngol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "391--395",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Sinusitis in children and adolescents",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Newton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Prim Care",
            "volume": "23",
            "issn": "",
            "pages": "701--718",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Viral respiratory infections in association with asthma and sinusitis: a review",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Osur",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "89",
            "issn": "",
            "pages": "553--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Pediatric otoryngologic manifestations of gastroeosophageal reflux disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gilger",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Gastroenterol Rep",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "247--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Cystic fibrosis and sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Cuyler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Monaghan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1989,
            "venue": "J Otolaryngol",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "173--178",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Nasal ciliary's studies in children with chronic respiratory tract symptoms",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Drake-Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "69--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Frequency and severity of infections in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dashefsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Byers",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Guerra",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Taylor",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "540--546",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Stimulation of nonspecific immunity to reduce the risk of recurrent infections in children attending day care centers. The Epicreche Research Group",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Collet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Ducret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kramer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haggerty",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Floret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chomel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "648--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Effects of indoor environmental factors on respiratory systems of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Guneser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Atici",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Alparslan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cinaz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "J Trop Pediatr",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "114--120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Clinical sinusitis in children attending primary care centers",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kakish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahafza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Batieha",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekteish",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Daoud",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "1071--1075",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "Effects of air pollution on the upper respiratory tract of children",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Koltai",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Peyn\u00e8gre R, editors. La polypose nasosinusienne. Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'otorhinolaryngologie et de chirurgie de la face et du cou. Paris: Europ\u00e9enne d'\u00e9dition",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fontanel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klossek",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Fr\u00e8che C, Fontanel JP",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "63--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Endoscopie nasale normale",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fr\u00eache",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Fontanel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "L'obstruction nasale",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "51--59",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Circulaire 591 relative aux modalit\u00e9s de traitement manuel pour la d\u00e9sinfection des endoscopes non autoclavables dans les lieux de soins. DHOS/DGS/SD5C/2003/n o\u00b05 91 du 17 d\u00e9cembre",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Explorations cliniques et fonctionnelles des fosses nasales",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Percodani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Serrano",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Rev Mal Resp",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "655--662",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Fibroscopie nasopharyngolaryng\u00e9e chez l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Attal",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bobin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Ann Otolaryngol Chir Cervicofac",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "479--80",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Endoscopy in the assessment of children with nasal obstruction",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kubba",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Bingham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "115",
            "issn": "",
            "pages": "380--384",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Nasal endoscopic findings in patients with perennial allergic rhinitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jareoncharsri",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Thitadilok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bunnag",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ungkanont",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Voraprayoon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Tansu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Asian Pac J Allergy Immunol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "261--268",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Antimicrobial guidelines for the treatment of acute bacterial rhinosinusitis in immunocompetent children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Poole",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Jacobs",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Anon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Marchant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Hoberman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Pediatr Otorinolaryngol",
            "volume": "63",
            "issn": "",
            "pages": "1--13",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Dynamics of nasopharyngeal colonization by Streptococcus pneumoniae",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Ghaffar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Friedland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mccracken",
                    "middle": [],
                    "last": "Gh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "638--684",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Duration of nasopharyngeal carriage of penicillinresistant Streptococcus pneumoniae: experiences from the South Swedish Pneumococcal Intervention Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ekdahl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahlinder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Hansson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Melander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Molstad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Soderstrom",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Microbiology of middle meatus in chronic sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Aurojo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Palombini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Cantarelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pereira",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mariante",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Am J Rhinol",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "9--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Stankiewicz JA. Maxillary sinus puncture and culture in the diagnosis of acute rhinosinusitis: the case for pursuing alternative culture methods",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Benninger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Appelbaum",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Denneny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Osguthorpe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "127",
            "issn": "",
            "pages": "7--12",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Bacteriology of chronic purulent secretions in chronic rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Klossek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Dubreuil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Richet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Richet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Beutter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Laryngol Otol",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "1162--1168",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Management of rhinosinusitis in children, consensus meeting",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Lusk",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Otten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Goossens",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Arch Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "31--35",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "Sinusitis in infants and children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol Suppl",
            "volume": "155",
            "issn": "",
            "pages": "37--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Clinical practice guideline: management of sinusitis",
            "authors": [],
            "year": 2001,
            "venue": "American Academy of Pediatrics",
            "volume": "108",
            "issn": "",
            "pages": "798--808",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "A twelve-year review of central nervous system bacterial abscesses; presentation and aetiology",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Roche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Humphreys",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Smyth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cunney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcnamara",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "803--812",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "The intracranial complications of rhinosinusitis: can they be prevented?",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Walker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bassi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Jones",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Punt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "112",
            "issn": "",
            "pages": "59--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "Comparison of ultrasound and X-ray maxillary sinus findings in school-aged children",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Haapaniemi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ear Nose Throat J",
            "volume": "76",
            "issn": "",
            "pages": "102--108",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "Hassan M. The value of orbital ultrasonography in ethmoid sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinzuti-Rodne",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Elmaleh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Williams",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Narcy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Radiol",
            "volume": "80",
            "issn": "",
            "pages": "569--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Non-exteriorisated acute sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Pediatr (Paris)",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "713--721",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Paranasal sinus computed tomographic findings of children with chronic cough",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tatli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "San",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Karaoglanoglu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "60",
            "issn": "",
            "pages": "213--220",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Meta-analysis of diagnostic tests for acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Engels",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Terrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Clin Epidemiol",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "852--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Evaluating the limited sinus computed tomography scan in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dunham",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "402--406",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Computed tomography for the evaluation of children with chronic rhinosinusitis: proposal of a reduced examination and comparison with the standard examination",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rezende",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Santos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Anselmo-Lima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Vpl",
                    "middle": [],
                    "last": "Ferriani",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "55",
            "issn": "",
            "pages": "11--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "Correlation of clinical sinusitis signs and symptoms to imaging findings in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Manning",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Biavati",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Phillips",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "37",
            "issn": "",
            "pages": "65--74",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "The role of computed tomography scans in evaluating sinus disease in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cotter",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Stringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rust",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Mancuso",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "63--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "dosim\u00e9trie et optimisation chez l'enfant. Site de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise d'imagerie",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Brisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Sirinelli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Beauvais-March",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Scanner",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Radioprotection to the eye during CT scanning",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Hopper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Neuman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Kunselman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Am J Neuroradiol",
            "volume": "22",
            "issn": "",
            "pages": "1194--1202",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Computed tomography imaging of the maxillary and ethmoid sinuses in children with shortduration purulent rhinorrhea",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pitkaranta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Winther",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Otolaryngol Head Neck Surg",
            "volume": "124",
            "issn": "",
            "pages": "160--163",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Prevalence of sinusitis signs on MRI in a non-ENT paediatric population",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clement",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Destryker",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Desprechins",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaufman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Rhinology",
            "volume": "35",
            "issn": "",
            "pages": "154--161",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "A randomized, placebo-controlled trial of antimicrobial treatment for children with clinically diagnosed acute sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Garbutt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Gellman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Shannon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Littenberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "107",
            "issn": "",
            "pages": "619--644",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Procalcitonin as a marker of bacterial infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bohuon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "19",
            "issn": "",
            "pages": "679--87",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Comparison of procalcitonin, interleukin 6 and interferon alpha for differentiation of bacterial vs. Viral infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Gendrel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Raymond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Coste",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "875--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Accurate diagnosis and appropriate treatment of acute bacterial rhinosinusitis: minimizing bacterial resistance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Garau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Clin Ther",
            "volume": "25",
            "issn": "",
            "pages": "1936--1985",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Predicting acute maxillary sinusitis in a general practice population",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Schimd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosborg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lund",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "311",
            "issn": "",
            "pages": "233--239",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Comment explorer un d\u00e9ficit immunitaire",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Deist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Arch Pediatr",
            "volume": "10",
            "issn": "4",
            "pages": "510--512",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Ear, nose, and throat manifestations in patients with primary immunodeficiency",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Galacia",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Betancourt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Canales",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Cristerna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Rev Alerg Mex",
            "volume": "46",
            "issn": "",
            "pages": "108--127",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Patterns of sinusitis in cystic fibrosis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Isaacson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Laryngoscope",
            "volume": "1106",
            "issn": "",
            "pages": "1005--1014",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Nasal polyposis in children with cystic fibrosis: a long-term follow-up study",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gould",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Upton",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Ann Otol Rhinol Laryngol",
            "volume": "111",
            "issn": "",
            "pages": "1081--1087",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "La mucoviscidose : une \u00e9tiologie de l'adulte \u00e0 l'enfant",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Hatachet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Kanny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Moneret-Vautrin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF85": {
            "ref_id": "b85",
            "title": "TGF-beta 1 down regulates CFTR expression and function in nasal polyps of non-CF patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Pruliere-Escabasse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Fanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Dazy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Lechapt-Zalcman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rideau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Edelman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Am J Physiol Lung Cell Mol Physiol",
            "volume": "288",
            "issn": "",
            "pages": "77--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF86": {
            "ref_id": "b86",
            "title": "Increased prevalence of mutations in the cystic fibrosis transmembrane conductance regulator in children with chronic rhinosinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Raman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Clary",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Siegrist",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zehnbauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Chatila",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "109",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF87": {
            "ref_id": "b87",
            "title": "Superolateral subperiosteal orbital abscess complicating sinusitis in a child",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Pond",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Berkowitz",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Int J Pediatr Otorhinolaryngol",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "255--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF88": {
            "ref_id": "b88",
            "title": "Treatment of acute maxillary sinusitis in childhood: a comparative study of amoxicillin and cefaclor",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Casselbrandt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Milmoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1984,
            "venue": "J Pediatr",
            "volume": "104",
            "issn": "",
            "pages": "297--302",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF89": {
            "ref_id": "b89",
            "title": "Sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1992,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "326",
            "issn": "",
            "pages": "319--342",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF90": {
            "ref_id": "b90",
            "title": "Acute maxillary sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Wald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Milmoe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Bowen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Ledesma-Medina",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salamon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bluestone",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1981,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "304",
            "issn": "",
            "pages": "749--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF91": {
            "ref_id": "b91",
            "title": "Results of a multicenter study of an amoxicillin-clavulanic acid combination in sinusitis in children and adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "Le",
                    "middle": [],
                    "last": "Clech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bourdiniere",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF92": {
            "ref_id": "b92",
            "title": "Erratum in",
            "authors": [],
            "year": 1987,
            "venue": "Ann Otolaryngol Chir Cervicofac",
            "volume": "104",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF93": {
            "ref_id": "b93",
            "title": "Les sinusites aigu\u00ebs: \u00e9pid\u00e9miologie bact\u00e9rienne, complications. Symposium otites-sinusites. Paris 30 novembre",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF94": {
            "ref_id": "b94",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie des sinusites : \u00e9tude de 326 pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9alis\u00e9s de 1993 \u00e0 1996",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fasquelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Dumas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Alami",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "792--801",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF95": {
            "ref_id": "b95",
            "title": "Early eradication of pathogens from middle ear fluid during antibiotic treatment of acute otitis media is associated with improved clinical outcome",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Leibovitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Greenberg",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Yagupsky",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fliss",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Leiberman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "17",
            "issn": "",
            "pages": "776--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF96": {
            "ref_id": "b96",
            "title": "Evidence to support the rationale that bacterial eradication in respiratory tract infection is an important aim of antimicrobial therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Baquero",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "47",
            "issn": "",
            "pages": "129--169",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF97": {
            "ref_id": "b97",
            "title": "Efficacy and safety of cefpodoxime proxetil compared to amoxicillin-clavulanate in acute maxillary rhinosinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "De La Roque",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucherat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fran\u00e7ois",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Quinet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "33",
            "issn": "",
            "pages": "20--26",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF98": {
            "ref_id": "b98",
            "title": "Isolement d'une souche de Streptococcus pneumoniae multir\u00e9sistante aux antibiotiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Dublanchet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Durieux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Nouv Presse Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF99": {
            "ref_id": "b99",
            "title": "Les pneumocoques sont r\u00e9sistants aux antibiotiques",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Peyreffite",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Galland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Malhuret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Goldstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouvet",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1979,
            "venue": "Nouv Presse Med",
            "volume": "8",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF100": {
            "ref_id": "b100",
            "title": "Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques. Rapport d'activit\u00e9 de l'ann\u00e9e",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF101": {
            "ref_id": "b101",
            "title": "Centre national de r\u00e9f\u00e9rence des pneumocoques",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Varon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Gutmann",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF102": {
            "ref_id": "b102",
            "title": "Microbiology of otitis media in Paris area from 1987 to 1997",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Panajotopoulos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Nguyen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Levy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "20",
            "issn": "",
            "pages": "570--573",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF103": {
            "ref_id": "b103",
            "title": "Worldwide development of antibiotic resistance in pneumococci",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Appelbaum",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "367--77",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF104": {
            "ref_id": "b104",
            "title": "Phenotypic and genetic diversity of invasive pneumococcal isolates recovered from French children",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loukil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2994--3002",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF105": {
            "ref_id": "b105",
            "title": "Molecular epidemiology survey of penicillin-susceptible and -resistant Streptococcus pneumoniae recovered from patients with meningitis in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Doit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Picard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loukil",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bingen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "",
            "pages": "1971--1979",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF106": {
            "ref_id": "b106",
            "title": "Activit\u00e9 du c\u00e9fotiam-hexetil (CFT) sur des souches de Streptococcus pneumoniae de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux b\u00eatalactamines (PSDP) : comparaison avec l'amoxicilline (AMX), le c\u00e9furoxime (CMX)",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Juvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Loncle-Provot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF107": {
            "ref_id": "b107",
            "title": "R\u00e9sistance du pneumocoque aux antibiotiques chez l'enfant en France en 1999",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Laaberski",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Brun",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Cattier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "XX e r\u00e9union interdisciplinaire de chimioth\u00e9rapie anti-infectieuse",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF108": {
            "ref_id": "b108",
            "title": "\u00c9pid\u00e9miologie et \u00e9valuation de la sensibilit\u00e9 aux \u03b2-lactamines des souches de Haemophilus influenzae isol\u00e9es en 2001 en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Faucon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "34",
            "issn": "",
            "pages": "97--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF109": {
            "ref_id": "b109",
            "title": "Haemophilus influenzae, bact\u00e9rie \u00e0 deux visages. In: Infection \u00e0 Haemophilus influenzae. Flammarion M\u00e9decine-Sciences",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "13--20",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF110": {
            "ref_id": "b110",
            "title": "Activit\u00e9 de 9 [b\u00eata]-lactamines sur 280 souches de Haemophilus influenzae r\u00e9sistances \u00e0 l'ampicilline par b\u00eatalactamines et m\u00e9canisme non enzymatique",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Seguy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Delmas",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "299--306",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF111": {
            "ref_id": "b111",
            "title": "R\u00e9sum\u00e9 des Caract\u00e9ristiques Produit. Vidal",
            "authors": [
                {
                    "first": "\u00ae",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhinofluimucil",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF112": {
            "ref_id": "b112",
            "title": "Acute rhinosinusitis in the adult: national survey of general practice management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Pessey",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Reitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Los",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Rev Laryngol Otol Rhinol (Bord)",
            "volume": "121",
            "issn": "",
            "pages": "237--278",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF113": {
            "ref_id": "b113",
            "title": "Intranasal budesonide spray as an adjunct to oral antibiotic therapy for acute sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Varan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yilmaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurakan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Eur Arch Otorhinolaryngol",
            "volume": "257",
            "issn": "",
            "pages": "256--265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF114": {
            "ref_id": "b114",
            "title": "Intranasal budesonide spray as an adjunct to oral antibiotic therapy for acute sinusitis in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Barlan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Erkan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bakir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Berrak",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Basaran",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Ann Allergy Asthma Immunol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "598--601",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF115": {
            "ref_id": "b115",
            "title": "Kin\u00e9sith\u00e9rapie et lib\u00e9ration des voies a\u00e9riennes hautes. Lettre d",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Butour",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "ORL",
            "volume": "225",
            "issn": "",
            "pages": "22--27",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF116": {
            "ref_id": "b116",
            "title": "Treatment of pediatric sinusitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Rosenfeld",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Clin North Am",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "413--439",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF117": {
            "ref_id": "b117",
            "title": "Mucosal vaccination against encapsulated respiratory bacteria-new potentials for conjugate vaccines?",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jacobsen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Jonsdottir",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Scand J Immunol",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "119--147",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF118": {
            "ref_id": "b118",
            "title": "Pneumococcal disease in Western Europe: burden of disease, antibiotic and management",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Cartwright",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Pediatr",
            "volume": "161",
            "issn": "",
            "pages": "188--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF119": {
            "ref_id": "b119",
            "title": "Conjugate vaccines: potential impact on antibiotic use? IJCP",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dagan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF120": {
            "ref_id": "b120",
            "title": "In: La grippe non compliqu\u00e9e et les complications extrarespiratoires. La grippe : conception actuelle. Collection Pathologie Sciences Formation",
            "authors": [
                {
                    "first": "Grandi\u00e8re",
                    "middle": [],
                    "last": "Perez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Bricaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "64--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF121": {
            "ref_id": "b121",
            "title": "The efficacy of live attenuated, cold-adapted, trivalent, intranasal influenzavirus vaccine in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Belshe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mendelman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Treanor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Gruber",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Piedra",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "338",
            "issn": "",
            "pages": "1405--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF122": {
            "ref_id": "b122",
            "title": "Influenza A vaccine decreases the incidence of otitis media in 6 to 30-month-old children in day care",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Clements",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Langdon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Bland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Walter",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Arch Pediatr Adolesc Med",
            "volume": "149",
            "issn": "",
            "pages": "1113--1120",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF123": {
            "ref_id": "b123",
            "title": "Activit\u00e9 des antibiotiques sur les pneumocoques de sensibilit\u00e9 anormale \u00e0 la p\u00e9nicilline G isol\u00e9es lors d'otites moyennes aigu\u00ebs communautaires. Infections \u00e0 pneumocoques de sensibilit\u00e9 diminu\u00e9e aux \u03b2-lactamines",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucot",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "81--89",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF124": {
            "ref_id": "b124",
            "title": "A multicentre collaborative study of the antimicrobial susceptibility of community-acquired, lower respiratory tract pathogens 1992-1993: the Alexandre Project",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Felmingham",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Gruneberg",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "38",
            "issn": "",
            "pages": "1--57",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF125": {
            "ref_id": "b125",
            "title": "Survey of susceptibilities of Streptococcus pneumoniae, Haemophilus influenzae and Moraxella catarrhalis isolates to 26 antimicrobial agents: a prospective US study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Thornsberry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Ogilvie",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Holley",
                    "middle": [],
                    "last": "Hp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Sahm",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Antimicrob Agents Chemother",
            "volume": "43",
            "issn": "",
            "pages": "2612--2635",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF126": {
            "ref_id": "b126",
            "title": "Sensibilit\u00e9 des trois principaux pathog\u00e8nes respiratoires aux b\u00eatalactamines en France en 2000-2001 : r\u00e9sultats d'une \u00e9tude multicentrique",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Juvin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bensalah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Moniot-Ville",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Antibiotiques",
            "volume": "4",
            "issn": "",
            "pages": "193--199",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF127": {
            "ref_id": "b127",
            "title": "Activit\u00e9 in vitro du cefpodoxime sur Streptococcus pneumoniae : derni\u00e8res donn\u00e9es fran\u00e7aises et revue de la litt\u00e9rature",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Drugeon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Antibiotiques",
            "volume": "6",
            "issn": "",
            "pages": "207--216",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF128": {
            "ref_id": "b128",
            "title": "Otite moyenne aigu\u00eb : une antibioth\u00e9rapie est-elle n\u00e9cessaire ? Laquelle en premi\u00e8re intention ? Pour quelle dur\u00e9e ?",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Gehanno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Barry",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Med Mal Infect",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "397--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF129": {
            "ref_id": "b129",
            "title": "In vitro activity of cefpodoxime against pathogens responsible for community-acquired respiratory tract infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Dabernat",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Avril",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Boussougant",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "1--6",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF130": {
            "ref_id": "b130",
            "title": "\u03b2-lactamines et pneumocoques multir\u00e9sistants isol\u00e9s en France",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Geslin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Med Hyg (Geneve)",
            "volume": "53",
            "issn": "",
            "pages": "2111--2119",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF131": {
            "ref_id": "b131",
            "title": "Pharmacokinetics and pharmacodynamics of antibiotics in otitis media",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Andes",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "",
            "pages": "255--264",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF132": {
            "ref_id": "b132",
            "title": "Reevaluation current antibiotic therapy",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Craig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Respir Med",
            "volume": "95",
            "issn": "SA",
            "pages": "12--21",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF133": {
            "ref_id": "b133",
            "title": "Dictionnaire des termes de m\u00e9decine",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF134": {
            "ref_id": "b134",
            "title": "Choanes orifice post\u00e9rieur des fosses nasales (ou cavit\u00e9 nasale) qu'il fait communiquer avec le nasopharynx",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF135": {
            "ref_id": "b135",
            "title": "Lysozyme enzyme capable de d\u00e9truire la paroi cellulaire des bact\u00e9ries captur\u00e9es dans les lysosomes des phagocytes. C'est un agent non sp\u00e9cifique de la d\u00e9fense de l'organisme que l",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF136": {
            "ref_id": "b136",
            "title": "M\u00e9at Espace compris entre un cornet et la paroi externe des fosses nasales",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF137": {
            "ref_id": "b137",
            "title": "Pneumatisation formation d'une cavit\u00e9 a\u00e9rienne dans un tissu ou un organe. Tonsille amygdale, organe (g\u00e9n\u00e9ralement lympho\u00efde) en forme d'amande",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF138": {
            "ref_id": "b138",
            "title": "Transillumination proc\u00e9d\u00e9 d'examen qui consiste \u00e0 \u00e9clairer par transparence certaines parties du corps (sinus de la face\u2026), le sujet \u00e9tant dans une pi\u00e8ce obscure",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF1": {
            "text": "Repr\u00e9sentation sch\u00e9matique des cavit\u00e9s sinusiennes.Fig. 1. Nasosinusonasal cavities anatomic disposition.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF2": {
            "text": "Anatomie et rapport des cavit\u00e9s sinusiennes entre elles. Fig. 2. Nasosinusonasal cavities. Sf: Frontal sinus; SM: maxillary sinus; EA: anterior ethmoid; EP: posterior ethmoid; SP: sphenoid sinus.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF3": {
            "text": "Scanner en incidence transversale enfant de deux mois.Fig. 3. Ct scan transversal cutting: newborn 2 months.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF4": {
            "text": "Scanner en incidence transversale enfant d'un an.Fig. 4. CT scan transversal cutting: child one year old.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF5": {
            "text": "Scanner en incidence transversale enfant d'un an. Fig. 5. CT scan transversal cutting child one year old.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF6": {
            "text": "Paroi lat\u00e9rale nasale gauche.Fig. 7. Left nasal lateral wall.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF7": {
            "text": "\u2022 la forme aigu\u00eb s\u00e9v\u00e8re est \u00e9voqu\u00e9e devant une fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 39\u00b0C, des c\u00e9phal\u00e9es, une rhinorrh\u00e9e purulente et parfois un oed\u00e8me p\u00e9riorbitaire [1].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF8": {
            "text": "Cellulite orbitaire droite d'origine sinusienne avec oed\u00e8me palp\u00e9bral.Fig. 8a. Right orbital cellulitis with oedema of eyelid.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF9": {
            "text": "Cellulite orbitaire droite d'origine sinusienne avec chemosis.Fig. 8b. Right orbital cellulitis with chemosis.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF11": {
            "text": "Scanner incidence transversale : ethmo\u00efdite gauche avec oed\u00e8me pr\u00e9septal (fl\u00e8ches).Fig. 9. CT scan transversal cutting right ethmoiditis with preseptal oedema (arrows).",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF12": {
            "text": "Scanner en incidence transversale ethmo\u00efdite gauche avec abc\u00e8s p\u00e9riorbitaire.Fig. 10. CT scan transversal cutting: left ethmoiditis with peri-orbital abcess.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF13": {
            "text": "Examen endonasal \u00e0 l'optique 7.3.1. Mat\u00e9riel",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF15": {
            "text": "Vue endoscopique de la choane droite ; s : septum ; OT : orifice tubaire. Fig. 11. Endoscopy: right choana; s: septum; OT: Eustachian tube.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF16": {
            "text": "Les pi\u00e8ges sont nombreux (ag\u00e9n\u00e9sie ou hypoplasie d'un ou des deux sinus maxillaires, superpositions osseuses et tissulai-res\u2026) et surtout la tr\u00e8s grande fr\u00e9quence (jusqu'\u00e0 40 \u00e0 50 %) de l'\u00e9paississement muqueux en dehors de toute infection rhinosinusienne aigu\u00eb[63,65,66]. La sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 sont m\u00e9diocres (73 et 80 % pour Engels)[67].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF17": {
            "text": "Structure orbitaire : espace pr\u00e9 et r\u00e9troseptal ; S : septum orbitaire.Fig. 12. Orbital structure pre and retro septal spaces; S: orbital Septum.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF18": {
            "text": "Les \u00e9tudes cliniques. R\u00e9cemment une \u00e9tude fran\u00e7aise[97], a v\u00e9rifi\u00e9 l'action du cefpodoxime et de l'amoxicilline-acide clavulanique (AAC) lors d'une infection rhinosinusienne aigu\u00eb de l'enfant selon les recommandations de l'Afssaps [1]. Cette \u00e9tude comprenait un pr\u00e9l\u00e8vement rhinopharyng\u00e9 consid\u00e9rant qu'il pouvait refl\u00e9ter la flore en cause dans les foyers sinusiens. Aucun traitement compl\u00e9mentaire, en dehors du parac\u00e9tamol et des lavages, n'\u00e9tait autoris\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF19": {
            "text": "12.1.2.2. R\u00e9sistances aux autres familles d'antibiotiques. Macrolides. En 1997, parmi les PSDP, 80,9 % \u00e9taient r\u00e9sistants \u00e0 l'\u00e9rythromycine en France. Des pourcentages de r\u00e9sistance aux macrolides respectivement de 68 et 75 % pour les pr\u00e9l\u00e8vements pulmonaires et les OMA ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s, par les 21 observatoires r\u00e9gionaux (OR) de la r\u00e9sistance du pneumocoque en France en 1999 par Laaberski [107]. Ce niveau de r\u00e9sistance a justifi\u00e9 l'exclusion de cette famille des recommandations de l'Afssaps 2005 [1].",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Chez le nourrisson et le jeune enfant,",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "6.2.2.1. Conclusion. Dans tous les cas, en soins primaires, le diagnostic ne repose que sur des crit\u00e8res cliniques.6.3. Les infections rhinosinusiennes r\u00e9cidivantesElles doivent souvent \u00eatre prises en charge conjointement avec un sp\u00e9cialiste, pour rechercher les facteurs favorisants suivants :\u2022 environnementaux : tabagisme, mode de garde, pathologie familiale ; \u2022 carences martiales ; \u2022 allergie ; \u2022 RGO ; \u2022 mucoviscidose. Chacune des causes pr\u00e9c\u00e9dentes rel\u00e8ve d'une prise en charge sp\u00e9cifique. 7. Examen endonasal 7.1. Rhinoscopie ant\u00e9rieure 7.1.1. Technique La rhinoscopie ant\u00e9rieure peut \u00eatre r\u00e9alis\u00e9e avec un otoscope \u00e0 manche et un sp\u00e9culum auriculaire de grande taille. Les ORL pr\u00e9f\u00e8rent habituellement un \u00e9clairage frontal (miroir de Clar) et des sp\u00e9culums nasi, type sp\u00e9culum de Vacher",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "la machine (pour donner un exemple : 105,19 \u20ac \u00e0 l'h\u00f4pital Robert-Debr\u00e9 de Paris en janvier 2004). En cas d'injection de produit de contraste, il faut ajouter K5 (9,6 \u20ac en janvier 2004).",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF4": {
            "text": "Bacteriology of acute pediatric rhinosinusitis; results are expressed in percentage (n = number of samples)[65]",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF5": {
            "text": "CMI 50 des principaux antibiotiques sur M. catarrhalis, H. influenzae et S. pneumoniae [123-130] et nombre de souches (n) Table 2 MIC 50 of the main antibiotics on M. catarrhalis, H. influenzae, and S. pneumoniae[123][124][125][126][127][128][129][130], number of strains (n)",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF6": {
            "text": "Activity of the various \u03b2-lactams on pneumococci with decreased susceptibility to penicillin. Percentage of time allow reaching blood concentration superior En France, pour les souches responsables d'OMA chez l'enfant, la proportion de souches de PSDP est pass\u00e9e de 6 % en 1987 \u00e0 71 % en 1997[100] et74 % en 2002",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF7": {
            "text": "% en 1987 \u00e0 70 % en 1997 pour les souches isol\u00e9es d'OMA. En 2001 en France, la diminution de la sensibilit\u00e9 par modification des PLP concernait environ 18 % des souches [110]. 12.1.2.4. R\u00e9sistance aux antibiotiques de M. catarrhalis (Branhamella catarrhalis) (Tableau 2). Les premi\u00e8res souches r\u00e9sistantes \u00e0 la p\u00e9nicilline G de M. catarrhalis sont apparues, en 1976, par la production d'une p\u00e9nicillinase. Plusieurs types de p\u00e9nicillinase BRO1 et BRO2 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crits. En France, \u00e0 l'heure actuelle entre 95 et 100 % des souches sont productrices de b\u00eatalactamase.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF8": {
            "text": "CMI 90 , : CMI inhibant 90 % des souches test\u00e9es. b Bla(+) souches productrices de \u03b2-lactamase ; Bla(-), souches non productrices de \u03b2-lactamase. c Souches de r\u00e9sistance basse niveau aux \u03b2-lactamines.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF9": {
            "text": "Acute rhinosinusitis in children: antibiotics recommandations: indications, doses and duration Classes et/ou mol\u00e9cules antibiotiques Posologies Dur\u00e9es Amoxicilline-acide clavulanique (8/1) (voie orale) 80 mg/kg/jour en 3 prises, sans d\u00e9passer la posologie de 3 g/jour 7 \u00e0 10 jours C\u00e9phalosporines (voie orale) : Cefpodoxime-proxetil 8 mg/kg/jour r\u00e9partis en 2 administrations \u00e0 12 heures d'intervalle 7 \u00e0 10 jours Pristinamycine (> 6 ans) 50 mg/kg//jour en 2 prises ; dans les infections s\u00e9v\u00e8res, cette posologie peut \u00eatre port\u00e9e \u00e0 100 mg/kg/jour 7 \u00e0 10 jours lit\u00e9, car dans aucune de ces \u00e9tudes, le diagnostic n'a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 bact\u00e9riologiquement. Dans une \u00e9tude, l'antibiotique n'est plus recommand\u00e9 en France et, dans la seconde, la posologie et la dur\u00e9e ne sont pas celles recommand\u00e9es par l'Afssaps 2005 [1].En conclusion, il n'y a pas \u00e0 ce jour d'\u00e9tudes permettant de recommander la corticoth\u00e9rapie locale dans cette pathologie.12.3.14. Nettoyage des cavit\u00e9s nasales L'\u00e9vacuation des cro\u00fbtes et s\u00e9cr\u00e9tions pr\u00e9sentes dans le nez peut se faire par instillation de diverses solutions suivies d'un mouchage ou d'une aspiration ou par lavage des cavit\u00e9s nasales.12.3.15. Lavage des cavit\u00e9s nasalesLe principe est d'instiller une quantit\u00e9 importante de liquide (quelques cc) qui va balayer les cavit\u00e9s nasales et entra\u00eener dans le flux les s\u00e9cr\u00e9tions qui s'y trouvent.La proc\u00e9dure est diff\u00e9rente chez le nourrisson et le grand enfant :\u2022 chez le nourrisson et le jeune enfant.Le lavage ne doit pas \u00eatre effectu\u00e9 apr\u00e8s un repas, car il risque de faire vomir. Il est pr\u00e9f\u00e9rable de le faire au contraire avant les repas, car la lib\u00e9ration des cavit\u00e9s nasales facilitera l'alimentation. Le nourrisson doit \u00eatre en d\u00e9cubitus dorsal. Sa t\u00eate est tourn\u00e9e d'un c\u00f4t\u00e9 et quelques cc de la solution pr\u00e9vue (s\u00e9rum physiologique, eau thermale non soufr\u00e9e, eau de mer d\u00e9sod\u00e9e ou autre) sont instill\u00e9s dans la narine la plus haute. Une partie du liquide ressort par la narine la plus basse ou par les deux narines, en balayant les s\u00e9cr\u00e9tions pr\u00e9sentes dans les cavit\u00e9s nasales. L'op\u00e9ration est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 ; \u2022 chez le grand enfant.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}