{
    "paper_id": "0f24069c6157cb20b380659e0740780c6ed7e6a0",
    "metadata": {
        "title": "Epid\u00e9miologie virale et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 clinique pendant le pic d'\u00e9pid\u00e9mie grippale A(H1N1) variant dans les atteintes respiratoires f\u00e9briles de l'enfant Viral epidemiology and clinical severity during the peak of the influenza A(H1N1) variant epidemic in febrile respiratory diseases of children ScienceDirect",
        "authors": [
            {
                "first": "V",
                "middle": [],
                "last": "Feret",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie-Rabat-L\u00e9on",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Naud",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie-Rabat-L\u00e9on",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "J",
                "middle": [],
                "last": "Harambat",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "",
                    "institution": "CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie-Rabat-L\u00e9on",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Malato",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de virologie",
                    "institution": "CHU Pellegrin",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Fleury",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de virologie",
                    "institution": "CHU Pellegrin",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "M",
                "middle": [],
                "last": "Fayon",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de virologie",
                    "institution": "CHU Pellegrin",
                    "location": {
                        "postCode": "33076",
                        "settlement": "Bordeaux cedex",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "In 2009, a new emerging flu virus, A(H1N1), was identified. Its true medical impact on children's health remains widely debated. Aim. To define the prevalence of respiratory disease in children hospitalized with fever during the influenza A(H1N1) epidemic and to determine the clinical, paraclinical, and outcome characteristics according to the viruses identified. Material and methods. Children hospitalized for a febrile respiratory disease were included in this prospective cohort study conducted at Bordeaux University's Children's Hospital (France) during the influenza epidemic from 2009/11/23 to 2009/12/20. Results. Seventy-three children were included in the study. Viruses were identified by PCR in 52% (38/73) of cases, including 23% (17/73) A(H1N1) virus and 29% (21/73) other viruses, 22% (16/73) of which were syncytial respiratory viruses. There was only one case of co-infection between A(H1N1) virus and another virus from the para-influenza virus or adenovirus or bocavirus pool. No significant difference regarding age, sex, or risk factors in the different viral groups was noted. Regarding the A(H1N1) virus, the most frequent symptoms were deterioration of the overall health status, cough, ENT disease, and rapid breathing, with significantly less increased breathing effort and auscultatory abnormality albeit with more seizures. There was no significant difference between groups regarding laboratory data. Management and outcome were similar.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "R\u00e9sum\u00e9",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "A(H1N1) variant. Nous avons voulu en \u00e9tudier la r\u00e9percussion m\u00e9dicale. Objectifs. D\u00e9finir la pr\u00e9valence virale dans les atteintes respiratoires f\u00e9briles hospitalis\u00e9es de l'enfant en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie grippale A(H1N1) variant et d\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques cliniques, paracliniques et \u00e9volutives li\u00e9es aux virus identifi\u00e9s. M\u00e9thodes. Il s'est agi d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, prospective, monocentrique men\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital des Enfants du centre hospitalier universitaire de Bordeaux (Aquitaine, France) pendant l'\u00e9pid\u00e9mie grippale du 23 novembre au 20 d\u00e9cembre 2009 inclus. Tous les enfants hospitalis\u00e9s pour atteinte respiratoire f\u00e9brile ont \u00e9t\u00e9 inclus. R\u00e9sultats. Soixante-treize enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus. Une identification virale a \u00e9t\u00e9 possible dans 52 % des cas, incluant 23 % de A(H1N1) variant [A(H1N1)v] et 29 % d'autres identifications dont 22 % de virus respiratoires syncitiaux. Une seule co-infection a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre le virus [A(H1N1)v] et un pool viral (ad\u00e9novirus ou virus parainfluenzae ou bocavirus). Il n'existait pas de diff\u00e9rence significative concernant l'\u00e2ge, le sexe ou les facteurs de risque de gravit\u00e9 en fonction des virus identifi\u00e9s. Concernant le virus [A(H1N1)v]",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": ", les sympt\u00f4mes les plus fr\u00e9quents \u00e9taient l'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, la toux, les atteintes oto-rhino-laryngologiques et les anomalies de la fr\u00e9quence respiratoire, avec significativement moins de signes de",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Aim. To define the prevalence of respiratory disease in children hospitalized with fever during the influenza A(H1N1) epidemic and to determine the clinical, paraclinical, and outcome characteristics according to the viruses identified. Material and methods. Children hospitalized for a febrile respiratory disease were included in this prospective cohort study conducted at Bordeaux University's Children's Hospital (France) during the influenza epidemic from 2009/11/23 to 2009/12/20. Results. Seventy-three children were included in the study. Viruses were identified by PCR in 52% (38/73) of cases, including 23% (17/73) A(H1N1) virus and 29% (21/73) other viruses, 22% (16/73) of which were syncytial respiratory viruses. There was only one case of co-infection between A(H1N1) virus and another virus from the para-influenza virus or adenovirus or bocavirus pool. No significant difference regarding age, sex, or risk factors in the different viral groups was noted. Regarding the A(H1N1) virus, the most frequent symptoms were deterioration of the overall health status, cough, ENT disease, and rapid breathing, with significantly less increased breathing effort and auscultatory abnormality albeit with more seizures. There was no significant difference between groups regarding laboratory data. Management and outcome were similar. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": ""
        },
        {
            "text": "Les consultations pour atteinte respiratoire f\u00e9brile sont fr\u00e9quentes en p\u00e9diatrie lib\u00e9rale et hospitali\u00e8re. Parmi ces atteintes respiratoires, les causes virales sont largement pr\u00e9dominantes [1] . Les diff\u00e9rentes viroses respiratoires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9es sur le plan \u00e9pid\u00e9miologique, clinique, paraclinique et \u00e9volutif. Elles sont actuellement identifi\u00e9es par r\u00e9action par polym\u00e9risation en cha\u00eene (PCR), technique de r\u00e9f\u00e9rence de biologie mol\u00e9culaire [2] . Les virus pr\u00e9dominants trouv\u00e9s dans les diff\u00e9rentes \u00e9tudes sont le virus respiratoire syncytial (VRS), le rhinovirus (RV), le virus influenza et l'ad\u00e9novirus (ADV) [2] , avec parall\u00e8lement, la d\u00e9couverte de nouveaux agents viraux, m\u00e9tapneumovirus (MPV) et bocavirus au cours des 10 derni\u00e8res ann\u00e9es [3] . En mars 2009, un nouveau virus a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence, le virus influenza A(H1N1) variant [virus A(H1N1)v], hybride humain, porcin et aviaire, modifiant l'\u00e9pid\u00e9miologie virale, avec une rapide \u00e9volution amenant l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS) \u00e0 d\u00e9clarer une pand\u00e9mie en juin. Ce nouveau virus a \u00e9t\u00e9 virulent dans les premiers pays atteints, responsable de nombreuses prises en charge en r\u00e9animation et de d\u00e9c\u00e8s [4, 5] , conduisant le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 mettre en place une campagne de pr\u00e9vention comprenant notamment une vaccination massive. En France, pendant l'hiver 2009-2010, les identifications virales dans les atteintes respiratoires ont concern\u00e9 chronologiquement le RV en ao\u00fbt et septembre, puis l'\u00e9pid\u00e9mie grippale A(H1N1)v et enfin le VRS en d\u00e9cembre, plus tardif que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes [6] [7] [8] [9] . Alors que tous les efforts se sont concentr\u00e9s sur le virus A(H1N1)v, virus amen\u00e9 \u00e0 r\u00e9apparaitre lors de futures \u00e9pid\u00e9mies hivernales, nous avons voulu savoir si cette identification virale avait \u00e9t\u00e9 h\u00e9g\u00e9monique ou particuli\u00e8rement grave. Nous avons men\u00e9 pour ce faire une \u00e9tude d'identification virale par PCR dans les atteintes respiratoires f\u00e9briles des enfants hospitalis\u00e9s en p\u00e9riode \u00e9pid\u00e9mique, nous permettant une analyse de pr\u00e9valence et une description et une comparaison des diff\u00e9rentes causes virales observ\u00e9es.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 191,
                    "end": 194,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 449,
                    "end": 452,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 619,
                    "end": 622,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 754,
                    "end": 757,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1180,
                    "end": 1183,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1186,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1576,
                    "end": 1579,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1580,
                    "end": 1583,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 1584,
                    "end": 1587,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1588,
                    "end": 1591,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Il s'est agi d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, prospective et monocentrique conduite \u00e0 l'h\u00f4pital des Enfants du centre hospitalier universitaire (CHU) de Bordeaux (Aquitaine, France), du 23 novembre 2009 au 20 d\u00e9cembre 2009 inclus, p\u00e9riode du pic d'\u00e9pid\u00e9mie grippale selon les informations des Groupes r\u00e9gionaux d'observation de la grippe. Ont \u00e9t\u00e9 inclus en accord avec les recommandations \u00e9thiques de notre institution tous les enfants \u00e2g\u00e9s de moins de 15 ans et 3 mois hospitalis\u00e9s pendant cette p\u00e9riode pour une atteinte respiratoire f\u00e9brile, d\u00e9finie par une fi\u00e8vre associ\u00e9e \u00e0 une toux, \u00e0 une polypn\u00e9e, \u00e0 des signes de lutte respiratoire, \u00e0 une anomalie \u00e0 l'auscultation pulmonaire ou \u00e0 une oxyg\u00e9nod\u00e9pendance. Aucun enfant n'a \u00e9t\u00e9 exclu a priori.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Sch\u00e9ma et cadre d'\u00e9tude"
        },
        {
            "text": "Les informations concernant les enfants inclus ont \u00e9t\u00e9 recueillies dans les dossiers manuscrits et informatis\u00e9s : terrain (\u00e2ge, sexe, facteurs de risque de gravit\u00e9 d\u00e9finis par le Haut conseil de la sant\u00e9 publique [9] , statut vaccinal \u00e0 l'\u00e9gard de A(H1N1)v), pr\u00e9sentation clinique d\u00e9taill\u00e9e, prise en charge et \u00e9volution (complications comprenant d\u00e9compensation d'un facteur de risque de gravit\u00e9, surinfection pulmonaire ou autre, syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu, d\u00e9c\u00e8s, autre complication, recours \u00e0 la r\u00e9animation, soutien respiratoire ou h\u00e9modynamique, dur\u00e9e d'hospitalisation). Chaque enfant inclus a fait l'objet de 2 pr\u00e9l\u00e8vements nasaux profonds concomitants r\u00e9alis\u00e9s par un m\u00e9decin hospitalier \u00e0 l'aide d'\u00e9couvillons de type S-Virocult W . Ces pr\u00e9l\u00e8vements ont \u00e9t\u00e9 adress\u00e9s en air ambiant en moins de ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 213,
                    "end": 216,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 812,
                    "end": 814,
                    "text": "de",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9thodes"
        },
        {
            "text": "Quatre-vingt-dix-sept enfants ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9-inclus dans l'\u00e9tude et 24 exclus en raison de pr\u00e9l\u00e8vements insuffisants pour l'analyse en PCR (1 ou 2 pr\u00e9l\u00e8vements manquant ou non interpr\u00e9table significativement plus \u00e9lev\u00e9 que celui de la population incluse, p = 0,001. Il n'y avait pas de diff\u00e9rence significative concernant le sexe, la pr\u00e9sence de facteurs de risques, la survenue de complication ou la dur\u00e9e d'hospitalisation (tableau IV).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Population \u00e9tudi\u00e9e"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude a permis de mettre en \u00e9vidence une faible pr\u00e9pond\u00e9rance du virus A(H1N1)v parmi les virus recherch\u00e9s et identifi\u00e9s au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie en Aquitaine ainsi que certaines sp\u00e9cificit\u00e9s cliniques sans gravit\u00e9 apparente de ce virus. La limite de l'\u00e9tude est essentiellement le nombre d'enfants exclus. Ces enfants \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s, ce qui a probablement favoris\u00e9 l'absence de pr\u00e9l\u00e8vement parmi le grand nombre d'enfants pr\u00e9sents. La prise en charge et l'\u00e9volution \u00e9tant identiques \u00e0 la population incluse, le risque d'un biais de s\u00e9lection dans la population test\u00e9e au plan virologique semble limit\u00e9. Les points forts de notre \u00e9tude sont son caract\u00e8re prospectif et le recours \u00e0 la technique de PCR, m\u00e9thode de r\u00e9f\u00e9rence actuelle pour les identifications virales [2] , recommand\u00e9e par le Center Disease Control (CDC) et l'OMS pour la d\u00e9tection du virus A(H1N1)v [10] , qui donne des r\u00e9sultats fiables et significatifs. Cette \u00e9tude a permis l'identification d'un virus dans un peu plus de la moiti\u00e9 des cas d'atteinte respiratoire f\u00e9brile hospitalis\u00e9s, confirmant la place importante de l'\u00e9tiologie virale [1] et en accord avec les autres \u00e9tudes ayant utilis\u00e9 la PCR [3, 11, 12] . Le taux de positivit\u00e9 \u00e9tait cependant plus faible que dans les autres \u00e9tudes, car l'ensemble des enfants avec d\u00e9tresse respiratoire f\u00e9brile ont \u00e9t\u00e9 inclus y compris ceux hospitalis\u00e9s pour une pneumopathie bact\u00e9rienne voire une pleuro-pneumopathie ce qui concernait respectivement 19 et 3 des 35 enfants sans virus identifi\u00e9. Comme cela a \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence dans d'autres \u00e9tudes fran\u00e7aises et contrairement \u00e0 ce qui \u00e9tait redout\u00e9, nous n'avons observ\u00e9 qu'une faible pr\u00e9pond\u00e9rance du virus A(H1N1)v au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie grippale en Aquitaine chez les enfants hospitalis\u00e9s pour une atteinte respiratoire f\u00e9brile [13] . Cette \u00e9pid\u00e9mie a eu lieu aux d\u00e9pens du VRS habituellement largement majoritaire \u00e0 cette p\u00e9riode de l'ann\u00e9e [7] . Elle a entra\u00een\u00e9 une modification de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale pendant l'hiver 2009-2010 avec l'apparition plus pr\u00e9coce du virus influenza et plus tardive du VRS habituellement ant\u00e9rieure \u00e0 celui-ci. Le virus A(H1N1)v est arriv\u00e9 plus tard qu'initialement pr\u00e9vu en France, sa croissance ayant \u00e9t\u00e9 ralentie par l'\u00e9pid\u00e9mie de RV qui avait stopp\u00e9 son \u00e9volution. Une des hypoth\u00e8ses pour expliquer ce retard est la s\u00e9cr\u00e9tion de cytokines et d'interf\u00e9rons protecteurs, permettant la maturation d'une immunit\u00e9 inn\u00e9e et acquise anti-virale [6] [7] [8] 14] . Un seul cas de co-infection virale A(H1N1)v avec le pool 1 a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9, alors que certaines \u00e9tudes ont montr\u00e9 des taux de co-infection plus importants (20 \u00e0 35 %) [5, 12] , ou avec d'autres virus [11, 15] . Le RV a pu avoir un r\u00f4le [14] . La pr\u00e9sentation clinique de l'infection par le virus A(H1N1)v avait certaines sp\u00e9cificit\u00e9s, avec notamment plus de convulsions et moins de signes de lutte respiratoire ou d'anomalies \u00e0 l'auscultation pulmonaire. H\u00e9moptysies ou myocardite n'ont pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es comme cela avait pu l'\u00eatre dans d'autres \u00e9tudes [16, 17] . Les enfants du groupe A(H1N1)v avaient tendance \u00e0 \u00eatre plus \u00e2g\u00e9s que dans le groupe des autres virus bien que la diff\u00e9rence ne soit pas significative. Des \u00e9tudes conduites dans d'autres pays ont observ\u00e9 une hospitalisation chez des enfants plus \u00e2g\u00e9s concernant ce virus [15, 18] . Le fait que les enfants exclus \u00e9taient plus \u00e2g\u00e9s et le biais d'inclusion li\u00e9 \u00e0 l'hospitalisation quasi syst\u00e9matique des enfants de moins de 1 an en France selon les recommandations du Haut conseil de la sant\u00e9 publique expliquent probablement le jeune \u00e2ge des enfants de notre \u00e9tude. Comme dans de nombreuses \u00e9tudes, la symptomatologie de l'infection A(H1N1)v \u00e9tait peu sp\u00e9cifique avec une toux associ\u00e9e \u00e0 une fi\u00e8vre [4, 19, 20] , des atteintes digestives fr\u00e9quentes [21] , pas de pr\u00e9dominance de sexe [19] et une pr\u00e9pond\u00e9rance des surinfections pulmonaires parmi les complications [18] . La symptomatologie clinique est donc peu contributive pour identifier ces virus [1, 22, 23] et les anomalies paracliniques sont tr\u00e8s peu sp\u00e9cifiques [4] . Un terrain \u00e0 risque a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 chez pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des enfants porteurs du virus A(H1N1)v, en concordance avec d'autres \u00e9tudes (50 \u00e0 80 %) [4, 24] mais sans pr\u00e9dominance de l'asthme habituellement pr\u00e9sent. Deux explications sont possibles : l'inclusion du facteur de risque \u00ab asthme \u00bb dans notre \u00e9tude s'est faite selon le crit\u00e8re du Haut conseil de sant\u00e9 publique \u00ab c'est-\u00e0-dire asthme avec traitement de fond \u00bb, ce qui n'est pas toujours le cas dans les autres \u00e9tudes qui incluent \u00e9galement les asthmes intermittents sans traitement de fond, et ce qui a probablement limit\u00e9 nos inclusions ; l'\u00e9pid\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 tardive, arrivant 6 mois apr\u00e8s l'\u00e9mergence en Am\u00e9rique du Nord [4] . En effet, le premier cas avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert en mars 2009 au Mexique avec progression en avril aux \u00c9tats-Unis, en mai en Australie puis une progression mondiale amenant l'OMS \u00e0 d\u00e9clarer l'\u00e9tat de pand\u00e9mie en juin 2009. Les premiers cas fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s en avril 2009 chez des sujets en provenance du Mexique, mais l'\u00e9pid\u00e9mie fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 tardive, une meilleure connaissance du virus ayant permis de mettre en place une pr\u00e9vention par l'hygi\u00e8ne et l'isolement et un plan massif de vaccination notamment dans les populations \u00e0 risque, dont les asthmatiques. Dans les \u00e9tudes ant\u00e9rieures, un grand nombre de d\u00e9c\u00e8s \u00e9tait survenu chez des sujets ayant une indication vaccinale [24] . L'\u00e9volution clinique a \u00e9t\u00e9 similaire \u00e0 celle des autres infections virales identifi\u00e9es comme cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit [1, 3, 25, 26] , sans gravit\u00e9 particuli\u00e8re associ\u00e9e au virus A(H1N1)v [13, 25, 27, 28] . Sur les 17 enfants porteurs du virus A(H1N1)v, nous n'avons not\u00e9 aucune d\u00e9faillance cardio-respiratoire majeure et une seule intubation pour ventilation conventionnelle, concernant une ancienne pr\u00e9matur\u00e9e de 3 mois. Il n'y a pas eu de recours \u00e0 l'\u00e9puration extracorporelle (ECMO) ou \u00e0 la ventilation par oscillations \u00e0 haute fr\u00e9quence (HFO) et pas de d\u00e9c\u00e8s, contrairement \u00e0 certaines \u00e9tudes au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie mondiale qui ont signal\u00e9 jusqu'\u00e0 30 % d'hospitalisations en unit\u00e9 de soins intensifs, 25 % de recours \u00e0 la ventilation conventionnelle et une mortalit\u00e9 pouvant atteindre 7 % [16] [17] [18] [19] . Ceci pourrait s'expliquer par le r\u00f4le protecteur du RV ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'\u00e9pid\u00e9mie fran\u00e7aise, par une meilleure connaissance du virus et par la campagne de pr\u00e9vention faite en France, dont la vaccination. Dans notre \u00e9tude, le taux de vaccination avait \u00e9t\u00e9 de 29 %, y compris les cas o\u00f9 il existait facteur de risque de gravit\u00e9, la moyenne nationale \u00e9tant de 8 %, et de 20 % dans la population p\u00e9diatrique [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 773,
                    "end": 776,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 872,
                    "end": 876,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1115,
                    "end": 1118,
                    "text": "[1]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 1176,
                    "end": 1179,
                    "text": "[3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1180,
                    "end": 1183,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1184,
                    "end": 1187,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1802,
                    "end": 1806,
                    "text": "[13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1916,
                    "end": 1919,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2449,
                    "end": 2452,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 2453,
                    "end": 2456,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2457,
                    "end": 2460,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 2461,
                    "end": 2464,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2632,
                    "end": 2635,
                    "text": "[5,",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 2636,
                    "end": 2639,
                    "text": "12]",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 2665,
                    "end": 2669,
                    "text": "[11,",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 2670,
                    "end": 2673,
                    "text": "15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2701,
                    "end": 2705,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 3018,
                    "end": 3022,
                    "text": "[16,",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 3023,
                    "end": 3026,
                    "text": "17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 3299,
                    "end": 3303,
                    "text": "[15,",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 3304,
                    "end": 3307,
                    "text": "18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 3726,
                    "end": 3729,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 3730,
                    "end": 3733,
                    "text": "19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3734,
                    "end": 3737,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 3776,
                    "end": 3780,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 3811,
                    "end": 3815,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 3891,
                    "end": 3895,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 3978,
                    "end": 3981,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 3982,
                    "end": 3985,
                    "text": "22,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 3986,
                    "end": 3989,
                    "text": "23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 4047,
                    "end": 4050,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4198,
                    "end": 4201,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 4202,
                    "end": 4205,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 4742,
                    "end": 4745,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 5431,
                    "end": 5435,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 5549,
                    "end": 5552,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 5553,
                    "end": 5555,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 5556,
                    "end": 5559,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 5560,
                    "end": 5563,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                },
                {
                    "start": 5619,
                    "end": 5623,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 5624,
                    "end": 5627,
                    "text": "25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 5628,
                    "end": 5631,
                    "text": "27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 5632,
                    "end": 5635,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 6226,
                    "end": 6230,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                },
                {
                    "start": 6231,
                    "end": 6235,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 6236,
                    "end": 6240,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 6241,
                    "end": 6245,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 6650,
                    "end": 6654,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discussion"
        },
        {
            "text": "Notre \u00e9tude a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une faible pr\u00e9pond\u00e9rance du virus A(H1N1)v au cours de l'\u00e9pid\u00e9mie virale hivernale 2009-2010 en Aquitaine chez les enfants hospitalis\u00e9s pour atteinte respiratoire f\u00e9brile, ainsi qu'une modification de l'\u00e9pid\u00e9miologie virale avec notamment une arriv\u00e9e tardive du virus VRS. Il n'existait pas de sp\u00e9cificit\u00e9 clinique, paraclinique ou \u00e9volutive ni de gravit\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 ce nouveau virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        },
        {
            "text": "Les auteurs d\u00e9clarent ne pas avoir de conflits d'int\u00e9r\u00eats en relation avec cet article.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9claration d'int\u00e9r\u00eats"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Impact of human metapneumovirus in childhood: comparison with respiratory syncytial virus and influenza viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Bosis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Esposito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Niesters",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "101--105",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Comparison of multiplex PCR assays and conventional techniques for the diagnostic of respiratory virus infections in children admitted to hospital with an acute respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymuth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Cuvillon-Nimal",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "78",
            "issn": "",
            "pages": "1498--504",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Respiratory syncytial virus, human bocavirus and rhinovirus bronchiolitis in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Midulla",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Scagnolari",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Bonci",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "95",
            "issn": "",
            "pages": "35--41",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Patients hospitalized with 2009 pandemic influenza A (H1N1)",
            "authors": [],
            "year": 2009,
            "venue": "Centers for Disease Control Prevention (CDC)",
            "volume": "58",
            "issn": "",
            "pages": "1436--1476",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Pediatric hospitalizations associated with 2009 pandemic influenza A (H1N1) in Argentina",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Libster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Bugna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Coviello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "362",
            "issn": "",
            "pages": "45--55",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Rhinoviruses delayed the circulation of the pandemic influenza A (H1N1) 2009 virus in France",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Casalegno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Duchamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Microbiol Infect",
            "volume": "16",
            "issn": "",
            "pages": "326--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Impact of the 2009 influenza A(H1N1) pandemic wave on the pattern of hibernal respiratory virus epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Casalegno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ottmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Bouscambert-Duchamp",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Does viral interference affect spread of influenza?",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Linde",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Rotz\u00e9n-Ostlund",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Zweygberg-Wirgart",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Euro Surveill",
            "volume": "14",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Recommandations sur les priorit\u00e9s sanitaires d'utilisation des vaccins pand\u00e9miques dirig\u00e9s contre le virus grippal A(H1N1)v-Annexe 4",
            "authors": [
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Haut Conseil De La Sant\u00e9 Publique",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Disponible sur internet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Perspectives on influenza virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Shao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Huang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "Pediatr Neonatol",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "41--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Detection and typing by molecular techniques of respiratory viruses in children hospitalized for acute respiratory infection in Rome, Italy",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Pierangeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gentile",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Di",
                    "middle": [],
                    "last": "Marco",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2007,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "79",
            "issn": "",
            "pages": "463--471",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Respiratory viruses in hospitalized children with influenza-like illness during the H1n1 2009 pandemic in Sweden",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rhedin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamrin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Naucler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "7",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Viral epidemiology and severity of respiratory infections in infants in 2009: a prospective study",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Laurent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Dugu\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "31",
            "issn": "",
            "pages": "827--858",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Do rhinoviruses reduce the probability of viral co-detection during acute respiratory tract infections?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Greer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Mcerlean",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Arden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "10--15",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Epidemiological and clinical features of respiratory viral infections in hospitalized children during the circulation of influenza virus A(H1N1) 2009. Influenza Other Respi Viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuccotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Dilillo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Zappa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "528--562",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Hemoptysis in children with pandemic influenza H1N1 2009 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Haura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Warachit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Makkoch",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "J Trop Med Public Health",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "1259--63",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Fulminant pH1N1-09 influenza-associated myocarditis in pediatric patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Gross",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Gander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Reichstein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "99--101",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Influenza A. (pH1N1) infection in children admitted to a pediatric intensive care unit: Differences with other respiratory viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Sasb\u00f3n",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Centeno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "12",
            "issn": "",
            "pages": "136--176",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Risk factors and outcomes among children admitted to hospital with pandemic H1N1 influenza",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;riordan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Barton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Yau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "CMAJ",
            "volume": "182",
            "issn": "",
            "pages": "39--44",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Respiratory viruses identified in an urban children's hospital emergency department during the 2009 influenza A(H1N1) pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Jordan-Villegas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Evans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "990--997",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Clinical attack rate and presentation of pandemic H1N1 influenza versus seasonal influenza A and B in a pediatric cohort in Nicaragua",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Gordon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Saborio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Videa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "50",
            "issn": "",
            "pages": "1462--1469",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Comparing deaths from influenza H1N1 and seasonal Influenza A: main sociodemographic and clinical differences between the most prevalent 2009 viruses",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Fajardo-Dolci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Gutierrez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Arboleya-Casanova",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2012,
            "venue": "Influenza Res Treat",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Hospitalized children with influenza A H1N1 (2009) infection: a Spanish multicenter study",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Hern\u00e1ndez-Bou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Novell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Alins",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Emerg Care",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "49--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Clinical and epidemiologic characteristics of children hospitalized with 2009 pandemic H1N1 influenza A infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Havens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Chusid",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "591--595",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Comparative Analysis of Clinical Characteristics of Pandemic Influenza A/H1N1 and Seasonal Influenza A Infections in Hospitalized Children",
            "authors": [
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Baer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Ryser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2013,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "32",
            "issn": "",
            "pages": "293--299",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Novel virus influenza A (H1N1sw) in South-Eastern France",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Nougair\u00e8de",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Salez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2009,
            "venue": "PLoS ONE",
            "volume": "5",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Critical illness in children with influenza A/pH1N1 2009 infection in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Jouvet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hutchison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Pinto",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Pediatr Crit Care Med",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "603--612",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Pandemic influenza in Canadian children: a summary of hospitalized pediatric cases",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bettinger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Sauv\u00e9",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Scheifele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2010,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "3180--3184",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Vaccination coverage with seasonal and pandemic influenza vaccines in children in France, 2009-2010 season",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weil-Olivier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lina",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2011,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "29",
            "issn": "",
            "pages": "7075--7084",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Virus H1N1 variant chez l'enfant",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Epid\u00e9miologie virale et s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 clinique pendant le pic d'\u00e9pid\u00e9mie grippale A(H1N1) variant dans les atteintes respiratoires f\u00e9briles de l'enfant Viral epidemiology and clinical severity during the peak of the influenza A(H1N1) variant epidemic in febrile respiratory diseases of children V. Feret a, *, J. Naud a , J. Harambat a , L. Malato b , H. Fleury b , M. Fayon b,c a D\u00e9partement de p\u00e9diatrie m\u00e9dicale, h\u00f4pital des Enfants, CHU Pellegrin, place Am\u00e9lie-Rabat-L\u00e9on, 33076 Bordeaux cedex, France b Service de virologie, CHU Pellegrin, 33076 Bordeaux cedex, France c Centre d'investigation clinique Inserm (CIC 0005), CHU de Bordeaux, 33076 Bordeaux, France Disponible en ligne sur ScienceDirect www.sciencedirect.com Summary In 2009, a new emerging flu virus, A(H1N1), was identified. Its true medical impact on children's health remains widely debated.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "n'existait pas de diff\u00e9rence significative entre les 3 groupes concernant le sexe, l'\u00e2ge et l'existence d'un terrain \u00e0 risque de gravit\u00e9 (tableau I). Huit patients (47 %) parmi les 17 porteurs du virus A(H1N1)v pr\u00e9sentaient des facteurs de risque dont 4 ant\u00e9c\u00e9dents de pr\u00e9maturit\u00e9, 1 asthme, 1 d\u00e9ficit immunitaire et 2 \u00e9pilepsies dont une chez un enfant n\u00e9 pr\u00e9matur\u00e9ment. Dans le groupe \u00ab Autres \u00bb (n = 21), 9 enfants (42 %) avaient un facteur de risque dont 4 ant\u00e9c\u00e9dents de pr\u00e9maturit\u00e9, 3 asthmes, 1 \u00e9pilepsie et 1 d\u00e9ficit immunitaire. Dix enfants (29 %) parmi les 35 du groupe \u00ab Aucun \u00bb avaient un facteur de Proportion des diff\u00e9rents virus observ\u00e9s pendant l'hiver 2009 chez les enfants hospitalis\u00e9s pour atteinte respiratoire f\u00e9brile \u00e0 Bordeaux. A(H1N1) : virus influenza A(H1N1) variant ; VRS : virus respiratoire syncytial ; RV : rhinovirus ; MPV : m\u00e9tapneumovirus ; ADV : ad\u00e9novirus ; Pool 1 : ADV ; virus parainfluenza ou bocavirus ; Aucun : aucune identification virale.dont 2 ant\u00e9c\u00e9dents de pr\u00e9maturit\u00e9, 1 dr\u00e9panocytose, 1 d\u00e9ficit immunitaire et 6 asthmes dont un associ\u00e9 \u00e0 une enc\u00e9phalopathie \u00e9pileptique.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "En mars 2009, un nouveau virus a fait \u00e9mergence, le virus Influenzae A(H1N1) variant. Nous avons voulu en \u00e9tudier la r\u00e9percussion m\u00e9dicale. Objectifs. D\u00e9finir la pr\u00e9valence virale dans les atteintes respiratoires f\u00e9briles hospitalis\u00e9es de l'enfant en p\u00e9riode d'\u00e9pid\u00e9mie grippale A(H1N1) variant et d\u00e9terminer les caract\u00e9ristiques cliniques, paracliniques et \u00e9volutives li\u00e9es aux virus identifi\u00e9s. M\u00e9thodes. Il s'est agi d'une \u00e9tude \u00e9pid\u00e9miologique, prospective, monocentrique men\u00e9e \u00e0 l'h\u00f4pital des Enfants du centre hospitalier universitaire de Bordeaux (Aquitaine, France) pendant l'\u00e9pid\u00e9mie grippale du 23 novembre au 20 d\u00e9cembre 2009 inclus. Tous les enfants hospitalis\u00e9s pour atteinte respiratoire f\u00e9brile ont \u00e9t\u00e9 inclus. R\u00e9sultats. Soixante-treize enfants ont \u00e9t\u00e9 inclus. Une identification virale a \u00e9t\u00e9 possible dans 52 % des cas, incluant 23 % de A(H1N1) variant [A(H1N1)v] et 29 % d'autres identifications dont 22 % de virus respiratoires syncitiaux. Une seule co-infection a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e entre le virus [A(H1N1)v] et un pool viral (ad\u00e9novirus ou virus parainfluenzae ou bocavirus). Il n'existait pas de diff\u00e9rence significative concernant l'\u00e2ge, le sexe ou les facteurs de risque de gravit\u00e9 en fonction des virus identifi\u00e9s. Concernant le virus [A(H1N1)v], les sympt\u00f4mes les plus fr\u00e9quents \u00e9taient l'alt\u00e9ration de l'\u00e9tat g\u00e9n\u00e9ral, la toux, les atteintes oto-rhino-laryngologiques et les anomalies de la fr\u00e9quence respiratoire, avec significativement moins de signes de",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "2 heures au laboratoire de virologie de Bordeaux pour recherche par PCR, d'une part, du virus A(H1N1)v (kit PCR Grippe A/grippe A(H1N1)v : Real Time Ready Inf A detection Set ref 05640393001) et, d'autre part, des principaux virus responsables des atteintes respiratoires de l'enfant (virus influenza A et B, VRS, ADV, virus para-influenza, bocavirus, MPV, RV et coronavirus) (kit PCR Multiplex Maglcplex W ref RV8901Y). Les enfants pour lesquels les 2 pr\u00e9l\u00e8vements n'avaient pas \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s ou analys\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 exclus a posteriori. Dans un premier temps, le kit Multiplex d\u00e9tectait 5 groupes : virus influenza A, virus influenza B, VRS, pool 1 (ADV, virus para-influenza, bocavirus) et pool 2 (MPV, RV, coronavirus), ces 2 pools \u00e9tant secondairement d\u00e9taill\u00e9s pour identification virale pr\u00e9cise en cas de positivit\u00e9. Les variables quantitatives ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es sous forme de m\u00e9dianes et \u00e9tendues. Les variables qualitatives ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es en pourcentages. Les comparaisons entre groupes ont \u00e9t\u00e9 faites par le test exact de Fisher pour les proportions et de Kruskal-Wallis pour les m\u00e9dianes. Les analyses statistiques ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es \u00e0 l'aide du logiciel d'\u00e9tude SAS version 8.2.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "). Parmi les 73 enfants \u00e9tudi\u00e9s, le sexe-ratio \u00e9tait de 1,15. L'\u00e2ge m\u00e9dian \u00e9tait de 1 an (14 jours-9 ans), 29 enfants (40 %) ayant moins de 1 an, 32 (44 %) ayant entre 1 et 5 ans et 12 (16 %) entre 5 et 10 ans. Le statut vaccinal a \u00e9t\u00e9 obtenu pour 24 (50 %) des 48 patients \u00e2g\u00e9s de plus de 6 mois (limite d'\u00e2ge inf\u00e9rieure de l'indication vaccinale). Sept (29 %) d'entre eux avaient \u00e9t\u00e9 vaccin\u00e9s contre le virus A(H1N1)v dont 2 qui pr\u00e9sentaient un facteur de risque de gravit\u00e9.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}