{
    "paper_id": "12e8ea20a6e4b5d3fd72b3c398b5129438e0ade6",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La infecci\u00f3n respiratoria es uno de los problemas m\u00e1s frecuentes en pacientes infectados por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH). En la era previa al tratamiento antirretroviral de gran actividad (TARGA), la etiolog\u00eda m\u00e1s frecuente de la neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) era la causada por Pneumocystis jiroveci, que acontece fundamentalmente en pacientes con < 200 CD4/l en sangre perif\u00e9rica 1 . Tras la introducci\u00f3n del TARGA y la consiguiente recuperaci\u00f3n inmunol\u00f3gica, la incidencia de P. jiroveci es muy baja, y ha aumentado de forma exponencial la etiolog\u00eda bacteriana, fundamentalmente por Streptococcus pneumoniae como primera causa de NAC 2 . En un estudio de nuestro grupo, fue la primera causa etiol\u00f3gica de neumon\u00eda (el 47% de todos los episodios) y supuso una incidencia de 12 episodios por 100 admisiones 3, 4 . La proporci\u00f3n de infecci\u00f3n de virus respiratorios (VR) no est\u00e1 bien establecida debido sobre todo a que las t\u00e9cnicas de diagn\u00f3stico utilizadas hasta hace pocos a\u00f1os han dado bajo rendimiento. Tampoco es bien conocido el pron\u00f3stico de la infecci\u00f3n respiratoria por los VR en este grupo de pacientes. Por ello, hemos considerado relevante ampliar el estudio etiol\u00f3gico en los pacientes con VIH y NAC con el objetivo de evaluar la morbimortalidad de la infecci\u00f3n respiratoria por o asociada a VR, y su relaci\u00f3n con el estado inmunol\u00f3gico y v\u00edrico del paciente.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 837,
                    "end": 839,
                    "text": "3,",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 840,
                    "end": 841,
                    "text": "4",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Estudio prospectivo de 3 a\u00f1os de duraci\u00f3n. Se han incluido en el estudio a todos los pacientes, con infecci\u00f3n por VIH, diagnosticados de NAC, que acudieron a un hospital universitario de tercer nivel de 850 camas. A todos ellos se les hab\u00eda practicado un frotis nasofar\u00edngeo (FNF) para detecci\u00f3n de VR. Se excluyeron los pacientes diagnosticados de P. jiroveci y/o infecci\u00f3n tuberculosa. La pr\u00e1ctica del FNF y la recogida de datos posterior fueron realizadas por un m\u00e9dico becario en horario de 9:00 a 15:00 h, excluyendo festivos y fines de semana, tanto en el servicio de urgencias como en las plantas de hospitalizaci\u00f3n. A todos ellos, adem\u00e1s del FNF, se les practic\u00f3 hemocultivos, Gram de esputo (cuando el paciente expectoraba), y si \u00e9ste era de buena calidad, seg\u00fan los criterios de Murray se proced\u00eda al cultivo del mismo, determinaci\u00f3n de ant\u00edgeno urinario de S. pneumoniae (Binax NOW S. pneumoniae Urinary Antigen Test) y Legionella pneumophila (Binax NOW Legionella Urinary Antigen Test). Los FNF fueron obtenidos insertando un escobill\u00f3n en ambas fosas nasales paralelamente al paladar (Mini-Tip Culture Direct, Becton-Dickinson Micobiology Systems, MD 21152, EE.UU.) y un segundo escobill\u00f3n de la zona tonsilar y far\u00edngea posterior (Viral Culturette, Direct, Becton-Dickinson Microbiology Systems, MD, EE.UU.); ambos escobillones se introdujeron en un tubo con medio de transporte para virus 5 . Dentro de las 24 h de su recogida, las muestras fueron procesadas para detecci\u00f3n El papel de los virus respiratorios (VR) en el paciente infectado por el virus de la inmunodeficiencia humana (VIH) que presenta una neumon\u00eda adquirida en la comunidad (NAC) es poco conocido. El objetivo de este estudio es determinar la implicaci\u00f3n de los VR en la NAC del paciente VIH mediante un estudio prospectivo de 3 a\u00f1os en un hospital terciario. Se diagnosticaron 67 neumon\u00edas, y se detectaron VR en 14, en 8 como \u00fanicos microorganismos aislados. Los pacientes con NAC y VR evolucionaron de forma similar a los pacientes con NAC. La infecci\u00f3n por VR en pacientes VIH y NAC no supuso un factor de mal pron\u00f3stico evolutivo.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Palabras clave: Virus respiratorios. Neumon\u00eda adquirida en la comunidad. VIH. (2):85-7 de ant\u00edgeno mediante inmunofluorescencia indirecta (IFI) (Chemicon internacional Temula, California, EE.UU.), y aislamiento de virus en cultivo celular para la detecci\u00f3n de virus gripales A y B (VGA, VGB), virus respiratorio sincitial (VRS), virus parainfluenza 1-3 (VPI) y adenovirus, congel\u00e1ndose una al\u00edcuota para el posterior estudio de detecci\u00f3n gen\u00f3mica. La detecci\u00f3n de \u00e1cidos nucleicos se realiz\u00f3 mediante dos ensayos de retrotrascripci\u00f3n-reacci\u00f3n en cadena de la polimerasa nested (RT-PCR), m\u00faltiples e independientes, con una de las cuales se estudiaron los VGA, VGB, VGC, VRS tipo A, VRS tipo B y adenovirus, y con la otra RT-PCR, los rinovirus, enterovirus, coronavirus 229E, coronavirus OC43 y VPI 1-4 6 . Definimos la NAC siguiendo los criterios de la Infectious Diseases Society of America (IDSA) 7 . Se recogieron los datos anal\u00edticos de linfocitos CD4 (\u00faltimos previos al ingreso), carga viral (CV), expresada en logaritmo decimal y tratamiento con TARGA.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 899,
                    "end": 900,
                    "text": "7",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9todos"
        },
        {
            "text": "Las variables categ\u00f3ricas se expresan como frecuencias y porcentajes y se compararon mediante el test de chi al cuadrado o el estad\u00edstico exacto de Fisher cuando fue necesario. Las variables continuas se expresan como medianas y rango intercuartil y se compararon con el test no param\u00e9trico de Mann y Whitney. Un valor de p < 0,05 bilateral se consider\u00f3 significativo. Todos los estad\u00edsticos se calcularon con el paquete SPSS versi\u00f3n 12.0 (Chicago, Illinois, EE.UU.).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "An\u00e1lisis estad\u00edstico"
        },
        {
            "text": "Se incluyeron un total de 67 episodios de NAC, de los que 44 pacientes (65,7%) eran varones y 23 eran mujeres (34,3%). La mediana de edad fue de 41,23 a\u00f1os (rango intercuart\u00edlico [RIQ]: 10,61). En la tabla 1 se recogen los microorganismos aislados responsables de la NAC. En 40 casos (59,7%) la neumon\u00eda fue bacteriana, y el microorganismo aislado con mayor frecuencia fue S. pneumoniae en 34 (85%) episodios, Haemophilus spp. en 2 casos (5%), Legionella spp. y S. pyogenes en 1 caso (2,5%), respectivamente. Dos pacientes tuvieron coinfecci\u00f3n bacteriana por S. pneumoniae y H. influenzae, y Legionella spp. y S. pneumoniae, respectivamente. La bacteria que en m\u00e1s ocasiones se aisl\u00f3 en los hemocultivos fue S. pneumoniae en 13 episodios, lo que representa el 38% de las NAC neumoc\u00f3cicas. En 14 pacientes (20,8%) se identific\u00f3 alg\u00fan VR, 6 rinovirus, 5 adenovirus, 2 VGA y 1 VGB. Se identific\u00f3 coinfecci\u00f3n v\u00edrica y bacteriana en 6 pacientes (8,9%) y en 8 casos (11,9%) la etiolog\u00eda identificada fue v\u00edrica (v. tabla 1). La m\u00e1xima incidencia de VR fue durante el mes de febrero con un total de 6 casos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En 19 pacientes no hubo diagn\u00f3stico microbiol\u00f3gico. S. pneumoniae fue la bacteria asociada con mayor frecuencia a VR (5 casos). Un total de 9 pacientes requirieron ingreso en una unidad de cuidades intensivos (UCI). De ellos, en 7 la etiolog\u00eda fue bacteriana, y se identific\u00f3 S. pneumoniae en 6 ocasiones. De los pacientes ingresados en la UCI, 2 requirieron ventilaci\u00f3n mec\u00e1nica asistida y 1 de ellos falleci\u00f3; se identific\u00f3 un rinovirus como \u00fanico pat\u00f3geno responsable. La mediana de CD4, el logaritmo decimal medio de la CV y el uso de TARGA fueron similares en los pacientes con y sin VR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "En la tabla 2 se recogen las caracter\u00edsticas cl\u00ednicas y evolutivas de los pacientes con y sin infecci\u00f3n por VR.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Resultados"
        },
        {
            "text": "La presentaci\u00f3n cl\u00ednica y evolutiva de la infecci\u00f3n pulmonar por VR en pacientes infectados por VIH es similar a los no infectados, a excepci\u00f3n de la ocasionada por adenovirus, que suele tener peor pron\u00f3stico 8 . En ni\u00f1os la infecci\u00f3n por VPI condiciona un factor de mal pron\u00f3stico evolutivo en las infecciones del tracto respiratorio inferior, y se observa tambi\u00e9n que la infecci\u00f3n por VRS condiciona un aumento de la mortalidad cuatro veces superior con respecto a los no infectados 9 , y es responsable con frecuencia de infecci\u00f3n nosocomial en los ni\u00f1os del continente africano 10 . Hay escasos estudios realizados en adultos con infecci\u00f3n por VIH e infecci\u00f3n por VR. Por el contrario, s\u00ed existen en pacientes con c\u00e1ncer y enferme-TABLA dades hematol\u00f3gicas en las que la infecci\u00f3n por VRS comporta un mal pron\u00f3stico 11 . Miller et al 12 estudiaron 44 pacientes infectados por el VIH e infecci\u00f3n respiratoria comunitaria, para evaluar el papel patog\u00e9nico de los VR, \u00fanicamente durante los meses de invierno. No identificaron ning\u00fan VR, por lo que cuestionan el diagn\u00f3stico sistem\u00e1tico de los VR. Nuestra serie analiz\u00f3 las NAC a lo largo de todos los meses del a\u00f1o y hemos observado que la mayor incidencia de VR se produce en el mes de febrero. En funci\u00f3n de los resultados obtenidos en nuestro estudio, los pacientes con VR tuvieron una evoluci\u00f3n similar a los pacientes con patolog\u00eda pulmonar por otros microorganismos. Tampoco hubo diferencias en cuanto a los d\u00edas de ingreso hospitalario. Hemos observado que la detecci\u00f3n de VR es independiente del n\u00famero de linfocitos CD4 que presente el paciente, del logaritmo de su carga viral y del tratamiento con o sin TARGA. Sin embargo, el tama\u00f1o de la muestra de nuestro estudio es insuficiente para extraer resultados definitivos.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 582,
                    "end": 584,
                    "text": "10",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La coinfecci\u00f3n de VR con otros pat\u00f3genos como responsables de la NAC la encontramos en el 9% de nuestra serie. S. pneumoniae fue la bacteria responsable del mayor n\u00famero de NAC y en la que se detect\u00f3 mayor n\u00famero de coinfecciones con VR. Este fen\u00f3meno ha sido bien estudiado en ni\u00f1os, en los que se ha observado que la administraci\u00f3n de vacuna antineumoc\u00f3cica (PncCv) preven\u00eda hasta en un 31% los episodios de neumon\u00eda incluidas las originadas por VR. Sin embargo, en los pacientes con infecci\u00f3n por VIH la disminuci\u00f3n no fue tan significativa 13 . En un estudio publicado por Whitney et al 14 , sobre una poblaci\u00f3n de 16 millones de habitantes, durante el per\u00edodo comprendido entre 1998 y 2001, los autores observaron una disminuci\u00f3n significativa de las infecciones neumoc\u00f3cicas, tanto en poblaci\u00f3n infantil vacunada con PncCv como en los adultos. En nuestra serie ninguno de los pacientes estaba vacunado contra el S. pneumoniae, y se detectaron hemocultivos positivos para S. pneumoniae en el 21% de los casos con VR.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 544,
                    "end": 546,
                    "text": "13",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 591,
                    "end": 593,
                    "text": "14",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e1ctica de un FNF a todos los pacientes con infecci\u00f3n por el VIH y cl\u00ednica de NAC, contribuir\u00eda a contestar en un futuro los interrogantes planteados sobre si la coin-fecci\u00f3n de VR y S. pneumoniae puede suponer un peor pron\u00f3stico y requerir de medidas terap\u00e9uticas adicionales.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Discusi\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Red Espa\u00f1ola de Investigaci\u00f3n en Patolog\u00eda Infecciosa (REIPI) (RD06/0008).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Agradecimientos"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "HIV-associated respiratory diseases",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "348",
            "issn": "",
            "pages": "307--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Pulmonary infiltrates in immunosuppressed patients: analysis of a diagnostic protocol",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Dan\u00e9s",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez-Mart\u00edn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ra\u00f1\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "40",
            "issn": "",
            "pages": "2134--2174",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pulmonary infiltrates in HIV-infected patients in the highly active antirretroviral therapy era in Spain",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ra\u00f1\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Luna",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Agust\u00ed",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Acquir Immune Defic Syndr",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "35--43",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Inflammatory responses in blood of HIV-infected patients with pulmonary infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Benito",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moreno",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Filella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Mir\u00f3",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Gonz\u00e1lez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Clin Diagn Lab Immunol",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "608--622",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "The role of viruses in the aetiology of community-acquired pneumonia in adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Marcos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Camps",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Pumarola",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Mensa",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2006,
            "venue": "Antivir Ther",
            "volume": "11",
            "issn": "",
            "pages": "351--360",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Simultaneous detection of fourteen respiratory viruses in clinical specimens by two multiplex reverse transcription nested-PCR assays",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Coiras",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Aguilar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Casas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "P\u00e9rez-Brena",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "J Med Virol",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "484--95",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Community acquired pneumonia in adults: guidelines for management",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Bartlett",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Breiman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mandell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "File",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "",
            "pages": "811--849",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Community respiratory viruses in individuals with human immunodeficiency virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "King",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1977,
            "venue": "Am J Med",
            "volume": "102",
            "issn": "",
            "pages": "25--31",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Severe lower respiratory tract infections associated with human parainfluenza viruses 1-3 in children infected and noninfected with HIV type 1",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Ramasamy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Petersen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Eur J Clin Microbiol Infect Dis",
            "volume": "21",
            "issn": "",
            "pages": "499--505",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Importance of nosocomial respiratory syncytial virus infections in an African setting",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Ismail",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "O&apos;reilly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cutland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Trop Med Int Health",
            "volume": "9",
            "issn": "",
            "pages": "491--499",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonitis in immunocompromised adults: clinical features and outcoume",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "O"
                    ],
                    "last": "Ebbert",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Limper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2005,
            "venue": "Respiration",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "263--272",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Community-based respiratory viral infections in HIV positive patients with lower respiratory tract disease: a prospective bronchoscopic study",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Miller",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Loveday",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Holton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Shaevell",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Patel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Brink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Genitourin Med",
            "volume": "72",
            "issn": "",
            "pages": "9--11",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Vacine Trialist Group. A role for Streptococcus pneumoniae in virus-associated",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Madhi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Klugman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2004,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "10",
            "issn": "",
            "pages": "811--814",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Active Bacterial Core Surveillance of the Emerging Infections Program Network. Decline in invasive pneumococcal disease after the introduction of protein-polysaccharide conjugate vaccine",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Whitney",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Farley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hadler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harrison",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Bennet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Lynfield",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "1",
            "issn": "",
            "pages": "1737--1783",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Infecciones. Hospital Cl\u00ednic-IDIBAPS. Barcelona. b Servicio de Microbiolog\u00eda. Hospital Cl\u00ednic. Barcelona. Espa\u00f1a.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Key words: Respiratory viruses. Community-acquired pneumonia. HIV. Correspondencia: Dr. R. Perell\u00f3. Sevicio de Infecciones. Hospital Cl\u00ednic. Villarroel, 170. 08036 Barcelona. Espa\u00f1a. Correo electr\u00f3nico: rperello@clinic.ub.es Manuscrito recibido el 16-11-2006; aceptado el 4-4-2007. Enferm Infecc Microbiol Clin 2008;26",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Identificaci\u00f3n microbiol\u00f3gica",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}