{
    "paper_id": "1446105cbafc5f5c4dcaeed8a8275c592b854acb",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "La fiebre es la elevaci\u00f3n de la temperatura corporal por encima de los l\u00edmites circadianos normales, como consecuencia de un cambio ocurrido en el centro termorregulador. El aumento de los niveles de la prostaglandina E2, debido al est\u00edmulo de los pir\u00f3genos end\u00f3genos (interleucinas 1 y 6, factor de necrosis tumoral e interferones) liberados por los macr\u00f3fagos tras su activaci\u00f3n por los pir\u00f3genos ex\u00f3genos (productos bacterianos, endotoxinas, virus, otros agentes infecciosos, mediadores de la inflamaci\u00f3n e inmunocomplejos), eleva el nivel de funcionamiento de este centro 1 . Se denomina fiebre de corta evoluci\u00f3n a aquel proceso febril de menos de tres semanas de duraci\u00f3n, que se resuelve con o sin tratamiento, sin poder establecerse en muchas ocasiones su agente etiol\u00f3gico. La mayor\u00eda de estos procesos son de origen infeccioso y pueden acompa\u00f1arse de un s\u00edndrome focal que orientar\u00e1 el proceso diagn\u00f3stico. En un n\u00famero no despreciable de casos no existe dicha focalidad, por lo que es preciso seguir una aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica sistematizada 2,4 .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 576,
                    "end": 577,
                    "text": "1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introducci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Se requiere una recogida exhaustiva de informaci\u00f3n cl\u00ednica con especial \u00e9nfasis en la anamnesis, el patr\u00f3n de la fiebre y la exploraci\u00f3n f\u00edsica completa (tabla 1). Se realizar\u00e1 una anamnesis completa en la que se recojan con el m\u00e1ximo detalle: a) las enfermedades previas exitentes, teniendo especial inter\u00e9s aquellas que com-porten alg\u00fan grado de inmunosupresi\u00f3n; b) la cronolog\u00eda de los s\u00edntomas; c) si ha existido intervenci\u00f3n quir\u00fargica o dental recientes; d) la ingesta de f\u00e1rmacos, es fundamental interrogar por el uso de corticoides y otros inmunosupresores; e) la exposici\u00f3n a animales, t\u00f3xicos o personas febriles, las mordeduras de animales o picaduras de insectos; y f) se debe interrogar tambi\u00e9n sobre el \u00e1rea geogr\u00e1fica de residencia, los viajes, los h\u00e1bitos diet\u00e9ticos (l\u00e1cteos no pasteurizados, carne o pescado crudos o poco cocinados, etc.), pr\u00e1cticas sexuales de riesgo y consumo de drogas. El patr\u00f3n de la fiebre se debe analizar discriminando \u00e9ste del potencial uso de antit\u00e9rmicos autoadministrados por el paciente, pues en algunas ocasiones puede tambi\u00e9n orientar al diagn\u00f3stico. La exploraci\u00f3n f\u00edsica debe ser meticulosa, por \u00f3ragnos y aparatos, prest\u00e1ndose especial atenci\u00f3n a las constantes vitales, la piel, los ganglios linf\u00e1ticos, los lechos ungueales, ojos, o\u00eddos, cavidad oral y meninges 3 . Con los datos extra\u00eddos de la historia cl\u00ednica y la edad del paciente, en el 90% de los casos se puede enfocar el diagn\u00f3stico etiol\u00f3gico hacia una infecci\u00f3n v\u00edrica, el resto se reparten entre las causas m\u00e1s frecuentes (tabla 2) o la ausencia de focalidad 5 . No obstante en un porcentaje elevado de los casos el cuadro se autolimitar\u00e1 y no llegaremos a ning\u00fan diagn\u00f3stico.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 1576,
                    "end": 1577,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaci\u00f3n general"
        },
        {
            "text": "Dentro de las entidades que cursan con un s\u00edndrome febril de corta duraci\u00f3n cabe destacar las siguientes por ser las m\u00e1s frecuentes: 1. Las infecciones v\u00edricas otorrinolaringol\u00f3gicas: incluyen coriza, faringitis, laringitis, traqueitis, bronquitis e incluso otitis. Los agentes causales se distribuyen entre rinovirus, coronavirus, adenovirus, enterovirus, virus respiratorio sincitial y virus del herpes simple; suelen ser de comienzo agudo, con fiebre no muy elevada, inferior a 39 \u00b0C, y no revisten signos de gravedad en la mayor\u00eda de los casos. En ocasiones su papel fundamental es el de favorecer la sobreinfecci\u00f3n bacteriana en grupos susceptibles como ni\u00f1os y ancianos con alguna enfermedad sist\u00e9mica de base o personas inmunodeprimidas 6 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 744,
                    "end": 745,
                    "text": "6",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Causas del s\u00edndrome febril de corta duraci\u00f3n"
        },
        {
            "text": "Una vez realizada la historia cl\u00ednica y la exploraci\u00f3n f\u00edsica completa podemos encontrarnos ante tres situaciones ( fig. 1 ):",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 116,
                    "end": 122,
                    "text": "fig. 1",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Primera aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "1. Se ha podido establecer un diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico: se desarrollar\u00e1 el posible diagn\u00f3stico diferencial teniendo en cuenta las etiolog\u00edas m\u00e1s frecuentes que intentar\u00e1n confirmarse con pruebas complementarias dirigidas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Primera aproximaci\u00f3n diagn\u00f3stica"
        },
        {
            "text": "No se ha podido establecer un diagn\u00f3stico sindr\u00f3mico: siempre que el paciente mantenga una buena situaci\u00f3n cl\u00ednica, sin factores de riesgo, se debe solicitar el control diario de la temperatura con tomas ma\u00f1ana y tarde, y posterior toma puntual de antipir\u00e9ticos; no pautarlos para no enmascarar la evoluci\u00f3n de la fiebre y su patr\u00f3n. Evaluar de nuevo en la consulta a los dos o tres d\u00edas.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "3. El paciente presenta un s\u00edndrome con o sin focalidad con signos de gravedad (tabla 3): derivar al hospital para estudio e instauraci\u00f3n de una terapia a la mayor brevedad.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Los pacientes con s\u00edndrome febril de corta evoluci\u00f3n sin focalidad, en observaci\u00f3n domiciliaria, deben ser evaluados de forma similar a lo expuesto en el ep\u00edgrafe anterior, a los dos o tres d\u00edas. Es muy importante realizar una exploraci\u00f3n f\u00edsica minuciosa en busca de alguna variaci\u00f3n con respecto a la primera. Anotar los datos termom\u00e9tricos que aporta el paciente y la toma de los antipir\u00e9ticos.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaciones posteriores"
        },
        {
            "text": "De nuevo podemos encontrarnos con tres situaciones distintas: 1. Hallazgos que orienten a un s\u00edndrome, y por tanto un estudio diagn\u00f3stico diferencial concreto, que pueda ser completado ambulatoriamente.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Evaluaciones posteriores"
        },
        {
            "text": "Hallazgos que impliquen empeoramiento y gravedad susceptibles de manejo hospitalario.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "3. S\u00edndrome febril sin focalidad en un paciente no grave. En este caso continuar con la observaci\u00f3n domiciliaria y antipir\u00e9ticos no pautados hasta completar una semana. Si tras siete d\u00edas de observaci\u00f3n y reevaluaci\u00f3n m\u00e9dica no se encuentra un s\u00edndrome focal ni se produce resoluci\u00f3n espont\u00e1nea, se recomienda realizar una anal\u00edtica con hemograma y frotis, una bioqu\u00edmica completa, un estudio de coagulaci\u00f3n, una radiograf\u00eda de t\u00f3rax y una de abdomen. Si a pesar de estos estudios persiste el s\u00edndrome febril sin foco a los quince d\u00edas o m\u00e1s, se recomienda derivar al paciente para su estudio hospitalario. Siempre que se observe un empeoramiento y signos de gravedad se debe derivar al paciente al hospital",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "2."
        },
        {
            "text": "Como se ha explicado anteriormente, es fundamental la exclusi\u00f3n de signos de gravedad en el paciente, en cuyo caso \u00e9ste debe ser derivado para un manejo no ambulatorio, lo cual se escapa del objetivo de este cap\u00edtulo. Por tanto debemos instaurar tratamiento: a) antipir\u00e9tico pautado s\u00f3lo en aquellos pacientes con focalidad clara y afectaci\u00f3n del estado general; b) antipir\u00e9ticos a demanda, tras la comprobaci\u00f3n de fiebre, en aquellos ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de instauraci\u00f3n terap\u00e9utica"
        },
        {
            "text": "Se recomienda tratamiento antipir\u00e9tico de segunda l\u00ednea, con antiinflamatorios no esteroideos o metamizol si: a) existe un diag-n\u00f3stico y un mal control de la fiebre y la sintomatolog\u00eda acompa\u00f1ante a pesar de utilizar dosis adecuadas de paracetamol o AAS, en cuyo caso se deben utilizar dosis pautadas, y b) no existe un diagn\u00f3stico, pero la fiebre y la afectaci\u00f3n del estado general no se controlan con los f\u00e1rmacos de primera l\u00ednea; prescribir dosis de estos f\u00e1rmacos a demanda tras la constataci\u00f3n de fiebre. Se recomienda la modificaci\u00f3n de los antimicrobianos en los siguientes casos: a) en pacientes con tratamiento antimicrobiano en los que no se produce la defervescencia (entendi\u00e9ndose por tal la existencia de una temperatura m\u00e1xima diaria por debajo de los 38 grados cent\u00edgrados) tras 72 horas 4 , se recomienda siempre ampliar los estudios microbiol\u00f3gicos que orienten una mejor elecci\u00f3n, y b) en pa-cientes con estudios microbiol\u00f3gicos, instaurar el antimicrobiano activo de espectro menos amplio, el de menos efectos secundarios y el de mejor coste-eficacia.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Criterios de sustituci\u00f3n farmacol\u00f3gica"
        },
        {
            "text": "Los objetivos de control en los pacientes con s\u00eddrome febril de corta duraci\u00f3n son: 1. Tratamiento espec\u00edfico de la causa subyacente siempre que sea posible. Debido a que la mayor\u00eda de estos cuadros son secundarios a infecciones v\u00edricas, no es preciso instaurar tratamiento antibi\u00f3tico 5 Si existen signos de gravedad derivar a hospital tolog\u00eda acompa\u00f1ante interfiriendo lo menos posible en la evaluaci\u00f3n de la misma, tanto para el diagn\u00f3stico cuando no exista, como para la constataci\u00f3n de la resoluci\u00f3n del cuadro cuando lo haya 4 . 4. En los casos en los que se instaurara un tratamiento etiol\u00f3gico controlar la respuesta cl\u00ednica al mismo, mediante el patr\u00f3n de defervescencia y la evoluci\u00f3n de los signos y s\u00edntomas. En contadas ocasiones es preciso monitorizar al paciente con pruebas complementarias.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 286,
                    "end": 287,
                    "text": "5",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Medidas de control cl\u00ednico"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "En: Guti\u00e9rrez Rodero F, editor. Manual de diagn\u00f3stico y terap\u00e9utica m\u00e9dica. 2 a ed. Madrid: MSD-Trosst-Abell\u00f3",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Rubio Garc\u00eda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Fern\u00e1ndez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Garc\u00eda",
                    "middle": [],
                    "last": "D\u00edaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Esteban",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "S\u00edndrome",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "117--148",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "S\u00edndrome febril sin foco, de corta duraci\u00f3n",
            "authors": [
                {
                    "first": "Armijo",
                    "middle": [],
                    "last": "Torres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S\u00e1nchez",
                    "middle": [],
                    "last": "Mart\u00ednez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Algoritmos de Urgencias. 1 a ed. Madrid: Proyectos M\u00e9dicos",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "230--232",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Basic mechanism and management. 2 a ed. Philadelphia: Lippincott-Raven publishers",
            "authors": [],
            "year": 1997,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "301--328",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "En: Moya Mir MS, editor. Normas de actuaci\u00f3n en Urgencias. 2 a ed. Madrid: IMC&C",
            "authors": [
                {
                    "first": "Moya",
                    "middle": [],
                    "last": "Mir",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "S\u00edndrome Febril",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "45--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Infecciones respiratorias virales comunes. En: Fauci AS",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Isselbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1260--1265",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Principios de Medicina Interna. 14 a ed. McGraw-Hill-Interamericana",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Dolin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "Gripe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "En: Fauci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Isselbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1273--1281",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Gu\u00eda de antimicrobianos y tratamiento emp\u00edrico de las infecciones localizadas. 2 a ed. Madrid: D\u00edaz de Santos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina Asensio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "81--92",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Infecciones por virus de Epstein-Barr",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Cohen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hirsch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Braunwald",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Isselbacher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Wilson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Martin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kasper",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Mononucleosis infecciosa. En: Fauci AS",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "1247--54",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Gu\u00eda de antimicrobianos y tratamiento emp\u00edrico de las infecciones localizadas. 2 a ed. D\u00edaz de Santos",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Medina Asensio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "108--117",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": ". En ni\u00f1os mayores y adultos son m\u00e1s leves, cursando incluso como un resfriado com\u00fan con ronquera con o sin tos 6 . 3. Las infecciones bacterianas otorrinolaringol\u00f3gicas agrupan: las faringoamigdalitis por Streptococcus piogenes, fundamentalmente en j\u00f3venes y adultos, cursan con odinofagia, fiebre y adenopat\u00edas locorregionales; las otitis medias y sinusitis por",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Mantener un adecuado estado de hidrataci\u00f3n, se debe asegurar una ingesta de al menos dos litros de l\u00edquido al d\u00eda. 3. Tratamiento antipir\u00e9tico y/o antiinflamatorio que alivie la fiebre y su sintoma-Fig. 1. Algoritmo de actuaci\u00f3n cl\u00ednica en el paciente con s\u00edndrome febril de corta evoluci\u00f3n.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}